<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE NIR SYSTEM "nircompleto.dtd">
<NIR tipo="originale" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
    <LeggeRegionale>
        <meta>
            <descrittori>
                <pubblicazione norm="19740907" num="27" tipo="BURM"/>
                <entratainvigore norm="19740922"/>
                <redazione id="red1" nome="" norm=""/>
                <urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:1974-08-31;12"/>
                <materie vocabolario="Regione Molise">
                    <materia valore="21.ordinamento e organizzazione regionale e degli enti dipendenti e vigilati, organi della regione, organizzazione degli uffici e politiche del personale, commissioni, comitati e consulte"/>
                </materie>
            </descrittori><ciclodivita><eventi><evento data="20051016" fonte="rp1" id="t1" tipo="modifica"/></eventi><relazioni><passiva id="rp1" xlink:href="urn:nir:regione.campania:legge:1997;07" xlink:type="simple"/></relazioni></ciclodivita>
        </meta><?error 21.Ordinamento e organizzazione regionale e degli enti dipendenti e vigilati, organi della Regione, organizzazione degli uffici e politiche del personale, commissioni, comitati e consulte 
 
Bollettino 
Bollettino Ufficiale n. 27 del 07/09/74 
 
Oggetto 
Regione - Personale - Inquadramento - Stato giuridico e trattamento economico - Disciplina - Modifiche 
 
Abrogazioni 
Abrogata intera legge dalla legge n. 7/1997 art. 47, comma 2, lettera b) 
 
Modifiche 
 
 
?>
        <intestazione>
            <emanante>Regione Molise</emanante>
            <tipoDoc>Legge Regionale </tipoDoc>
            <dataDoc norm="19740831">31 Agosto 1974</dataDoc>, n. <numDoc>12</numDoc>
            <titoloDoc>Modifiche alla Legge Regionale recante norme provvisorie sullo stato giuridico ed economico e sull'inquadramento del personale regionale. 
 
</titoloDoc>
        </intestazione>
        <formulainiziale/>
        <articolato>
            <articolo id="art1">
                <num/>
                <comma id="art1-com1">
                    <num/>
                    <corpo>abrogata intera legge dalla legge n. 7/1997 art. 47, comma 2, lettera b)</corpo>
                </comma>
            </articolo>
        </articolato>
        <formulafinale/>
        <conclusione/><?error 2) L'art. 6 &#xE8; modificato come segue: alla lettera f) il termine &lt;&lt; anni 30 &gt;&gt; &#xE8; sostituito con &lt;&lt; anni 32 &gt;&gt;. 
 
3) Il secondo comma di detto articolo &#xE8; abrogato. 
 
4) Il primo comma dell'art. 10 &#xE8; sostituito dal seguente: &lt;&lt; Le commissioni giudicatrici dei concorsi di cui ai precedenti articoli per la nomina ai livelli funzionali direttivo, di concetto, esecutivo ed ausiliario sono nominate dalla Giunta Regionale e sono composte: 
 
- dal Presidente della Giunta Regionale o da un Assessore da lui delegato con funzioni di Presidente; 
 
- da tre esperti nelle materie oggetto di esame scelti dal Consiglio tra gli iscritti agli Albi professionali o tra docenti universitari e magistrati a riposo con voto limitato a due; 
 
- da un dipendente regionale di livello non inferiore a quello cui si riferisce il posto messo a concorso, designato dalle rappresentanze sindacali del personale &gt;&gt;. 
 
5) Il secondo comma dell'art. 10 &#xE8; soppresso. 
 
6) Nell'art. 21 sono soppresse le parole &lt;&lt;a carattere nazionale&gt;&gt;. 
 
7) Nell'art . 28, primo comma terzo rigo &#xE8; soppresso il termine &lt;&lt; lavorativi &gt;&gt;. 
 
8) L'art. 29 &#xE8; modificato come segue: 
 
- alla lettera d) sono soppresse le parole &lt;&lt; preparazione e &gt;&gt; nonch&#xE9; &lt;&lt; nella misura di 30 giorni all'anno &gt;&gt;. 
 
- alla lettera f) &#xE8; soppresso l'intero periodo. 
 
- Le lettere g) h) ed i) assumono rispettivamente la nomenclatura f), g) ed h). 
 
- nell'ultimo comma le parole &lt;&lt; ai punti e) ed f) &gt;&gt; sono sostituite con le seguenti: &lt;&lt; al punto e) &gt;&gt;. 
 
9) Nell"art. 35 sono soppresse le seguenti parole: &lt;&lt; e nelle Universit&#xE0; &gt;&gt;, &lt;&lt; e la preparazione agli esami &gt;&gt;. 
 
10) L'art. 41 &#xE8; modificato come segue: 
 
Il secondo comma &#xE8; sostituito dal seguente: &lt;&lt; Spettano al personale regionale i compensi per il lavoro straordinario prestato oltre il normale orario giornaliero di servizio; a tal fine il valore orario della retribuzione &#xE8; determinato sulla base di 1/6 di 1/30 dello stipendio mensile lordo in godimento. Sull'importo sopra indicato sono applicate la maggiorazione del 5% per il lavoro straordinario diurno fino alle ore 21 e quella del 25% per il lavoro straordinario notturno e festivo &gt;&gt;. 
 
- &#xE8; soppressa la prima parte del terzo comma fino alla parola &lt;&lt; festivo &gt;&gt;. 
 
11) Il primo comma dell'art. 48 &#xE8; sostituito dal seguente: 
 
&lt;&lt; Per le prestazioni lavorative dei dipendenti regionali si accertano e si registrano le prestazioni chiaramente insufficienti &gt;&gt;. 
 
12) L'art. 58 &#xE8; modificato come segue: 
 
- alla lettera b) dopo la parola &lt;&lt; direttivo &gt;&gt; vanno aggiunte le seguenti: 
 
&lt;&lt; con la qualifica non inferiore a quella dell'inquisito &gt;&gt;. 
 
- alla lettera c) &#xE8; soppressa l'espressione &lt;&lt; in campo nazionale &gt;&gt;. 
 
13) L'art. 76 &#xE8; modificato come segue: 
 
- al terzo comma, lettera b) &#xCF; aggiunto, in fine, il seguente periodo: 
 
&lt;&lt; La classe di stipendio del 12,50% conferibile al compimento del 20&#xB0; anno di servizio, spetta soltanto ai dipendenti di cui al secondo comma del presente articolo &gt;&gt;. 
 
- all'ultimo comma sono soppresse le seguenti parole: &lt;&lt; con gli effetti conseguenziali di cui alla lettera b) del terzo comma &gt;&gt;. 
 
14) Il primo comma dell'art. 77 &#xE8; sostituito dal seguente: &lt;&lt; Al personale della Regione, comandato in missione per ragioni d'ufficio fuori dall'ordinaria sede di servizio, spettano le   indennit&#xE0; giornaliere di missione, col pernottamento, nella seguente misura: 
 
- responsabile di settore: L.12.000; 
 
- responsabile di ufficio e consigliere:      L.11.000; 
 
- istruttore e collaboratore:  L 10.000; 
 
- operatore e ausiliario specializzato:  L. 8.000; 
 
- ausiliario qualificato e inserviente: L. 7.000; 
 
- apprendista:  L. 6.000 &gt;&gt; 
 
15) Nel primo comma dell'art. 78 dopo le parole &lt;&lt; commissioni di esami e simili &gt;&gt; sono aggiunte le seguenti: &lt;&lt; ovvero assumano gli incarichi di cui all'art. 43, quarto comma della presente legge &gt;&gt;. 
 
16) Il terzo comma dell'art. 87 &#xE8; soppresso. 
 
17) Nel primo comma dell'art. 93 il riferimento all'art. 98 &#xE8; sostituito con quello all'art. 96. 
 
18) In calce alla tabella &lt;&lt; B &gt;&gt;, allegata alla presente legge, &#xE8; aggiunta la seguente nota: &lt;&lt; i parametri iniziali previsti dalla tabella " B " per le qualifiche di responsabile di settore, di consigliere, di collaboratore, di ausiliario specializzato e di inserviente valgono soltanto per il primo inquadramento e sono attribuiti ai dipendenti dei rispettivi livelli in possesso dei requisiti prescritti dalla tabella " D " allegata alla presente legge &gt;&gt;. 
 
La presente legge &#xE8; dichiarata urgente ai sensi del secondo comma dell'art. 127 della Costituzione e dell'art. 38 dello Statuto regionale, ed entra in vigore il giorno successivo a quello della sua pubblicazione nel Bollettino Ufficiale della Regione. 
 
La presente legge &#xE8; pubblicata sul Bollettino Ufficiale della Regione. 
 
&#xC8; fatto obbligo a chiunque spetti di osservarla e farla osservare come legge della Regione Molise. 

?>
    </LeggeRegionale>
</NIR>
