<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE NIR SYSTEM "nircompleto.dtd">
<NIR tipo="originale" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
    <LeggeRegionale>
        <meta>
            <descrittori>
                <pubblicazione norm="19760515" num="9" tipo="BURM"/>
                <entratainvigore norm="19760530"/>
                <redazione id="red1" nome="" norm=""/>
                <urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:1976-05-10;15"/>
                <materie vocabolario="Regione Molise">
                    <materia valore="17.lavori pubblici e acquedotti"/>
                </materie>
            </descrittori>
        </meta><?error 17.Lavori pubblici e acquedotti 
22.Organizzazione delle funzioni amministrative a livello regionale e locale 
 
Bollettino 
Bollettino Ufficiale n. 09 del 15/05/76 
 
Oggetto 
Opere pubbliche di competenza della Regione e degli enti locali - Disciplina - Procedimenti amministrativi trasferiti alla Regione - Definizione 
 
Abrogazioni 
 
 
Modifiche 
 
 
?>
        <intestazione>
            <emanante>Regione Molise</emanante>
            <tipoDoc>Legge Regionale </tipoDoc>
            <dataDoc norm="19760510">10 Maggio 1976</dataDoc>, n. <numDoc>15</numDoc>

            <titoloDoc>Norme per la definizione dei procedimenti amministrativi trasferiti alla Regione in applicazione dell'<rif
                    xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legge:1975-08-13#art17">art. 17 del D.L. 13 agosto 1975</rif>, convertito nella <rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1975-10-16;492">legge 16 ottobre 1975, n. 492</rif>
            </titoloDoc>
        </intestazione>
        <formulainiziale/>
        <articolato>
            <articolo id="art1">
                <num>Art. 1 </num>
                <comma id="art1-com1">
                    <num/>

                    <corpo>
La gestione per la definizione dei procedimenti amministrativi trasferiti alla Regione in virtù dell'<rif
                            xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legge:1975-08-13;376#art17">art. 17 del D.L. 13 agosto 1975, n. 376</rif> convertito nella <rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1975-10-16;492">legge 16 ottobre 1975, n. 492</rif> viene effettuata in conformità delle norme statali regolanti le diverse materie per quanto non in contrasto con le leggi regionali. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art1-com2">
                    <num/>
                    <corpo>Le funzioni già esercitate dal Ministero dei LL.PP. e dal Provveditorato Regionale alle OO.PP. sono attribuite rispettivamente al Presidente della Giunta Regionale ed all'Assessore ai Lavori Pubblici. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art1-com3">
                    <num/>

                    <corpo>I pareri degli organi consultivi statali Ingegnere Capo del Genio Civile, Capo dell'Ufficio Tecnico e Comitato Tecnico-Amministrativo del Provveditorato alle OO.PP. sono rispettivamente sostituiti   da quelli dell'Ingegnere responsabile del Settore tecnico competente ed avente le funzioni di cui all'<rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1975-04-04;27#art9">art. 9 della L.R. 4 aprile 1975, n.27</rif>, e dalla Commissione tecnica di cui all'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1975-04-04;27#art4">art. 4 della L.R. 4 aprile 1975 n. 27</rif> e dalla commissione stessa integrata da un Responsabile di settore competente nelle materie amministrati afferenti i lavori pubblici e da un funzionario dell'Ufficio legale della Regione o, in mancanza, da un funzionario della Regione esperto in discipline amministrative,  nominati dal Presidente della Giunta. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art1-com4">
                    <num/>
                    <corpo>I fondi trasferiti dal Provveditorato alle OO.PP. e quelli assegnati alla Regione in virtù del precitato art. 17 sono gestiti in apposita contabilità speciale dell'Assessore Regionale. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art2">
                <num>Art. 2 </num>
                <comma id="art2-com1">
                    <num/>

                    <corpo>
La presente legge è dichiarata urgente ai sensi dell'<rif
                            xlink:href="urn:nir:stato:costituzione:1947-12-27#art127">art. 127 della Costituzione</rif> e dell'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:statuto:#art38">art. 38 dello Statuto Regionale</rif> ed entra in vigore il giorno successivo a quello della sua pubblicazione nel   Bollettino Ufficiale della Regione. 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
        </articolato>
        <formulafinale/>
        <conclusione/><?error &#xC8; fatto obbligo a chiunque spetti di osservarla e farla osservare come legge della Regione Molise. 

?>
    </LeggeRegionale>
</NIR>
