<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-15"?>
<!DOCTYPE NIR SYSTEM "nirflessibile.dtd">
<NIR tipo="originale" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
  <LeggeRegionale>
    <meta>
      <descrittori>
        <pubblicazione tipo="GU" num="" norm=""/>
        <entratainvigore norm=""/>
        <redazione nome="" id="red1" norm=""/>
        <urn valore=""></urn>
      </descrittori>
    </meta>
<?error 37.Tutela della salute umana, animale e dell'ambiente, servizio sanitario, alimentazione 
38.Valorizzazione dei beni culturali e ambientali, impatto ambientale 
 
Bollettino 
Bollettino Ufficiale n. 07 del 1 aprile 2000 
 
Oggetto 
Procedura di valutazione di impatto ambientale - Disciplina. 
 
Abrogazioni 
 
 
Modifiche 
 
 
?>
    <intestazione><tipoDoc>LEGGE REGIONALE </tipoDoc><dataDoc norm="20000324">24 marzo 2000</dataDoc>, n. <numDoc>21</numDoc>. 
 
<titoloDoc>Disciplina della procedura di impatto ambientale. 
 
</titoloDoc></intestazione>
    <formulainiziale/>
    <articolato>
      <articolo id="art1">
        <num>Art.1 </num>
        <rubrica>
 
(Finalità)  
 
La Regione Molise, in attuazione delle Direttive n. 85/337/CEE e n. 87/11/CE e secondo gli atti di indirizzo di cui al <rif xlink:href="urn:nir:presidente.repubblica:decreto:1996-04-12">D.P.R. 12 aprile 1996</rif> ed al <rif xlink:href="urn:nir:presidente.consiglio.ministri:decreto:1999-09-03">D.P.C.M. 3 settembre 1999</rif>, stabilisce le condizioni, i criteri e le norme tecniche per l'attuazione della procedura di Valutazione di Impatto Ambientale, di seguito denominata V.I.A., al fine di: 
 </rubrica>
        <comma id="art1-com1">
          <num>
1.</num>
          <alinea> assicurare che, nell'ambito dei processi decisionali relativi alla realizzazione dei progetti di opere o di interventi di cui agli allegati A e B, di iniziativa pubblica o privata, siano perseguiti i seguenti obiettivi: 
 
</alinea>
          <el id="art1-com1-leta">
            <num>a)</num>
            <corpo> la valorizzazione del territorio e l'uso plurimo delle risorse in condizione di sviluppo sostenibile sotto l'aspetto ambientale;</corpo>
          </el>
          <el id="art1-com1-letb">
            <num> 
 
b)</num>
            <corpo> la tutela della salute ed il miglioramento della qualità della vita umana;</corpo>
          </el>
          <el id="art1-com1-letc">
            <num> 
 
c)</num>
            <corpo> la conservazione dell'Habitat naturale, inteso come la sede in cui gli esseri viventi sviluppano il loro ciclo vitale attraverso l'equilibrio ecologico;</corpo>
          </el>
          <el id="art1-com1-letd">
            <num> 
 
d)</num>
            <corpo> il mantenimento della varietà della specie e la conservazione della capacità di riproduzione dell'ecosistema;</corpo>
          </el>
          <el id="art1-com1-lete">
            <num> 
 
e)</num>
            <corpo> garantire e promuovere la partecipazione dei cittadini ai processi decisionali relativi alle trasformazioni significative del territorio; 
 </corpo>
          </el>
        </comma>
        <comma id="art1-com2">
          <num>
2.</num>
          <alinea> individuare e valutare, attraverso la procedura V.I.A. gli effetti diretti ed indiretti indotti da ciascun progetto: 
 
</alinea>
          <el id="art1-com2-leta">
            <num>a)</num>
            <corpo> sull'uomo, sulla fauna e sulla flora;</corpo>
          </el>
          <el id="art1-com2-letb">
            <num> 
 
b)</num>
            <corpo> sul suolo, sull'acqua, sull'aria, sul clima e sul paesaggio;</corpo>
          </el>
          <el id="art1-com2-letc">
            <num> 
 
c)</num>
            <corpo> sull'interazione fra detti fattori; sui beni materiali, sulle condizioni socio-economiche e sul patrimonio culturale ed ambientale. Sull'interazione tra i fattori di cui alle precedenti lettere a), b) e c). 
 
</corpo>
          </el>
        </comma>
      </articolo>
      <articolo id="art2">
        <num>Art.2 </num>
        <rubrica>
 
(Definizioni) 
 
Ai fini della presente legge si intende per: 
 
a) Committente o autorità proponente, a seconda della loro natura privata o pubblica, i soggetti che predispongono le iniziative da sottoporre alla procedura di Valutazione di Impatto Ambientale (di seguito denominati proponenti). 
 
b) Autorità competente: l'amministrazione o l'organo che provvede alla Valutazione di impatto ambientale. 
 
c) Fase di SCREENING: fase preliminare volta a valutare, da parte dell'autorità competente, se il progetto di opere dell'allegato B, non ricadente in area naturale protetta, deve essere assoggettata alla procedura completa di Valutazione di Impatto Ambientale. 
 
d) Fase di SCOPING: fase preliminare facoltativa per definire, in contraddittorio tra autorità competente e proponente, le informazioni che devono essere fornite per lo Studio di Impatto Ambientale (SIA). 
 
e) Comune interessato: il comune il cui territorio e/o popolazione sono investiti, anche parzialmente, dagli effetti derivanti dalla realizzazione del progetto, relativamente alla localizzazione degli interventi principali e di eventuali cantieri o interventi correlati. Lo Studio di Impatto Ambientale e la procedura di verifica (screening) individuano eventuali altri comuni interessati dagli impatti ambientali. 
 
f) Provincia interessata: la provincia nel cui territorio è compreso il comune o i comuni interessati. 
 
</rubrica>
<?error Marker Warning 109?>
        <comma id="art2-com1">
          <num/>
          <corpo/>
        </comma>
      </articolo>
      <articolo id="art3">
        <num>Art.3 </num>
        <rubrica>
 
(Ambito di applicazione)  
 </rubrica>
        <comma id="art3-com1">
          <num>
1.</num>
          <corpo> Fatto salvo quanto disposto dalla vigente normativa statale, sono soggetti alla procedura di Valutazione di Impatto Ambientale, secondo i criteri di seguito indicati, i progetti di cui agli allegati A e B, anche nei casi in cui i progetti riflettono modificazioni, trasformazioni o ampliamenti significativi di opere esistenti, con esclusione di lavori di manutenzione ordinaria o straordinaria. </corpo>
        </comma>
        <comma id="art3-com2">
          <num>
 
2.</num>
          <corpo> Sono assoggettati alla procedura di Valutazione di Impatto Ambientale i progetti di cui all'ALLEGATO A, secondo le soglie ivi indicate. </corpo>
        </comma>
        <comma id="art3-com3">
          <num>
 
3.</num>
          <corpo> Sono assoggettati alla procedura di Valutazione di Impatto Ambientale i progetti dell'ALLEGATO B, secondo le soglie ivi indicate, ricadenti, anche parzialmente, all'interno di aree naturali protette come definite dalla <rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1991-12-06;394">legge 6 dicembre 1991 n. 394</rif>. </corpo>
        </comma>
        <comma id="art3-com4">
          <num>
 
4.</num>
          <corpo> I progetti elencati nell'ALLEGATO B, non ricadenti nelle aree naturali protette sono sottoposte a processo di Screening, secondo le modalità indicate nel successivo art. 8. Qualora, sulla base degli elementi indicati nell'ALLEGATO D, il processo di Screening lo richieda, sono assoggettati alla procedura di Via anche i progetti dell'ALLEGATO B che non ricadono in aree naturali protette. </corpo>
        </comma>
        <comma id="art3-com5">
          <num>
 
5.</num>
          <corpo> È facoltà del committente o dell'autorità proponente richiedere all'Autorità competente l'avvio di una fase preliminare di scoping, secondo le procedure indicate nel successivo art. 10, volta a definire le informazioni che devono essere fornite per lo studio di V.I.A.. </corpo>
        </comma>
        <comma id="art3-com6">
          <num>
 
6.</num>
          <corpo> Nell'ambito delle procedure istruttorie di V.I.A. sarà, in ogni caso, fatto riferimento alla normativa di tutela ambientale e paesaggistica dettata dalla <rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1939;1497">legge n. 1497/1939</rif> e 431/1985. 
 
</corpo>
        </comma>
      </articolo>
      <articolo id="art4">
        <num>Art.4 </num>
        <rubrica>
 
(Esclusioni) 
 </rubrica>
        <comma id="art4-com1">
          <num>
1.</num>
          <corpo> Sono esclusi dalla procedura di Valutazione di Impatto Ambientale:  
 
gli interventi disposti in via d'urgenza, ai sensi delle norme vigenti, per salvaguardare l'incolumità delle persone da un pericolo imminente ovvero in seguito a calamità per le quali sia stato dichiarato lo stato di emergenza ai sensi dell'<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1992-02-24;225#art5">art. 5 della legge 24 febbraio 1992 n. 225</rif>. </corpo>
        </comma>
        <comma id="art4-com2">
          <num>
 
2.</num>
          <alinea> Non sono soggetti alla disciplina della presente legge: 
 
</alinea>
          <el id="art4-com2-leta">
            <num>a)</num>
            <corpo> gli impianti di cui agli allegati A e B sottoposti a procedura di Valutazione di Impatto Ambientale nell'ambito delle competenze del Ministero dell'Ambiente;</corpo>
          </el>
          <el id="art4-com2-letb">
            <num> 
 
b)</num>
            <corpo> gli impianti di cui agli allegati A e B che costituiscono modifica di progetti già sottoposti a procedura di Valutazione di Impatto Ambientale nell'ambito delle competenze del Ministero dell'Ambiente. 
 
</corpo>
          </el>
        </comma>
      </articolo>
      <articolo id="art5">
        <num>Art. 5 </num>
        <rubrica>
 
(Autorità competente Comitato Tecnico VIA) 
 </rubrica>
        <comma id="art5-com1">
          <num>
1.</num>
          <corpo> L'autorità competente in materia di Valutazione di Impatto Ambientale è la Regione, attraverso l'Assessorato Regionale all'Ambiente, che può avvalersi, per l'istruttoria tecnica, dell'organismo individuato dal <rif xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legge:1993-12-04;496">D.L. 4 dicembre 1993 n. 496</rif>, convertito nella <rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1994-01-21;61">legge 21 gennaio 1994 n. 61</rif>. </corpo>
        </comma>
        <comma id="art5-com2">
          <num>
 
2.</num>
          <corpo> In attesa dell'istituzione dell'organismo di cui sopra, l'istruttoria tecnica dei progetti di cui alla presente legge verrà effettuata da uno speciale comitato tecnico consultivo, nominato dalla Giunta Regionale, di seguito denominato "COMITATO TECNICO VIA", che sarà coordinato dal Responsabile del Settore Ecologia ed Igiene Ambientale e del quale saranno chiamati a farne parte i responsabili dei settori, sezioni ed uffici regionali aventi competenza in materia, dai responsabili dei settori chimico-ambientali del PMIP e da almeno due consulenti esterni particolarmente esperti in materia di VIA. 
 
Dello stesso comitato, saranno di volta in volta chiamati a farne parte i rappresentanti dei Comuni e delle Provincie interessati al progetto in esame nonché, ove ritenuto necessario, i rappresentanti degli Enti titolari di autorizzazioni, nulla-osta e pareri attinenti alla realizzazione del progetto stesso. </corpo>
        </comma>
        <comma id="art5-com3">
          <num>
 
3.</num>
          <corpo> Il Comitato Tecnico VIA verrà nominato con provvedimento adottato dalla Giunta Regionale su proposta dell'Assessore Regionale all'Ambiente. 
 
Con lo stesso provvedimento saranno fissati i compensi spettanti agli esperti esterni ed ai componenti del Comitato Tecnico. </corpo>
        </comma>
        <comma id="art5-com4">
          <num>
 
4.</num>
          <corpo> Il Comitato Tecnico VIA viene convocato dal suo coordinatore e lo stesso assolve in via generale le funzioni di organo di consulenza tecnica nella materia contemplata dalla presente legge ed in particolare provvede all'istruttoria tecnica dei progetti e degli studi di impatto ambientale, secondo gli indirizzi di massima delineati nel <rif xlink:href="#art6">successivo art. 6</rif>. 
 
</corpo>
        </comma>
      </articolo>
      <articolo id="art6">
        <num>Art.6 </num>
        <rubrica>
 
(Istruttoria) 
 </rubrica>
        <comma id="art6-com1">
          <num>
1.</num>
          <corpo> L'istruttoria consiste essenzialmente nell'esame critico ed interdisciplinare dei progetti e degli studi di impatto ambientale e favorisce il confronto tra la Regione ed il committente o l'autorità proponente. 
 
A tal fine, di propria iniziativa o su richiesta, il Comitato Tecnico VIA può invitare, il committente o l'autorità proponente per illustrare il progetto nel corso dell'istruttoria. </corpo>
        </comma>
        <comma id="art6-com2">
          <num>
 
2.</num>
          <alinea> L'istruttoria ha le seguenti finalità: 
 
</alinea>
          <el id="art6-com2-leta">
            <num>a)</num>
            <corpo> accertare la idoneità e la completezza della documentazione ed individuare il tipo di progetto cui la documentazione si riferisce;</corpo>
          </el>
          <el id="art6-com2-letb">
            <num> 
 
b)</num>
            <corpo> verificare la conformità del progetto agli strumenti urbanistici, agli eventuali piani regionali o di settore ed ai vincoli esistenti;</corpo>
          </el>
          <el id="art6-com2-letc">
            <num> 
 
c)</num>
            <corpo> verifìcare la rispondenza dei luoghi e delle caratteristiche ambientali a quelle documentate dal proponente, anche con eventuale riferimento ad un contesto ambientale e territoriale più ampio di quello dell' area limitata all'intervento o al progetto;</corpo>
          </el>
          <el id="art6-com2-letd">
            <num> 
 
d)</num>
            <corpo> verificare la validità dei dati e la loro rispondenza alle prescrizioni dettate dalla normativa di settore;</corpo>
          </el>
          <el id="art6-com2-lete">
            <num> 
 
e)</num>
            <corpo> accertare la corretta utilizzazione delle metodologie di indagine, di analisi e di previsione e, inoltre, l'idoneità delle tecniche di rilevazione e previsione impiegate dal proponente in relazione agli effetti ambientali;</corpo>
          </el>
          <el id="art6-com2-letf">
            <num> 
 
f)</num>
            <corpo> individuare e descrivere l'impatto complessivo del progetto sull' ambiente anche in ordine ai livelli di qualità finale, raffrontando la situazione esistente all'inizio della procedura con la previsione di quella successiva;</corpo>
          </el>
          <el id="art6-com2-letg">
            <num> 
 
g)</num>
            <corpo> verificare l'effettiva coerenza delle alternative esaminate;</corpo>
          </el>
          <el id="art6-com2-leth">
            <num> 
 
h)</num>
            <corpo> verificare la congruità delle misure di mitigazione previste ed eventualmente individuare altre misure da prescrivere. </corpo>
          </el>
        </comma>
        <comma id="art6-com3">
          <num>
 
3.</num>
          <alinea> L'attività istruttoria si sviluppa: 
 
</alinea>
          <el id="art6-com3-leta">
            <num>a)</num>
            <corpo> in verifiche ed accertamenti di ufficio per le finalità di cui al <rif xlink:href="#art6-com2">precedente comma 2</rif>;</corpo>
          </el>
          <el id="art6-com3-letb">
            <num> 
 
b)</num>
            <corpo> in eventuali verifiche e sopralluoghi, anche alla presenza del committente o dell'autorità proponente;</corpo>
          </el>
          <el id="art6-com3-letc">
            <num> 
 
c)</num>
            <corpo> nella eventuale richiesta al committente o all'autorità proponente di atti e di informazioni integrativi relativi al progetto o allo studio di impatto ambientale. </corpo>
          </el>
        </comma>
        <comma id="art6-com4">
          <num>
 
4.</num>
          <corpo> Il Comitato tecnico VIA, qualora riscontri incompletezze o carenze progettuali, può richiedere al proponente integrazioni e modifiche ovvero varianti o alternative finalizzate a ridurre eventuali impatti negativi. In tali casi, i termini fissati per l'espletamento dell'istruttoria e per il giudizio di compatibilità ambientale da parte della Giunta regionale, si intendono prorogati del tempo intercorso tra la richiesta di integrazioni o modifiche da parte del Comitato Tecnico VIA e quella di deposito delle stesse da parte del proponente. </corpo>
        </comma>
        <comma id="art6-com5">
          <num>
 
5.</num>
          <corpo> Il Comitato Tecnico VIA, per opere di particolare rilevanza, può richiedere la convocazione di una pubblica Assemblea per informare il pubblico e recepire eventuali osservazioni o proposte. </corpo>
        </comma>
        <comma