<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE NIR SYSTEM "nirflessibile.dtd">
<NIR tipo="originale" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
    <LeggeRegionale>
        <meta>
            <descrittori>
                <pubblicazione norm="20000115" num="1" tipo="BURM"/>
                <entratainvigore norm="20000130"/>
                <redazione id="red1" nome="" norm=""/>
                <urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:2000-01-12;4"/>
                <materie vocabolario="Regione Molise">
                    <materia valore="03.Assistenza abitativa"/>
                </materie>
            </descrittori>
        </meta><?error 03.Assistenza abitativa 
 
Bollettino 
Bollettino Ufficiale n. 1 del 15/01/2000 
 
Oggetto 
Modifiche ed integrazioni alla L.R. n.12/1998. 
 
Abrogazioni 
 
 
Modifiche 
 
 
?>
        <intestazione>
            <emanante>Regione Molise</emanante>
            <tipoDoc>LEGGE REGIONALE </tipoDoc>
            <dataDoc
                    norm="20000112">12 gennaio 2000</dataDoc>, n. <numDoc>4</numDoc>. 
 
<titoloDoc>Modifiche ed integrazioni alla <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1998;12">Legge Regionale n. 12/1998</rif>, ad oggetto: "Nuove norme per l'assegnazione degli alloggi di edilizia residenziale pubblica e per la determinazione dei relativi canoni". 
 
</titoloDoc>
        </intestazione>
        <formulainiziale/>
        <articolato>
            <articolo id="art1">
                <num>Articolo 1 </num>
                <rubrica>
 
All'art. 1, comma 1, lettera a) aggiungere le parole: 
 
&lt;&lt; Tale esclusione non è valida per gli II.AA.CC.PP. &gt;&gt; . 
 
All'art. 1, comma 2, lettera c) le parole "1994 e 1995 dovuti all'applicazione del comma 9 dell'articolo" sono sostituite dalle seguenti: 
 
&lt;&lt; 1994, 1995,1996, 1997 e 1998 dovuti all'applicazione del comma 9 dell'articolo &gt;&gt;.  
 
All'art. 1, comma 2, lettera c) le parole "la quota Q" sono sostituite dalle seguenti "la quota a". 
 
</rubrica><?error Marker Warning 109?>
                <comma id="art1-com1">
                    <num/>
                    <corpo/>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art2">
                <num>Articolo 2 </num>

                <rubrica>
 
All'art. 2, comma 1, lettera c) le parole: "È adeguato l'alloggio la cui superficie utile sia determinata ai sensi della <rif
                        xlink:href="urn:nir:stato:legge:1978;392">legge n. 392/1978</rif>, <rif
                        xlink:href="#art13">art. 13</rif>" sono sostituite dalle seguenti: 
 
"È adeguato l'alloggio la cui superficie utile, determinata ai sensi dell'<rif
                        xlink:href="urn:nir:stato:legge:1978;392#art13">art. 13 della legge n. 392/1978</rif>, sia non inferiore a mq. 45. 
 
- Per nuclei familiari composti da una o due persone l'alloggio adeguato deve essere non inferiore a mq. 45; 
 
- Per nuclei familiari composti da tre persone l'alloggio adeguato deve essere non inferiore a mq. 55; 
 
- Per nuclei familiari composti da quattro persone l'alloggio adeguato deve essere non inferiore a 70 mq.; 
 
- Per nuclei familiari composti da cinque persone l'alloggio adeguato deve essere non inferiore a mq. 85; 
 
- Per nuclei familiari composti da sei persone ed oltre l'alloggio adeguato deve essere non inferiore a mq. 95". 
 
All'art. 2, comma 1, lettera e) la parola "concorrenti" è sostituita dalla parola "componenti". 
 
All'<rif xlink:href="#art2">art. 2</rif> è aggiunto il seguente comma 4. 
 
4. In deroga al disposto di cui al comma 1- lett. b - possono partecipare al bando di concorso gli appartenenti alle forze dell'ordine che risiedono nella provincia del Comune cui si riferisce il bando e/o prestino servizio in ambito regionale. 
 
</rubrica><?error Marker Warning 109?>
                <comma id="art2-com1">
                    <num/>
                    <corpo/>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art3">
                <num>Articolo 3 </num>
                <rubrica>
 
All'<rif xlink:href="#art3-com1">art. 3, comma 1</rif>, sostituire l'espressione "60%" con " 70%". 
 
All'art. 3, comma 2, eliminare le parole "secondo le determinazioni della Giunta regionale". 
 
</rubrica><?error Marker Warning 109?>
                <comma id="art3-com1">
                    <num/>
                    <corpo/>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art4">
                <num>Articolo 4 </num>
                <rubrica>
 
All'<rif xlink:href="#art7-com1">art. 7, comma 1</rif>, aggiungere le parole "che attribuiscono provvisoriamente il punteggio prima della trasmissione della documentazione alla Commissione". 
 
</rubrica><?error Marker Warning 109?>
                <comma id="art4-com1">
                    <num/>
                    <corpo/>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art5">
                <num>Articolo 5 </num>
                <rubrica>
 
All'art. 8, comma 4, sostituire la parola "provvede" con le parole "può provvedere". 
 
</rubrica><?error Marker Warning 109?>
                <comma id="art5-com1">
                    <num/>
                    <corpo/>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art6">
                <num>Articolo 6 </num>
                <rubrica>
 
All'art. 9, comma 2, lettera a) le parole "viene nominato dal Presidente del Consiglio regionale fra gli iscritti agli ordini forensi da almeno 10 anni" sono sostituite dalle seguenti: "viene nominato fra gli iscritti agli ordini forensi da almeno 10 anni". 
 
All'art. 9, comma 2, aggiungere le parole "Le Commissioni possono funzionare validamente quando siano stati nominati 3 membri compreso il Presidente ed il Vice Presidente". 
 
</rubrica><?error Marker Warning 109?>
                <comma id="art6-com1">
                    <num/>
                    <corpo/>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art7">
                <num>Articolo 7 </num>
                <rubrica>
 
All'<rif xlink:href="#art10">art. 10</rif> i commi 1, 2 e 3 sono sostituiti dai seguenti: 
 </rubrica>
                <comma id="art7-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> Le Commissioni entro 30 giorni dal ricevimento delle domande, già istruite dagli uffici del Comune competente per il territorio cui si riferisce il bando e con l'attribuzione provvisoria del punteggio, forma la graduatoria provvisoria che entro 15 giorni è pubblicata all'Albo Pretorio del Comune interessato per 30 giorni consecutivi con l'indicazione del punteggio riportato da ciascun concorrente e con la motivazione di eventuale esclusione.  
 
Ai lavoratori emigrati all'estero è data notizia a mezzo raccomandata, a cura e spese del Comune competente per territorio dell'avvenuta pubblicazione della graduatoria e della posizione conseguita. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art7-com2">
                    <num>
 
2.</num>

                    <corpo> Entro trenta giorni dalla data di scadenza della pubblicazione di cui al comma precedente gli interessati possono presentare opposizione alla Commissione la quale, acquisita la documentazione e la istruttoria sui ricorsi da parte degli uffici comunali competenti di cui all'<rif xlink:href="#art7">art. 7</rif> entro 20 giorni, decide nei 15 giorni successivi. In rapporto al numero delle domande e delle opposizioni da esaminare, la Commissione può raddoppiare i termini di propria competenza. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art7-com3">
                    <num>
 
3.</num>
                    <corpo> Esaurito l'esame delle opposizioni, la Commissione forma la graduatoria definitiva entro i successivi 60 giorni, previa effettuazione dei sorteggi tra i concorrenti che abbiano conseguito lo stesso punteggio. La graduatoria è pubblicata con le stesse formalità stabilite per la graduatoria provvisoria e costituisce provvedimento definitivo. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art8">
                <num>Articolo 8 </num>
                <rubrica>
 
All'articolo 16 il comma 3 è sostituito dal seguente: 
 
3. L'assegnazione provvisoria a favore delle forze dell'ordine può essere fatta per tutta la durata della permanenza in servizio nel Comune sede degli alloggi oggetto di riserva o in comuni viciniori. 
 
In aggiunta all'aliquota del 20% di cui al comma 1, il consiglio comunale può, altresì, riservare, per un periodo transitorio e su proposta del Prefetto, motivata da esigenze di ordine pubblico, una ulteriore aliquota, non superiore al 10% degli alloggi disponibili, da assegnare per pubbliche calamità nonché agli appartenenti all'Arma dei Carabinieri, alla Polizia di Stato, alla Guardia di Finanza, al Corpo di Polizia Penitenziaria, al Corpo Forestale dello Stato e al Corpo dei Vigili del Fuoco. Al fine di definire l'entità degli alloggi ammessi a riserva ai sensi del presente comma, si prescrive che l'arrotondamento avvenga all'unità superiore. In sede di prima applicazione del presente comma è consentito alle Amministrazioni Comunali procedere, su richiesta motivata del Prefetto, alla riserva del 10% da destinare a favore delle forze dell'ordine, delle forze armate e degli agenti di custodia, sul numero degli assegnanti con gli ultimi 2 bandi purché conclusi senza la effetuazione di riserve. 
 
</rubrica><?error Marker Warning 109?>
                <comma id="art8-com1">
                    <num/>
                    <corpo/>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art9">
                <num>Articolo 9 </num>
                <rubrica>
 
All'art. 22, lettera e) dopo la parola "fruisca" aggiungere le seguenti "per due anni consecutivi". 
 
</rubrica><?error Marker Warning 109?>
                <comma id="art9-com1">
                    <num/>
                    <corpo/>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art10">
                <num>Articolo 10 </num>
                <rubrica>
 
All'art. 23, comma 1, le parole "attuata dopo due ulteriori accertamenti annuali consecutivi che documentino la stabilizzazione del reddito al" sono sostituite dalle parole "attuata dopo un ulteriore accertamento che documenti per l'anno consecutivo la stabilizzazione del reddito al".  
 
All'art. 23, comma 2, la parola "prevede" è sostituita con le parole "può prevedere". 
 
</rubrica><?error Marker Warning 109?>
                <comma id="art10-com1">
                    <num/>
                    <corpo/>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art11">
                <num>Articolo 11 </num>
                <rubrica>
 
L'art. 26 è sostituito dal seguente:  
 </rubrica>
                <comma id="art11-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> A norma della delibera CIPE 13 marzo 1995 così come modificata dalla delibera CIPE del 20 dicembre 1996 i canoni di locazione vengono determinati secondo quanto di seguito indicato:  
 </corpo>
                </comma>
                <comma id="art11-com2">
                    <num>
2.</num>
                    <corpo> FASCIA - A -  
 
(CIPE 13 marzo 1995 art. 8 punto 8.2 
 
CIPE 20 dicembre 1996 art. 2 punto 1), 
 
sono inseriti in tale fascia i nuclei familiari percettori di reddito da lavoro dipendente o assimilati (CIPE 13 marzo 1995 art. 8 punto 8.2) fino all'importo di due pensioni minime INPS. 
 
La rendita catastale fino a 360.000 Lire/annue non viene considerata ai fini dei massimali di reddito e non costituisce motivo di esclusione dalla fascia A. 
 
TIPO 
 
DI CANONE REDDITO 
 
 NUCLEO FAMILIARE 
 
 FISCALMENTE IMPONIBILE CANONE 
 
  MENSILE RIDUZIONI 
 
A fino all'importo 
 
 di due pensioni minime INPS 6% del reddito 
 
  5% del reddito 
 
  4% del reddito Per nuclei familiari di 1 persona 
 
   Per nuclei familiari di 2 persone 
 
   Per nuclei familiari di 3 persone e oltre 
 
Il canone derivante dall'applicazione della fascia A dovrà comunque essere non superiore a quello minimo della fascia B1 calcolato con le riduzioni conseguenti alla composizione del nucleo familiare dell'assegnatario.  </corpo>
                </comma>
                <comma id="art11-com3">
                    <num>
 
3.</num>
                    <corpo> FASCIA - B - 
 
(CIPE 13 marzo 1995 art. 8 punto 8.2 
 
CIPE 20dicembre 1996 art. 2 punti 2 e 3), 
 
sono inseriti in tale fascia i nuclei familiari percettori di reddito non rientranti tra quelli previsti per la fascia A e non superiore ai limiti di reddito per la decadenza. 
 
TIPO 
 
DI CANONE REDDITO 
 
 NUCLEO FAMILIARE 
 
 FISCALMENTE IMPONIBILE CANONE 
 
  MENSILE RIDUZIONE 
 
B1 tra il limite massimo 
 
 per la fascia A e 22 milioni 50% 
 
  equo canone  
 
B2 tra 22.000.001 e 25 milioni 60% 
 
  equo canone  
 
B3 tra 25.000.001 e 35 milioni 70% 
 
  equo canone  
 
B4 tra 35.000.001 e 45 milioni 80% 
 
  equo canone Per le fasce B1 - B2 - B3 - B4 
 
   riduzione del 5% per nuclei familiari 
 
   composti fino a 4 persone; 
 
   del 10% per nuclei familiari 
 
   composti da 5 a 6 persone; 
 
   del 15% per nuclei familiari 
 
   composti da oltre 6 persone. 
 
B5 tra 45.000.001 e 50 milioni 90% 
 
  equo canone  
 
B6 tra 50.000.001 ed 
 
 il limite di decadenza 100% 
 
  equo canone Per le fasce B5 e B6 c'è la riduzione 
 
   del 5% per nuclei familiari 
 
   composti da 5 persone e oltre. 
 
Il canone derivanti dall'applicazione della fascia B dovrà comunque essere non inferiore a quello massimo della fascia A calcolato con le riduzioni conseguenti alla composizionedel nucleo familiare dell'assegnatario. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art11-com4">
                    <num>
 
4.</num>
                    <corpo> FASCIA - C - 
 
(CIPE 13 marzo 1995 art. 8 punti 8.2 - 8.3 - 8.4 - 8.5; 
 
CIPE 20 dicembre 1996 art. 2 commi 4 e 5), 
 
sono inseriti in tale fascia i nuclei familiari percettori di reddito superiori al limite di decadenza. 
 
Canone/mese = equo canone + 8% per ogni milione di reddito eccedente il limite di decadenza (la frazione va arrotondata per eccesso). </corpo>
                </comma>
                <comma id="art11-com5">
                    <num>
 
5.</num>

                    <corpo> I canoni di locazione così determinati e aggiornati in base al 75% dell'indice ISTAT si applicano a tutti gli alloggi di E.R.P. comunque realizzati, acquistati o recuperati dagli II.AA.CC.PP. o da altri Enti pubblici con l'esclusione di cui all'<rif xlink:href="#art1">art. 1</rif> lettere a), b), c) e d). 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art12">
                <num>Articolo 12 </num>
                <rubrica>
 
All'art. 27 i commi 1 e 3 sono sostituiti dai seguenti: 
 
"1. La situazione reddituale degli assegnatari è aggiornata annualmente dagli enti gestori sulla base della situazione reddituale degli assegnatari relativa all'anno precedente". 
 
"3. Qualora l'assegnatario non produca la documentazione richiesta, nemmeno in seguito al sollecito dell'Ente o dichiari un reddito inattendibile, si applica il 100% dell'equo canone, salvo la perdita della qualifica di assegnatario dopo il secondo anno di omessa o ritenuta inattendibile documentazione". 
 
</rubrica><?error Marker Warning 109?>
                <comma id="art12-com1">
                    <num/>
                    <corpo/>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art13">
                <num>Articolo 13 </num>

                <rubrica>
 
L'art. 28 è sostituito dal seguente: 
 
"1. È istituito un fondo regionale ai sensi del comma 6 dell'art. Il della <rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1998-12-09;431">legge 9 dicembre 1998 n. 431</rif> per la concessione di contributi integrativi per il pagamento dei canoni di locazione di cui al comma 3 dell'art. 11 della stessa legge. Il Consiglio Regionale annualmente, in sede di approvazione della legge di bilancio, determinerà le risorse finanziarie da mettere a disposizione del fondo". 
 
</rubrica><?error Marker Warning 109?>
                <comma id="art13-com1">
                    <num/>
                    <corpo/>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art14">
                <num>Articolo 14 </num>
                <rubrica>
 
Alla tabella A al punto b-3 sono soppresse le parole "e per cui c'è ordinanza di non occupazione (fintanto che non siano rimosse le cause)". 
 
Al punto b-4 sono aggiunte dopo il punto le parole: 
 
"Non sarà ritenuta inadempienza contrattuale la morosità nel pagamento del canone dovuta a grave disagio economico documentato, accertato e attestato dalla autorità comunale competente nelle forme dovute previo accertamenti diretti". 
 
La presente legge sarà pubblicata nel Bollettino Ufficiale della Regione. È fatto obbligo a chiunque spetti di osservarla e farla osservare come legge della Regione Molise. 
<?error Marker Warning 109?>
                </rubrica>
                <comma id="art14-com1">
                    <num/>
                    <corpo/>
                </comma>
            </articolo>
        </articolato>
        <formulafinale/>
        <conclusione/>
    </LeggeRegionale>
</NIR>
