<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE NIR SYSTEM "nirflessibile.dtd">
<NIR tipo="originale" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
    <LeggeRegionale>
        <meta>
            <descrittori>
                <pubblicazione norm="20000415" num="8" tipo="BURM"/>
                <entratainvigore norm="20000430"/>
                <redazione id="red1" nome="" norm=""/>
                <urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:2000-04-14;29"/>
                <materie vocabolario="Regione Molise">
                    <materia valore="04.assistenza sociale, volontariato"/>
                </materie>
            </descrittori>
        </meta><?error 04.Assistenza sociale, volontariato 
 
Bollettino 
BOLLETTINO UFFICIALE n. 08 del 15 aprile 2000 
 
Oggetto 
Diritto al gioco - Tutela e promozione 
 
Abrogazioni 
 
 
Modifiche 
Modificato art. 5 dalla legge n. 36/2004 art. 1 
Modificato art. 8 dalla legge n. 36/2004 art. 2 
 
?>
        <intestazione>
            <emanante>Regione Molise</emanante>
            <tipoDoc>LEGGE REGIONALE </tipoDoc>
            <dataDoc norm="20000414">14 aprile 2000</dataDoc>, n.<numDoc>29</numDoc>

            <titoloDoc>Tutela del diritto al gioco dei bambini e sviluppo delle ludoteche 
 
Il Commissario di Governo ha apposto il visto ed ha annotato quanto segue: 
 
"Con l'occasione si segnala che l'<rif xlink:href="#art8">articolo 8</rif>, nel prevedere la concessione di contributi finanziari nella misura massima del 40% del costo del progetto a favore dei soggetti interessati non richiede alcuna forma di rendicontazione da parte dei soggetti beneficiari". 
 
</titoloDoc>
        </intestazione>
        <formulainiziale/>
        <articolato>
            <articolo id="art1">
                <num>Art.1 </num>
                <comma id="art1-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
Il gioco è un diritto inalienabile delle bambine e dei bambini. Questi devono potervisi dedicare in forma appropriata alla loro età e poter partecipare liberamente alla vita culturale della propria comunità anche attraverso proprie espressioni dirette. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art1-com2">
                    <num/>
                    <corpo>I tratti caratteristici del gioco sono la spontaneità, la creatività e la libertà. Il gioco consente, poi, l'acquisizione da parte dei bambini di graduali livelli di autosufficienza, il valore preparatorio attraverso cui l'individuo perfeziona le sue attitudini che si realizzeranno a pieno nella sua vita adulta. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art1-com3">
                    <num/>

                    <corpo>La Regione tutela il diritto al gioco infantile promuovendo, anche attraverso l'erogazione di contributi in conto capitale, la costruzione di ludoteche pubbliche o private, ovvero gestite da Comuni, Associazioni di Comuni, Cooperative o loro Consorzi, Associazioni. Tali soggetti dovranno essere iscritti all'albo di cui al <rif xlink:href="#art3">successivo art. 3</rif>. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art2">
                <num>Art.2 </num>
                <comma id="art2-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
La ludoteca è un servizio educativo-culturale aperto a quanti intendono fare esperienze di gioco ed ha lo scopo di favorire la socializzazione, di educare all'autonomia ed alla libertà di scelta e di valorizzare le capacità creative ed espressive di ogni bambina e bambino. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art2-com2">
                    <num/>
                    <corpo>Tra le attività della ludoteca vi sono, tra le altre, l'animazione ludica con o senza giocattoli, il prestito di giocattoli, il laboratorio, i campi scuola ludico ambientali, la ricerca delle tradizioni popolari, il recupero e il riciclaggio dei giocattoli, il gemellaggio con le altre ludoteche e con le scuole, la conoscenza delle diverse etnie, la formazione e informazione dei genitori. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art3">
                <num>Art.3 </num>
                <comma id="art3-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
La Regione - Assessorato alla Sicurezza Sociale - provvederà, entro 60 giorni dalla pubblicazione della presente Legge, alla costituzione dell'albo delle ludoteche pubbliche e private nel rispetto del seguente parametro. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art3-com2">
                    <num/>
                    <corpo>Sarà consentita l'apertura di una ludoteca al servizio di un'area territoriale la cui popolazione residente è in numero di almeno 3000 abitanti. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art4">
                <num>Art.4 </num>
                <comma id="art4-com1">
                    <num/>

                    <corpo>
I soggetti pubblici e privati di cui all'<rif
                            xlink:href="#art1">art. 1</rif> che intendano aprire una ludoteca dovranno presentare domanda di iscrizione all'albo delle ludoteche di cui all'<rif xlink:href="#art2">art. 2</rif> del la presente Legge. La domanda, in carta semplice, dovrà indicare i dati dell'ente gestore, l'ubicazione della ludoteca, l'organigramma del personale gerente della stessa ludoteca. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art4-com2">
                    <num/>
                    <alinea>La domanda dovrà essere corredata dei seguenti documenti: 
 
</alinea>
                    <en id="art4-com2-num1">
                        <num>1)</num>
                        <corpo> planimetria dei locali da adibire a ludoteca con l'esatta indicazione dei servizi;</corpo>
                    </en>
                    <en id="art4-com2-num2">
                        <num> 
 
2)</num>
                        <corpo> relazione firmata dal responsabile della ludoteca sul piano ludico educativo annuale;</corpo>
                    </en>
                    <en id="art4-com2-num3">
                        <num> 
 
3)</num>
                        <corpo> polizza assicurativa attestante la copertura dei bambini contro gli infortuni ed eventuali incidenti;</corpo>
                    </en>
                    <en id="art4-com2-num4">
                        <num> 
 
4)</num>
                        <corpo> attestato dell'ufficio prevenzione e igiene della ASL o dell'Ufficio Sanitario del Comune sull'idoneità dei locali;</corpo>
                    </en>
                    <en id="art4-com2-num5">
                        <num> 
 
5)</num>
                        <corpo> atto notorio sostitutivo del rappresentante dell'ente gestore della ludoteca e degli altri addetti attestante che a loro carico non vi siano precedenti penali. 
 
</corpo>
                    </en>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art5">
                <num>Art.5 </num>
                <comma id="art5-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
È possibile prevedere, tenendo conto della realtà territoriale, la presenza di ludoteche negli ospedali, negli istituti educativo-assistenziali per minori o in altri luoghi di attesa e di aggregazione in locali messi a disposizione dai proprietari. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art5-com2">
                    <num/>

                    <corpo>La ludoteca deve essere di norma posta al piano terra con spazio scoperto utilizzabile per lo svolgimento di attività esterne. Deve prevedere uno spazio minimo di 4 metri per utente e di servizi igienici adeguate alle diverse età. Devono, altresì, rispettare le norme di cui alla <rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1992;104">Legge n. 104/1992</rif> relative all'assenza di barriere architettoniche. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art6">
                <num>Art.6 </num>
                <comma id="art6-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
L'Ente gestore deve avvalersi della consulenza tecnica di un laureato in Scienze dell'educazione o lauree equipollenti. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art7">
                <num>Art.7 </num>
                <comma id="art7-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
L'Ente gestore dovrà annualmente presentare alla Regione Molise - Assessorato alla Sicurezza Sociale - il proprio piano ludico-educativo. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art7-com2">
                    <num/>
                    <corpo>Esso dovrà contenere, oltre al programma pedagogico, le indicazioni per l'integrazione dei bambini portatori di handicap, per l'educazione interculturale e per l'eventuale presenza dei bambini di età inferiore ai tre anni accompagnati da un adulto di riferimento. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art8">
                <num>Art.8 </num>
                <comma id="art8-com1">
                    <num/>

                    <corpo>
La Regione concede contributi finanziari per la costruzione o ristrutturazione dei locali da destinare a ludoteche ai soggetti interessati di cui all'<rif xlink:href="#art1">art. 1</rif>, con priorità per i comuni montani. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art8-com2">
                    <num/>
                    <corpo>L'importo del finanziamento è pari ad un massimo del 40% del costo del progetto elaborato nel rispetto dei requisiti di cui agli articoli precedenti. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art8-com3">
                    <num/>

                    <corpo>I soggetti interessati presentano domanda alla Giunta Regionale - Settore Sicurezza Sociale - il progetto di cui al <rif xlink:href="#art8-com2">comma 2</rif> verrà presentato entro il mese di febbraio di  ogni anno. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art8-com4">
                    <num/>
                    <corpo>La Giunta regionale sulla base delle risorse disponibili, previa verifica del possesso dei requisiti previsti dalla presente legge, approva la graduatoria dei soggetti ammessi al finanziamento. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art9">
                <num>Art.9 </num>
                <comma id="art9-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
1. Agli oneri derivanti dall'attuazione della presente legge per l'esercizio finanziario 2000 si provvederà mediante istituzione di appositi capitoli di spesa con legge approvativa o di variazione di bilancio. 
 
2. Per gli esercizi finanziari successivi si provvederà con le rispettive leggi approvative di Bilancio.</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art10">
                <num>Art.10 </num>
                <comma id="art10-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
La presente Legge è dichiarata urgente ed entra in vigore il giorno successivo a quello della sua pubblicazione sul Bollettino Ufficiale della Regione Molise. 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
        </articolato>
        <formulafinale/>
        <conclusione/><?error &#xC8; fatto obbligo a chiunque spetti di osservarla e farla osservare come legge della Regione Molise. 

?>
    </LeggeRegionale>
</NIR>
