<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE NIR SYSTEM "nircompleto.dtd">
<NIR tipo="originale" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
    <LeggeRegionale>
        <meta>
            <descrittori>
                <pubblicazione norm="20000415" num="8" tipo="BURM"/>
                <entratainvigore norm="20000430"/>
                <redazione id="red1" nome="" norm=""/>
                <urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:2000-04-14;28"/>
                <materie vocabolario="Regione Molise">
                    <materia valore="06.consiglieri regionali e gruppi consiliari"/>
                </materie>
            </descrittori>
        </meta><?error 06.Consiglieri regionali e gruppi consiliari 
 
Bollettino 
BOLLETTINO UFFICIALE n.8 del 15 aprile 2000 
 
Oggetto 
Assessori non Consiglieri regionali - Incompatibilit&#xE0; e indennit&#xE0; 
 
Abrogazioni 
 
 
Modifiche 
 
 
?>
        <intestazione>
            <emanante>Regione Molise</emanante>
            <tipoDoc>LEGGE REGIONALE </tipoDoc>
            <dataDoc norm="20000414">14 aprile 2000</dataDoc>, n.<numDoc>28</numDoc>
            <titoloDoc>Prime disposizioni in materia di incompatibilitè e di indennitè degli Assessori non Consiglieri Regionali 
 
</titoloDoc>
        </intestazione>
        <formulainiziale/>
        <articolato>
            <articolo id="art1">
                <num>Art.1 </num>
                <comma id="art1-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> Possono essere nominati Assessori Regionali, anche se non Consiglieri Regionali, i cittadini che hanno i requisiti per essere candidati al Consiglio Regionale e che non versano in situazioni di ineleggibilitè e di incompatibilitè previste per gli stessi Consiglieri Regionali. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art2">
                <num>Art.2 </num>
                <comma id="art2-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> Agli Assessori Regionali di cui all'<rif xlink:href="#art1">art. 1</rif>, è corrisposta, dalla data di nomina e per tutto il periodo in cui fanno parte della Giunta Regionale, una indennitè pari alla indennitè di carica spettante ai Consiglieri Regionali. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art2-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo> A detti soggetti sono altresè estese, per tutto il tempo in cui svolgono l'attivitè di Assessore, i rimborsi spese, i trattamenti indennitari, i trattamenti di missione, le disposizioni per il collocamento in aspettativa, e la normativa in genere, in quanto compatibile, prevista per i Consiglieri Regionali e per gli Assessori Consiglieri. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art3">
                <num>Art.3 </num>
                <comma id="art3-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> Agli oneri derivanti dall'attuazione della presente legge si fa fronte, per l'esercizio finanziario 2000, mediante l'istituzione di appositi capitoli di spesa con successiva legge di variazione del bilancio. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art3-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo> Per gli esercizi finanziari 2001 e successivi si provvederè con le rispettive leggi approvative del bilancio. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art4">
                <num>Art.4 </num>
                <comma id="art4-com1">
                    <num>
1.</num>

                    <corpo> La presente legge è dichiarata urgente ai sensi dell'<rif
                            xlink:href="urn:nir:stato:costituzione:1947-12-27#art127">art. 127 della Costituzione</rif> e dell'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:statuto:#art38">art. 38 dello Statuto regionale</rif> ed entra in vigore il giorno successivo a quello di pubblicazione nel Bollettino Ufficiale della Regione. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art4-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo> è fatto obbligo a chiunque spetti di osservarla e di farla osservare come legge della Regione Molise. 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
        </articolato>
        <formulafinale/>
        <conclusione/>
    </LeggeRegionale>
</NIR>
