<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
	<!DOCTYPE NIR SYSTEM 'nircompleto.dtd'>
	<NIR tipo="originale" xmlns="http://www.normeinrete.it/nir/2.2/" xmlns:dsp="http://www.normeinrete.it/nir/disposizioni/2.2/" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
		<LeggeRegionale>
			<meta>
				<descrittori>
					<pubblicazione norm="19950421" num="9" tipo="BURM" />
					<entratainvigore norm="19950506" />
					<redazione id="red1" nome="" norm="" />
					<urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:1995-04-21;16" />
					<materie vocabolario="Regione Molise">
						<materia valore="06.consiglieri regionali e gruppi consiliari" />
					</materie>
				</descrittori>
			</meta>
			<?error 06.Consiglieri regionali e gruppi consiliari 
 
Bollettino 
Bollettino Ufficiale n. 09 del 21/04/95 
 
Oggetto 
Trattamento previdenziale dei Consiglieri regionali 
 
Abrogazioni 
 
 
Modifiche 
 
 
?>
			<intestazione>
				<emanante>Regione Molise</emanante>
				<tipoDoc>Legge Regionale</tipoDoc>
				<dataDoc norm="19950421">21 Aprile 1995</dataDoc>
				, n.
				<numDoc>16</numDoc>
				<titoloDoc>Regime degli assegni vitalizi dei Consiglieri Regionali - Integrazioni.</titoloDoc>
			</intestazione>
			<formulainiziale />
			<articolato>
				<articolo id="art1">
					<num>Art. 1</num>
					<comma id="art1-com1">
						<num>1.</num>
						<corpo>
							<mod id="mod1">
								All'
								<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1988-04-13;10#art10" xlink:type="simple">art. 10 della legge regionale 13 aprile 1988, n. 10</rif>
								, come sostituito dall'art. 6 della legge regionale approvata dal Consiglio Regionale il 1° marzo 1995, concernente &lt;&lt; Regime degli assegni vitalizi dei Consiglieri regionali. Modifiche ed integrazioni alla legge regionale 13 aprile 1988, n. 10 , sono aggiunti i seguenti commi:
								<virgolette id="mod1-vir1" tipo="struttura">
									<comma id="mod1-vir1-com3">
										<num>3.</num>
										<corpo>Per i soggetti di cui al comma 1 qualora il decesso si verifichi prima che sia stata raggiunta l'età richiesta per l'attribuzione dell'assegno vitalizio, ma tuttavia sia stata completata la corresponsione dei contributi previdenziali obbligatori, l'assegno di reversibilità è corrisposto con decorrenza dal primo giorno del mese successivo a quello del decesso.</corpo>
									</comma>
									<comma id="mod1-vir1-com4">
										<num>4.</num>
										<corpo>Per i soggetti di cui al comma 1 qualora il decesso si verifichi prima che sia stata completata la corresponsione dei contributi previdenziali obbligatori, ma la contribuzione sia stata effettuata per almeno trenta mesi, i beneficiari, ai fini dell'attribuzione dell'assegno di reversibilità, comunque decorrente dal primo giorno del mese successivo a quello del decesso, hanno facoltà di versare in un'unica soluzione la somma corrispondente alle mensilità mancanti per il completamento del quinquennio contributivo.</corpo>
									</comma>
								</virgolette>
							</mod>
						</corpo>
					</comma>
				</articolo>
				<articolo id="art2">
					<num>Art. 2</num>
					<rubrica />
					<comma id="art2-com1">
						<num>1.</num>
						<corpo>La presente legge sarè pubblicata nel Bollettino Ufficiale della Regione.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art2-com2">
						<num>2.</num>
						<corpo>È fatto obbligo a chiunque spetti di osservarla e farla osservare come legge della Regione Molise.</corpo>
					</comma>
				</articolo>
			</articolato>
			<formulafinale />
			<conclusione />
		</LeggeRegionale>
	</NIR>
