<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE NIR SYSTEM "nirflessibile.dtd">
<NIR tipo="originale" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
    <LeggeRegionale>
        <meta>
            <descrittori>
                <pubblicazione norm="19940801" num="15" tipo="BURM"/>
                <entratainvigore norm="19940816"/>
                <redazione id="red1" nome="" norm=""/>
                <urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:1994-07-26;14"/>
                <materie vocabolario="Regione Molise">
                    <materia valore="23.ordinamento sportivo e promozione dello sport"/>
                </materie>
            </descrittori>
        </meta><?error 23.Ordinamento sportivo e promozione dello sport 
 
Bollettino 
Bollettino Ufficiale n. 15 del 01/08/94 
 
Oggetto 
Sport - Impianti sportivi - Costruzione ampliamento e miglioramento - Contributi - Procedure - Modifiche 
 
Abrogazioni 
 
 
Modifiche 
 
 
?>
        <intestazione>
            <emanante>Regione Molise</emanante>
            <tipoDoc>Legge Regionale </tipoDoc>del <dataDoc norm="19940726">26 Luglio 1994</dataDoc>, n. <numDoc>14</numDoc>
            <titoloDoc>Modifiche ed integrazioni alla <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1990-05-25;26">legge regionale 25 maggio 1990, n.26</rif>
            </titoloDoc>
        </intestazione>
        <formulainiziale/>
        <articolato>
            <articolo id="art1">
                <num>ART. 1 </num>
                <comma id="art1-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo>
                        <mod id="art1-com1-mod1"> La <rif
                                xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1990-05-25;26#art2-com1-leta">lettera a) del comma 1 dell'art. 2 della legge regionale 25 maggio 1990, n. 26</rif>, è cosè sostituita: 
 
&lt;&lt;<virgolette
                                id="art1-com1-mod1-vir1" tipo="struttura">
                                <el id="art1-com1-mod1-vir1-let">
                                    <num>a)</num>
                                    <corpo> 1) a favore delle Province, dei Comuni, delle Comunitè Montane e dei consorzi fra Enti Locali con la concessione dell'eventuale garanzia fideiussoria e con il concorso fino al 5% sul   tasso di interesse per i mutui che gli stessi andranno a contrarre per la costruzione, l'ampliamento ed il miglioramento di impianti sportivi, compreso l'acquisto dell'area; 
 </corpo>
                                </el>
                                <comma id="art1-com1-mod1-vir1-com2">
                                    <num>
2)</num>

                                    <corpo> a favore dei soggetti indicati nel <rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1957-12-24;1295#art3-com2">secondo comma dell'art. 3 della legge 24 dicembre 1957 n. 1295</rif>, come sostituito ed integrato da successive leggi, con la concessione dell'eventuale garanzia fidejussoria e con il concorso fino ad un massimo del 5% del tasso di interesse per mutui che gli stessi andranno a contrarre per la costruzione, ampliamento e miglioramento di impianti sportivi, compreso l'acquisto dell'area </corpo>
                                </comma>
                            </virgolette>&gt;&gt;. </mod>
                    </corpo>
                </comma>
                <comma id="art1-com2">
                    <num>
 
2.</num>

                    <corpo> I mutui a favore degli Enti e dei soggetti di cui alla <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1990-05-25;26#art2-com1-leta">lettera a) del comma 1 dell'art. 2 della legge   regionale 25 maggio 1990, n. 26</rif>, come sostituita dal comma della presente legge, individuati nel   piano annuale di intervento approvato dalla Giunta regionale, possono essere concessi   dall'Istituto per il Credito Sportivo con il quale la Regione stipulerè appossita convenzione. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art1-com3">
                    <num>
 
3.</num>

                    <corpo> Lo stesso concorso sul tasso di interesse viene concesso a favore degli Enti di cui al punto 1   della <rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1990-05-25;26#art2-com1-leta">lettera a) del comma 1 dell'art. 2 della legge regionale 25 maggio 1990, n. 26</rif>, come sostituita dal <rif xlink:href="#art1-com1">comma 1</rif> della presente legge, che contrarranno mutui con la Cassa depositi e   prestiti. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art2">
                <num>Art. 2 </num>
                <comma id="art2-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo>
                        <mod id="art2-com1-mod2"> La <rif
                                xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1990-05-25;26#art2-com1-letf">lettera f) del comma 1 dell'art. 2 della legge regionale 25 maggio 1990, n. 26</rif>, è cosè   sostituita: 
 
&lt;&lt;<virgolette
                                id="art2-com1-mod2-vir2" tipo="struttura">
                                <el id="art2-com1-mod2-vir2-let">
                                    <num> f)</num>
                                    <corpo> 1) a favore di societè, regolarmente costituite, anche senza personalitè giuridica, ed   effettivamente operanti sul territorio, con la concessione di contributi per l'organizzazione o lo   svolgimento di attivitè sportive a carattere dilettantistico per gli sports dei disabili; 
 </corpo>
                                </el>
                                <comma id="art2-com1-mod2-vir2-com2">
                                    <num>
2)</num>
                                    <corpo> a favore del Comitato regionale della Federazione per gli sports dei disabili, con la   concessione di contributi per corsi di formazione degli istruttori ed assistenti specializzati </corpo>
                                </comma>
                            </virgolette>&gt;&gt;. 
 
</mod>
                    </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art3">
                <num>Art. 3 </num>
                <comma id="art3-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo>
                        <mod id="art3-com1-mod3"> L'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1990-05-25;26#art4">articolo 4 della legge regionale 25 maggio 1990, n. 26</rif>, è abrogato. </mod>
                    </corpo>
                </comma>
                <comma id="art3-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo>
                        <mod id="art3-com2-mod4"> L'<rif
                                xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1990-05-25;26#art5">articolo 5 della legge regionale 25 maggio 1990, n. 26</rif>, è sostituito dal seguente: 
 
&lt;&lt;<virgolette
                                id="art3-com2-mod4-vir3" tipo="struttura">
                                <articolo id="art0">
                                    <num>Art. 5 </num>
                                    <rubrica/>
                                    <comma id="art0-com1">
                                    <num>
1.</num>
                                    <alinea> Per essere ammessi al beneficio di cui al punto 1) della lettera a) del comma 1 dell'art. 2 della   presente legge, gli Enti interessati, entro e non oltre il 30 settembre di ciascun anno, devono   produrre all'Assessorato regionale competente istanza corredata di: 
 
</alinea>
                                    <el id="art0-com1-leta">
                                    <num>a)</num>
                                    <corpo> progetto generale di massima dell'opera con il parere tecnico del CONI, adeguato alle norme di   legge per l'abbattimento delle barriere architettoniche;</corpo>
                                    </el>
                                    <el id="art0-com1-letb">
                                    <num> 
 
b)</num>
                                    <corpo> relazione illustrativa dalla quale risultino i dati sulla popolazione, sugli insediamenti residenziali e produttivi esistenti nell'ambito del territorio di competenza dell'Ente sui servizi   pubblici esistenti, sulla localizzazione dell'impianto richiesto e sul regime urbanistico dell'area individuata. </corpo>
                                    </el>
                                    </comma>
                                    <comma id="art0-com2">
                                    <num>
 
2.</num>
                                    <corpo> Per l'acquisto delle aree occorrenti per gli impianti sportivi valgono le norme che regolano   l'esecuzione delle opere pubbliche. </corpo>
                                    </comma>
                                    <comma id="art0-com3">
                                    <num>
 
3.</num>
                                    <alinea> Per essere ammessi al beneficio di cui al punto   2) della lettera a) del comma 1 dell'art. 2 della   presente legge i soggetti interessati, entro e non oltre il 30 settembre di ciascun anno, devono   produrre all'Assessorato regionale competente istanza corredata di: 
 
</alinea>
                                    <el id="art0-com3-leta">
                                    <num>a)</num>
                                    <corpo> progetto generale di massima dell'opera, con il parere del CONI, adeguto alle norme per   l'abbattimento delle barriere architettoniche;</corpo>
                                    </el>
                                    <el id="art0-com3-letb">
                                    <num> 
 
b)</num>
                                    <corpo> dichiarazione del Sindaco dal quale risulti che l' area interessata rientri in zona destinata ad   impianti sportivi;</corpo>
                                    </el>
                                    <el id="art0-com3-letc">
                                    <num> 
 
c)</num>
                                    <corpo> riconoscimento personalitè giuridica;</corpo>
                                    </el>
                                    <el id="art0-com3-letd">
                                    <num> 
 
d)</num>
                                    <corpo> situazione patrimoniale e finanziaria; 
 </corpo>
                                    </el>
                                    </comma>
                                    <comma id="art0-com4">
                                    <num>
4.</num>
                                    <corpo> Sulla base delle istanze pervenute improrogabilmente entro il termine di cui al comma precedente l' Assessorato Regionale allo Sport, sentita la Commissione consultiva per lo sport, di cui all'art. 15, predispone la proposta di piano da trasmettere entro fine anno alla Giunta   regionale </corpo>
                                    </comma>
                                </articolo>
                            </virgolette>&gt;&gt;. 
 
</mod>
                    </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art4">
                <num>Art. 4 </num>
                <comma id="art4-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo>
                        <mod id="art4-com1-mod5"> L'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1990-05-25;26#art6">articolo 6 della legge regionale 25 maggio 1990, n. 26</rif>, è abrogato. </mod>
                    </corpo>
                </comma>
                <comma id="art4-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo>
                        <mod id="art4-com2-mod6"> L'<rif
                                xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1990-05-25;26#art7">articolo 7 della legge regionale 25 maggio 1990, n. 26</rif>, è sostituito dal seguente: 
 
&lt;&lt;<virgolette
                                id="art4-com2-mod6-vir4" tipo="struttura">
                                <articolo id="art0">
                                    <num>Art. 7 </num>
                                    <rubrica/>
                                    <comma id="art0-com1">
                                    <num>
1.</num>
                                    <corpo> La Giunta regionale, tenuto conto del piano programmatico dello sport, ove vigente, approva,   entro il 31 maggio, il piano annuale, sentita la competente Commissione consiliare. </corpo>
                                    </comma>
                                    <comma id="art0-com2">
                                    <num>
 
2.</num>
                                    <corpo> La Regione provvederè ad escludere dal piano annuale gli Enti e i soggetti di cui alla lettera a)   del comma 1 dell'art. 2 della presente legge che non avranno stipulato il mutuo entro 6 mesi dalla   data di notifica del piano stesso</corpo>
                                    </comma>
                                </articolo>
                            </virgolette>&gt;&gt;. 
 
</mod>
                    </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art5">
                <num>Art. 5 </num>
                <comma id="art5-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo>
                        <mod
                                id="art5-com1-mod7"> I commi 3 e 4 dell'<rif
                                xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1990-05-25;26#art15">art. 15 della legge regionale 25 maggio 1990, n. 26</rif>, sono sostituiti dai   seguenti: 
 
&lt;&lt;<virgolette
                                id="art5-com1-mod7-vir5" tipo="struttura">
                                <comma id="art5-com1-mod7-vir5-com0">
                                    <num>3.</num>
                                    <corpo> Ai componenti la Commissione compete l'indennità pari a L. 50.000 lorde per seduta, oltre al rimborso delle spese di viaggio e all'indennità di trasferta, se dovuta. </corpo>
                                </comma>
                                <comma id="art5-com1-mod7-vir5-com4">
                                    <num>
 
4.</num>
                                    <corpo> Ai componenti la Commissione, dipendenti regionali, compete il solo rimborso delle spese di   viaggio. </corpo>
                                </comma>
                                <comma id="art5-com1-mod7-vir5-com5">
                                    <num>
 
5.</num>
                                    <corpo> La Commissione consultiva, oltre ad esprimere il prescritto parere sui programmi regionali,   ha facoltè di proposta e di relazione sullo stato delle attivitè sportive nella regione </corpo>
                                </comma>
                            </virgolette>&gt;&gt;. 
 
</mod>
                    </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art6">
                <num>Art. 6 </num>
                <comma id="art6-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> In fase di prima applicazione della presente legge, gli interessati possono produrre domanda   entro 60 giorni dall'entrata in vigore della legge stessa. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art6-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo> Fino all'approvazione del piano programmatico dello Sport, il piano annuale per l'impiantistica   sportiva, proposto dalla Giunta, è approvato dal Consiglio Regionale. Dopo l'approvazione del   piano programmatico, la Giunta Regionale, seguendone le indicazioni, sentita la competente   Commissione Consiliare, approva, entro il 31 maggio, il piano annuale per l'impiantistica sportiva. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art7">
                <num>Art. 7 </num>
                <comma id="art7-com1">
                    <num>
1.</num>

                    <corpo> La presente legge è dichiarata urgente ai sensi dell' <rif
                            xlink:href="urn:nir:stato:costituzione:1947-12-27#art127">art. 127 della Costituzione</rif> e dell'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:statuto:#art38">art. 38 dello Statuto</rif> ed entra in vigore il giorno successivo a quello della sua pubblicazione sul Bollettino   Ufficiale della Regione Molise. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art7-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo> è fatto obbligo a chiunque spetti di osservarla e farla osservare come legge della Regione Molise. 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
        </articolato>
        <formulafinale/>
        <conclusione/>
    </LeggeRegionale>
</NIR>
