<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE NIR SYSTEM "nircompleto.dtd">
<NIR tipo="originale" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
    <LeggeRegionale>
        <meta>
            <descrittori>
                <pubblicazione norm="19910916" num="18" tipo="BURM"/>
                <entratainvigore norm="19911001"/>
                <redazione id="red1" nome="" norm=""/>
                <urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:1991-09-12;16"/>
                <materie vocabolario="Regione Molise">
                    <materia valore="21.Ordinamento e organizzazione regionale e degli enti dipendenti e vigilati, organi della Regione, organizzazione degli uffici e politiche del personale, commissioni, comitati e consulte"/>
                </materie>
            </descrittori>
        </meta><?error 21.Ordinamento e organizzazione regionale e degli enti dipendenti e vigilati, organi della Regione, organizzazione degli uffici e politiche del personale, commissioni, comitati e consulte 
 
Bollettino 
Bollettino Ufficiale n. 18 del 16/09/91 
 
Oggetto 
Personale in posizione di comando o di distacco presso la Regione - Inquadramento - Procedure 
 
Abrogazioni 
 
 
Modifiche 
Modificato art. 3 dalla legge n. 17/1992 art. 1 
 
?>
        <intestazione>
            <emanante>Regione Molise</emanante>
            <tipoDoc>Legge Regionale </tipoDoc>del <dataDoc norm="19910912">12 Settembre 1991</dataDoc>, n. <numDoc>16</numDoc>
            <titoloDoc>Norme per l'inquadramento del personale comandato. 
 
</titoloDoc>
        </intestazione>
        <formulainiziale/>
        <articolato>
            <articolo id="art1">
                <num>Art. 1 </num>
                <comma id="art1-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
1. I dipendenti di ruolo, provenienti dallo Stato, da altre Regioni, dagli Enti locali e da Enti   pubblici, che alla data del 30 giugno 1991 prestino servizio o lo abbiano prestato   consecutivamente per almeno dodici mesi nell'ultimo biennio precedente alla suddetta data   in posizione di comando o di distacco presso la Regione Molise possono esercitare il diritto di   opzione per l'inquadramento nei ruoli regionali, a domanda da prodursi, a pena di decadenza, entro 60 giorni dall'entrata in vigore della presente legge, previo assenso dell'Ente di appartenenza. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art2">
                <num>Art. 2 </num>
                <comma id="art2-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
1. L'inquadramento, anche ai fini del trattamento previdenziale e di quiescenza, ha effetto dal   giorno successivo a quello di scadenza del termine per la presentazione della domanda ed avviene nel rispetto della tabella di equiparazione allegato A. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art2-com2">
                    <num/>

                    <corpo>Nel caso la qualifica posseduta non trovi riscontro in detta tabella, l'inquadramento, sentita la Commissione di cui all'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1974-08-31;11#art97">articolo 97 della legge regionale 31 agosto 1974, n. 11</rif>, viene disposta   nella qualifica che risulti equipollente, per mansioni e trattamento economico tabellare, a   quella posseduta. 
 
2. Al personale inquadrato è attribuito il trattamento economico iniziale lordo dei dipendenti regionali vigente alla data di inquadramento. 
 
3. Eventuali differenze stipendiali tabellari in godimento nell'Ente di provenienza, costituiscono   assegno ad personam riassorbibile con i futuri miglioramenti. 
 
4. Il personale inquadrato conserva il salario individuale di anzianità maturato nell'Ente di   provenienza.</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art3">
                <num>Art. 3 </num>
                <comma id="art3-com1">
                    <num/>

                    <corpo>
1. L'inquadramento del personale di cui all'<rif
                            xlink:href="#art1">articolo 1</rif>, fatti salvi i posti riservati per legge ai concorsi speciali dall'<rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1985-04-29;13#art34">articolo 34 della legge regionale 29 aprile 1985, n. 13</rif>, e dall'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1988-11-23;24#art57">articolo 57   della legge regionale 23 novembre 1988, n. 24</rif>, e quelli già impegnati per assunzioni dall'esterno è disposto sui posti vacanti della dotazione organica vacanti all'atto dell'entrata in vigore della   presente legge. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art4">
                <num>Art. 4 </num>
                <comma id="art4-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
1. Per i comandi disposti dopo l'entrata in vigore della presente legge deve sussistere la vacanza   del posto in organico e deve essere acquisito, entro trenta giorni dalla domanda, il preliminare   parere del Consiglio di Amministrazione del personale. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art5">
                <num>Art. 5 </num>
                <comma id="art5-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
1. Agli oneri derivanti dall'attuazione della presente legge si farà fronte mediante utilizzo delle somme stanziate negli appositi capitoli del bilancio regionale 1991, inerenti al personale e che verranno stanziati nei bilanci degli anni successivi nei capitoli relativi al trattamento economico, previdenziale ed assistenziale del personale regionale. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art6">
                <num>Art. 6 </num>
                <comma id="art6-com1">
                    <num/>

                    <corpo>
1. La presente legge è dichiarata urgente, ai sensi e per gli effetti dell'<rif xlink:href="urn:nir:stato:costituzione:1947-12-27#art127-com2">articolo 127, secondo comma, della Costituzione</rif> ed entra in vigore il giorno successivo a quello della sua pubblicazione nel Bollettino Ufficiale della Regione. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art7">
                <num>Art. 7 </num>
                <comma id="art7-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
1. La presente legge regionale sarà pubblicata nel Bollettino Ufficiale della Regione. È fatto obbligo, a chiunque spetti di osservarla e di farla osservare come legge della Regione. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art7-com2">
                    <num/>

                    <corpo>Tabella &lt;&lt;A&gt;&gt; 
 
REGIONI ENTI LOCALI STATO UNIVERSITÀ PARASTATO UNITÀ SANITARIE LOCALI 
 
Contr. 88/90 Contr. 88/90 <rif
                            xlink:href="urn:nir:presidente.repubblica:decreto:1990;44">D.P.R. 44/90</rif> 
 
  Contr. 88/90 <rif xlink:href="urn:nir:presidente.repubblica:decreto:1990;43">D.P.R. 43/90</rif> Contr. 89/90 
 
1° 1° 1° 1° 1° 
 
2° 2° 2° 2° 2° 
 
3° 3° 3° 3° 3° 
 
4° 4° 4° 4° 4° 
 
5° 5° 5° 5° 5° 
 
6° 6° 6° 6° 6° 
 
7° 7° 7° 7° 7° 
 
  8° 8° 8° 
 
8° 8° s.9° 9° 9° 
 
  N. 9+1° e 2° q.f. 10  
 
1°dir. 1°dir. Direttore div. es. 1° dirigente Dirigente 10° 
 
2° dir. 2° dir. Esp. gen. es. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art7-com3">
                    <num/>
                    <corpo>Dirig. sup. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art7-com4">
                    <num/>
                    <corpo>Dirig. gen. Dirig. sup. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art7-com5">
                    <num/>
                    <corpo>Dirig. gen.  
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
        </articolato>
        <formulafinale/>
        <conclusione/><?error 11&#xB0; 
 
 

?>
    </LeggeRegionale>
</NIR>
