<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE NIR SYSTEM "nircompleto.dtd">
<NIR tipo="originale" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
    <LeggeRegionale>
        <meta>
            <descrittori>
                <pubblicazione norm="19991231" num="25" tipo="BURM"/>
                <entratainvigore norm="20000115"/>
                <redazione id="red1" nome="" norm=""/>
                <urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:1999-12-22;44"/>
                <materie vocabolario="Regione Molise">
                    <materia valore="30.promozione e organizzazione di attivit&amp;#xe0; culturali e delle tradizioni locali, associazionismo"/>
                </materie>
            </descrittori>
        </meta><?error 30.Promozione e organizzazione di attività culturali e delle tradizioni locali, associazionismo 
 
Bollettino 
Bollettino Ufficiale n. 25 del 31 dicembre 1999 
 
Oggetto 
Pesca - Trabucchi - Valorizzazione - Recupero - Contributi regionali - Erogazione - Modalità. 
 
Abrogazioni 
 
 
Modifiche 
 
 
?>
        <intestazione>
            <emanante>Regione Molise</emanante>
            <tipoDoc>LEGGE REGIONALE </tipoDoc>
            <dataDoc norm="19991222">22 dicembre 1999</dataDoc>, n. <numDoc>44</numDoc>. 
 
<titoloDoc>Interventi per il recupero della tradizione dei trabucchi della costa molisana. 
 
</titoloDoc>
        </intestazione>
        <formulainiziale/>
        <articolato>
            <articolo id="art1">
                <num>Art. 1 </num>
                <rubrica>(Finalità) 
 </rubrica>
                <comma id="art1-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> La Regione Molise, mediante gli interventi previsti dalla presente legge, promuove la valorizzazione, quale bene storico-culturale e paesistico-ambientale, della tradizione dei trabucchi della costa molisana favorendo il recupero di quelli esistenti e la realizzazione di nuovi trabucchi anche fluviali e lacuali con tipologia in legno e nel rispetto della loro funzione tipica, in armonia con il paesaggio e l'ambiente. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art2">
                <num>Art. 2 </num>
                <rubrica>(Individuazione dei beni e criteri per il recupero) 
 </rubrica>
                <comma id="art2-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> La Regione, in collaborazione con i competenti organi periferici del Ministero dei beni culturali e ambientali, censisce in apposito elenco i trabucchi e i loro rispettivi siti evidenziando per ciascun trabucco ogni elemento di rilievo storico, culturale e paesistico, lo stato di conservazione, gli interventi conservativi necessari ed i presunti relativi oneri, la proprietà, l'utilizzo in atto e l'esistenza di eventuali vincoli. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art2-com2">
                    <num>
 
2.</num>

                    <corpo> In relazione alle risultanze di cui all'elenco previsto al <rif
                            xlink:href="#art2-com1">comma 1</rif>, la Regione, previa intesa con i competenti organi periferici del Ministero dei beni culturali e ambientali, predispone criteri per il recupero dei trabucchi esistenti e per la realizzazione di nuovi come definiti nel <rif xlink:href="#art1">precedente articolo 1</rif>. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art2-com3">
                    <num>
 
3.</num>
                    <corpo> L'elenco di cui al <rif xlink:href="#art2-com1">comma 1</rif> viene approvato dalla Giunta Regionale entro sei mesi dall'entrata in vigore della presente legge ed è soggetto ad aggiornamento. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art3">
                <num>Art.3 </num>
                <rubrica>(Contributi regionali) 
 </rubrica>
                <comma id="art3-com1">
                    <num>
1.</num>

                    <corpo> La Regione, nei limiti degli stanziamenti di bilancio, concede contributi in conto capitale per interventi di restauro e per nuove realizzazioni di trabucchi come definiti nell'<rif xlink:href="#art1">articolo 1</rif>. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art3-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo> Sono ammessi a contribuzione sia i restauri volti al mantenimento sia quelli volti al conseguimento della agibilità funzionale del manufatto. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art4">
                <num>Art.4 </num>
                <rubrica>(Ammontare dei contributi e criteri per la concessione) 
 </rubrica>
                <comma id="art4-com1">
                    <num>
1.</num>

                    <corpo> I contributi sono concessi in misura non superiore al 60 per cento della spesa riconosciuta ammissibile, tenendo conto dell'individuazione e dei criteri di cui all'<rif
                            xlink:href="#art2">articolo 2</rif> e previo accertamento che l'intervento proposto corrisponda alle finalità indicate nell'<rif xlink:href="#art1">articolo 1</rif>. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art4-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo> Le istanze presentate vengono esaminate ed ordinate in graduatoria da un'apposita commissione nominata dalla Giunta Regionale, composta da un rappresentante della Sovrintendenza, da un rappresentante della Capitaneria di Porto, dall'assessore competente o da un suo delegato che la presiede, da un rappresentante designato dall'UPI del Molise. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art5">
                <num>Art.5 </num>
                <rubrica>(Domande di contributo) 
 </rubrica>
                <comma id="art5-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> Le domande di contributo vengono presentate alla Giunta Regionale corredate da adeguata progettazione, dalla documentazione della spesa e da tutti gli atti abilitativi previsti dalla legislazione vigente. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art6">
                <num>Art.6 </num>
                <rubrica>(Realizzazione delle opere) 
 </rubrica>
                <comma id="art6-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> I progetti ammessi a sovvenzione devono essere realizzati entro due anni dall'adozione del provvedimento di concessione del contributo. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art6-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo> I soggetti interessati devono comunicare alla Giunta Regionale l'avvenuta realizzazione delle opere finanziate entro 60 giorni dal termine dei lavori. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art7">
                <num>Art.7 </num>
                <rubrica>(Norma finanziaria) 
 </rubrica>
                <comma id="art7-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> Alla copertura degli oneri derivanti dall'attuazione della presente legge, quantificata ? per l'esrcizio finanziario 1999 - in Lire 50.000.000, si provvede con il prelievo di pari importo dalla competenza e dalla cassa del Capitolo di spesa n. 54500 denominato: "Fondo di riserva per le spese impreviste". </corpo>
                </comma>
                <comma id="art7-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo> Nello stato di previsione della spesa del Bilancio regionale 1999, nella Sezione n. 2, Rubrica n. 4, Settore n. 1, è istituito il seguente nuovo Capitolo n. 15410: "Oneri per il finanziamento di interventi per il recupero della tradizione dei trabucchi della costa molisana", con una dotazione di competenza e di cassa di Lire 50.000.000. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art7-com3">
                    <num>
 
3.</num>
                    <corpo> Per gli esercizi finanziari successivi si provvederè con le rispettive leggi di Bilancio. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art8">
                <num>Art.8 </num>
                <rubrica>(Dichiarazione di urgenza) 
 </rubrica>
                <comma id="art8-com1">
                    <num>
1.</num>

                    <corpo> La presente legge è dichiarata urgente ai sensi dell'<rif
                            xlink:href="urn:nir:stato:costituzione:1947-12-27#art127">articolo 127 della costituzione</rif> e dell'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:statuto:#art38">articolo 38 dello Statuto regionale</rif> ed entra in vigore il giorno successivo a quello della sua pubblicazione. 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
        </articolato>
        <formulafinale/>
        <conclusione/><?error La presente legge sarà pubblicata nel Bollettino Ufficiale della Regione. 
 
&#xC8; fatto obbligo a chiunque spetti di osservarla e farla osservare come legge della Regione Molise. 

?>
    </LeggeRegionale>
</NIR>
