<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE NIR SYSTEM "nircompleto.dtd">
<NIR tipo="originale" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
    <LeggeRegionale>
        <meta>
            <descrittori>
                <pubblicazione norm="20050316" num="6" tipo="BURM"/>
                <entratainvigore norm="20050331"/>
                <redazione id="red1" nome="" norm=""/>
                <urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:2005-03-04;8"/>
                <materie vocabolario="Regione Molise">
                    <materia valore="01.agricoltura, foreste, zootecnia, bonifica e irrigazione"/>
                </materie>
            </descrittori>
        </meta><?error 01.Agricoltura, foreste, zootecnia, bonifica e irrigazione 
 
Bollettino 
BOLLETTINO UFFICIALE DELLA REGIONE MOLISE - N. 6 del 16 marzo 2005 
 
Oggetto 
Eliminazione delle stoppie - Modalit&#xE0; di applicazione dell'ecocondizionalit&#xE0; - Normativa 
 
Abrogazioni 
 
 
Modifiche 
Modificato art. 2 dalla legge n. 17/2008 art. 1 
Modificato art. 7 dalla legge n. 17/2008 art. 2 
 
?>
        <intestazione>
            <emanante>Regione Molise</emanante>
            <tipoDoc>LEGGE REGIONALE </tipoDoc>
            <dataDoc norm="20050304">4 marzo 2005</dataDoc>, n. <numDoc>8</numDoc>. 
 
<titoloDoc>Norme in materia di eliminazione della vegetazione spontanea infestante e dei residui delle coltivazioni e modalitè di applicazione dell'ecocondizionalitè. 
 
</titoloDoc>
        </intestazione>
        <formulainiziale/>
        <articolato>
            <articolo id="art1">
                <num>Art. 1 </num>
                <comma id="art1-com1">
                    <num/>

                    <corpo>
Finalitè 
 
1. La presente legge, nell'ottica di tutelare le risorse regionali ambientali, forestali, faunistiche e paesaggistiche, di difendere la biodiversitè, di ridurre il rischio dei danni provocati dagli incendi e di conservare la fertilitè dei suoli agro-forestali, disciplina i modi ed i criteri mediante i quali è possibile eliminare i residui delle coltivazioni cerealicole e non nell'ambito del territorio della Regione Molise. Tali metodologie sono parte integrante delle disposizioni previste come "buona pratica agricola" (BPA). 
 
2. In attuazione delle disposizioni di cui agli allegati III e IV del <rif xlink:href="urn:nir:comunita.europee:regolamento:2003;1782">regolamento (CE) n. 1782/2003</rif>, a norma dell'articolo 5 del decreto ministeriale 5 agosto 2004 e successive modifiche ed integrazioni, la presente legge definisce gli impegni applicabili a livello territoriale cosè come previsto dal decreto ministeriale 13 dicembre 2004: "Attuazione dell'articolo 5 del decreto ministeriale 5 agosto 2004, recante disposizioni per l'attuazione della riforma politica agricola comune".</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art2">
                <num>Art. 2 </num>
                <comma id="art2-com1">
                    <num/>

                    <corpo>
Periodi e modalitè di bruciatura 
 
1. In tutto il territorio della regione, dal 1è giugno al 30 settembre, è vietato bruciare sui campi le stoppie delle colture graminacee e leguminose, le erbe dei prati, le erbe palustri nonchè quelle infestanti anche nei terreni incolti, lungo le strade comunali, provinciali, statali, le autostrade e le ferrovie. 
 
2. Il periodo previsto al <rif xlink:href="#art2-com1">comma 1</rif> puè essere modificato con decreto del Presidente della Giunta regionale anche su richiesta dei sindaci. 
 
3. In attuazione di quanto previsto al comma 1 dell'articolo 2 del decreto ministeriale 13 dicembre 2004: "Attuazione dell'articolo 5 del decreto ministeriale 5 agosto 2004, recante disposizioni per l'attuazione della riforma politica agricola comune", con decreto del Presidente della Giunta regionale è definito l'elenco degli impegni applicabili a livello territoriale in base agli atti elencati negli allegati 1 e 2 del citato decreto. 
 
4. Con successivi decreti, il Presidente della Giunta regionale puè procedere, se necessario, all'integrazione delle disposizioni di cui al comma 3 dell'articoio 2 della presente legge, limitatamente alla declinazione di dettaglio di casistiche particolari non precedentemente incluse, ma che non comportano l'introduzione di nuove deroghe. 
 
5. I residui delle colture cerealicole devono essere imballati, trinciati e successivamente interrati con le lavorazioni. Tali adempimenti possono essere derogati per le aziende che rientrano nelle eccezioni previste dal decreto del presidente della Giunta regionale di cui al precedente comma 3. 
 
6. Nei periodi consentiti, le operazioni di bruciatura devono essere eseguite in condizioni atmosferiche ottimali, in assenza di vento e nelle prime ore del mattino, previa comunicazione al Comando dei vigili urbani dei Comuni in cui ricadono i fondi, da trasmettere almeno cinque giorni prima. 
 
7. La bruciatura della vegetazione e dei residui colturali deve essere praticata riunita in cumuli, ovvero tracciando, lungo tutto il perimetro del fondo interessato, una precesa o capezzagna o fascia parafuoco della larghezza di almeno 5 metri, elevata a 10 lungo i confini con superfici boscate e cespugliate, ivi compresa la macchia mediterranea, ovvero destinate a colture arboree o arbustive. 
 
8. Le stesse precauzioni di cui al comma 7 vanno adottate anche nel caso in cui all'interno dei terreni interessati siano presenti piante sparse di alto fusto o fabbricati. 
 
9. L'operazione di bruciatura deve essere garantita dalla presenza di:</corpo>
                </comma>
                <comma id="art2-com2">
                    <num/>
                    <corpo>a) due persone sino a 5 ettari; 
 
b) tre persone sino a 10 ettari; 
 
c) cinque persone sino a 20 ettari; 
 
d) oltre i 20 ettari, una persona in più per ogni 5 ettari. 
 
10. Al fine di consentire alla fauna, eventualmente presente sul terreno, la possibilitè di fuga, la bruciatura dei residui in pieno campo va eseguita partendo dal centro o dal lato sottovento dell'appezzamento.</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art3">
                <num>Art. 3 </num>
                <comma id="art3-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
Operazioni di imballaggio, di trinciatura e di interramento 
 
1. Le imprese che esercitano attivitè di mietitrebbiatura, in conto proprio o conto terzi, hanno l'obbligo di dotarsi di macchine imballatrici e trinciatrici per l'esecuzione dei lavori di cui al comma 5 dell'articolo 2. 
 
2. La prevista dotazione delle attrezzature non deve comportare alcun aggravio delle tariffe a carico dei coltivatori per l'attivitè di mietitrebbiatura. Le prestazioni accessorie saranno regolate da normali tariffe.</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art4">
                <num>Art. 4 </num>
                <comma id="art4-com1">
                    <num/>

                    <corpo>
Misure di aiuto 
 
1. Per il perseguimento delle finalitè di cui all'<rif xlink:href="#art1">art. 1</rif>, la Giunta regionale, entro novanta giorni dall'approvazione della presente legge, con proprio atto definisce:</corpo>
                </comma>
                <comma id="art4-com2">
                    <num/>

                    <corpo>a) le modalitè di concessione, alle imprese esercenti la mietitrebbiatura, di un contributo in conto capitale o in conto interessi per l'acquisto o per l'ammodernamento di macchine e di attrezzature imballatrici e trinciatrici, nel rispetto di quanto previsto dal <rif
                            xlink:href="urn:nir:comunita.europee:regolamento:2001;69">regolamento (CE) n. 69/2001</rif> "de minimis"; nel caso di aziende agricole si applicheranno le disposizioni previste dagli orientamenti comunitari per gli aiuti di Stato nel settore agricolo di cui all'<rif xlink:href="#art5">articolo 5</rif>; 
 
b) le modalitè di verifica nei confronti degli operatori agricoli del rispetto delle disposizioni previste dalla presente legge. 
 
2. I contributi sono rivolti:</corpo>
                </comma>
                <comma id="art4-com3">
                    <num/>
                    <corpo>a) alle imprese esercenti l'attivitè di mietitrebbiatura; 
 
b) alle aziende agricole che svolgono attivitè di diversificazione dell'attivitè agricola attraverso la prestazione di servizi di mietitrebbiatura. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art5">
                <num>Art. 5 </num>
                <comma id="art5-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
Condizioni di accesso 
 
1. In generale, il sostegno agli investimenti è concesso unicamente alle aziende agricole che:</corpo>
                </comma>
                <comma id="art5-com2">
                    <num/>
                    <corpo>a) dimostrino redditivitè nelle operazioni di trinciatura e di interramento o di conferimento; 
 
b) rispettino i requisiti minimi in materia di igiene e di benessere degli animali; 
 
c) possiedano conoscenze e competenze professionali adeguate. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art5-com3">
                    <num/>
                    <corpo>Le suddette condizioni devono essere soddisfatte al momento in cui viene presa la decisione individuale di concedere il sostegno. 
 
2. Alla fine di assicurare la coerenza degli investimenti devono essere verificate le seguenti condizioni:</corpo>
                </comma>
                <comma id="art5-com4">
                    <num/>

                    <corpo>a) la domanda e gli sbocchi di mercato; 
 
b) la compatibilitè con le misure previste dalle OCM dei cereali. 
 
3. I criteri di applicazione sono definiti in dettaglio nel complemento di programmazione del Programma O-perativo Regionale (POR) del Molise. 
 
4. L'aliquota massima ammissibile è del 50% nelle zone svantaggiate e del 40% nelle altre zone. Il massimale di investimento ammissibile di cui all'<rif xlink:href="urn:nir:comunita.europee:regolamento:1999;1257#art7">articolo 7 del regolamento (CE) n. 1257/1999</rif> è quello riportato nel complemento di programmazione del POR del Molise.</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art6">
                <num>Art. 6 </num>
                <comma id="art6-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
Vigilanza 
 
1. La vigilanza sull'applicazione della presente legge è affidata al personale del Corpo forestale dello Stato ed agli organi di polizia provinciale, urbana e rurale.</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art7">
                <num>Art. 7 </num>
                <comma id="art7-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
Sanzioni 
 
1. Ferma restando la disciplina penale prevista in materia, le infrazioni alla presente legge sono soggette alle seguenti sanzioni:</corpo>
                </comma>
                <comma id="art7-com2">
                    <num/>

                    <corpo>a) da erro 500,00 a euro 2.500, 00 per chi brucia le stoppie non rispettando i termini indicati ai commi 1 e 2 dell'<rif
                            xlink:href="#art2">articolo 2</rif>; 
 
b) cia euro 600,00 a euro 2.800, 00 per chi non provvede alle opere di sicurezza e fasce protettive di cui ai commi 7 ed 8 dell'<rif xlink:href="#art2">articolo 2</rif>; 
 
c) da curo 300,00 a curo 1.100, 00 per chi effettua la bruciatura delle stoppie non rispettando le modalitè di cui al comma 9 dell'articolo 2. 
 
2. Il pagamento delle sanzioni pecuniarie è effettuato tramite versamento sull'apposito conto corrente postale intestato alla Regione Molise ? Servizio Tesoreria ? Campobasso.</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art8">
                <num>Art. 8 </num>
                <comma id="art8-com1">
                    <num/>

                    <corpo>
Disposizioni finanziarie 
 
1. Per far fronte all'onere derivante dall'applicazione della presente legge, quantificato per l'esercizio 2005 in euro 500.000, 00, la Giunta regionale è autorizzata ad istituire apposito capitolo di spesa, nell'ambito della U.P.B. 230, dello stato di previsione del bilancio regionale. 
 
2. La Giunta regionale con proprio atto determina i criteri per la programmazione finanziaria degli interventi previsti dalla presente legge, stabilisce le modalitè per la rimodulazione delle economie derivanti dall'applicazione delle misure di aiuto ed aggiorna le disposizioni di cui all'<rif xlink:href="#art5">articolo 5</rif> in conformitè alla normativa comunitaria.</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art9">
                <num>Art. 9 </num>
                <comma id="art9-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
                        <mod
                                id="art9-com1-mod1">
Abrogazioni 
 
1. Sono abrogate la <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1998-07-30;8">legge regionale 30 luglio 1998, n. 8</rif>, recante: "Norme in materia di eliminazione delle stoppie"e tutte le norme in contrasto o incompatibili con la presente legge.</mod>
                    </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com2">
                    <num/>
                    <corpo>La presente legge sarè pubblicata nel Bollettino Ufficiale della Regione. è fatto obbligo a chiunque spetti di osservarla e farla osservare come legge della Regione Molise. 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
        </articolato>
        <formulafinale/>
        <conclusione/>
    </LeggeRegionale>
</NIR>
