<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE NIR SYSTEM "nirflessibile.dtd">
<NIR tipo="originale" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
    <LeggeRegionale>
        <meta>
            <descrittori>
                <pubblicazione norm="20020603" num="12" tipo="BURM"/>
                <entratainvigore norm="20020618"/>
                <redazione id="red1" nome="" norm=""/>
                <urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:2002-06-03;8"/>
                <materie vocabolario="Regione Molise">
                    <materia valore="07.contabilità e contratti, bilanci, manovre finanziarie, armonizzazione dei bilanci pubblici e coordinamento della finanza pubblica"/>
                </materie>
            </descrittori>
        </meta><?error 07.Contabilità e contratti, bilanci, manovre finanziarie, armonizzazione dei bilanci pubblici e coordinamento della finanza pubblica 
 
Bollettino 
BOLLETTINO UFFICIALE DELLA REGIONE MOLISE  N. 12 del 3 giugno 2002 
 
Oggetto 
Bilancio regionale 2002 
 
Abrogazioni 
 
 
Modifiche 
 
 
?>
        <intestazione>
            <emanante>Regione Molise</emanante>
            <tipoDoc>Legge Regionale </tipoDoc>
            <dataDoc norm="20020603">3 giugno 2002</dataDoc>, n. <numDoc>8</numDoc>
            <titoloDoc>Bilancio di competenza e di cassa 2002 e Bilancio pluriennale 2002/2004. . 
 
</titoloDoc>
        </intestazione>
        <formulainiziale/>
        <articolato>
            <articolo id="art1">
                <num>Art. 1 </num>
                <comma id="art1-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
Stato di previsione delle entrate  
 
1. è approvato in</corpo>
                </comma>
                <comma id="art1-com2">
                    <num/>
                    <corpo>Euro 1.959.313.197,59 
 
lo stato di previsione delle entrate di competenza della Regione Molise, secondo la tabella , "A" annessa alla presente legge e riferita all'esercizio finanziario 2002 (in allegato).  
 
2. è approvato in</corpo>
                </comma>
                <comma id="art1-com3">
                    <num/>
                    <corpo>Euro 2.638.867.923,97 
 
lo stato di previsione delle entrate di cassa della Regione Molise che si prevede di riscuotere nel corso dell'esercizio 2002, secondo la tabella , "A" annessa alla presente legge (in allegato). 
 
3. Sono autorizzati, secondo le leggi in vigore, l'accertamento e la riscossione dei tributi della Regione, la riscossione, nei confronti d ello Stato, delle quote dei tri buti erariali attribuiti alla Regione e il versamento, alla Tesoreria della Regione, di ogni altra somma e provento dovuto per l'anno 20 02, giusto lo stato di previsione delle entrate di cui ai comma precedenti.  
 
4. è autorizzata l'ema nazione dei provvedimenti necessari per rendere esecutivi ruoli dei proventi spettanti alla Regione.</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art2">
                <num>Art. 2 </num>
                <comma id="art2-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
Stato di previsione delle spese  
 
1. è approvato in</corpo>
                </comma>
                <comma id="art2-com2">
                    <num/>
                    <corpo>Euro 1.959.313.197,59 
 
lo stato di previsione delle spese di competenza della Regio ne Molise, secondo la tabella , "B" annessa alla pre sente legge e riferita all'esercizio finanziario 2002 (in allegato). 
 
2. è autorizzata l'assunzione di impegni di spe sa entro i limiti degli stanziamenti di competenza secondo lo stato di previsione delle spese. 
 
3. è approvato in</corpo>
                </comma>
                <comma id="art2-com3">
                    <num/>
                    <corpo>Euro 2.638.867.923,97 
 
lo stato di previsione delle spese di cassa della Regione Molise secondo la tabella "B" annessa alla presente legge e riferita all'esercizio finanziario 2002 (in allegato). 
 
4. è autorizzato il pagamento delle spese della Regione entro i limiti degli stanziamenti di cassa secondo lo stato di previsione delle spese.</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art3">
                <num>Art. 3 </num>
                <comma id="art3-com1">
                    <num/>

                    <corpo>
Autonomia contabile del Consiglio Regionale 
 
1. Ai sensi dell'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2002-05-07;4#art63">art. 63 della legge regionale del 7 maggio 2002 n. 4</rif>, concernente il nuovo ordinamento contabile della Regione Molise, la spesa corrente per assicurare l'autonomia del Consiglio Regionale è stabilita, per l'anno 2002, in</corpo>
                </comma>
                <comma id="art3-com2">
                    <num/>
                    <corpo>Euro 7.995.563,76 
 
cosè come descritta nella Unitè Previsionale di Base n. 10.  </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art4">
                <num>Art. 4 </num>
                <comma id="art4-com1">
                    <num/>

                    <corpo>
Classificazione delle entrate 
 
1. Le entrate del bilancio regionale per l'esercizio finanziario 2002, sono ripartite in sei titoli, ordinate in categorie secondo la natura dei cespiti e in unitè previsionale di base secondo la classificazione prevista dall'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2002-05-07;4#art17">articolo 17 della legge regionale del 7 maggio 2002 n. 4</rif>, concernente il nuovo ordinamento contabile della Regione Molise.</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art5">
                <num>Art. 5 </num>
                <comma id="art5-com1">
                    <num/>

                    <corpo>
Classificazione delle spese 
 
1. Le spese del bilancio regionale, sono ripartite, ai sensi dell'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2002-05-07;4#art18">art. 18 della legge regionale del 7 maggio 2002 n. 4</rif>, concernente il nuovo ordinamento contabile della Regione Molise, in funzioni obiettivo ed in unitè previsionali di base.</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art6">
                <num>Art. 6 </num>
                <comma id="art6-com1">
                    <num/>

                    <corpo>
Quadro generale riassuntivo e prospetti allegati 
 
1. Al bilancio annuale di competenza per l'esercizio 2002 sono allegati i seguenti prospetti previsti dall'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2002-05-07;4#art31">art. 31 della legge regionale del 7 maggio 2002 n. 4</rif>, concernente il nuovo ordinamento contabile della Regione Molise:</corpo>
                </comma>
                <comma id="art6-com2">
                    <num/>
                    <corpo>Tabella n. 1 quadro riassuntivo generale delle entrate e delle spese di competenza e di cassa suddivise distintamente per titoli e funzioni obiettivo; 
 
Tabella n. 2 prospetto di raffronto delle entrate e delle spese distinte per unitè previsionale di base derivanti da assegnazioni di fondi dell'Unione Europea e dello Stato a specifica destinazione; 
 
Tabella n. 3 elenco dei capitoli in cui si articolano le unitè previsionali di base; 
 
Tabella n. 4 elenco delle spese obbligatorie e d'ordine iscritte nello stato di previsione della spesa dell'esercizio 2002; 
 
Tabella n. 5 elenco dei provvedimenti legislativi in corso distinto per ciascun fondo speciale; 
 
Tabella n. 6 elenco dei fondi di garanzie fidejussorie principali e sussidiarie; 
 
Tabella n. 7 elenco dei fondi di garanzia; 
 
Tabella n. 8 dimostrazione della formazione del saldo finanziario presunto al 31 dicembre 2001. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art6-com3">
                    <num/>
                    <corpo>Tabella n. 9 prospetto dimostrativo dei mutui in ammortamento al 1è gennaio 2002; 
 
Tabella n. 10 prospetto della dimostrazione dell'utilizzo del presunto Avanzo di Amministrazione applicato al Bilancio - Avanzo finalizzato; 
 
Tabella n. 11 dimostrazione dell'utilizzo del presunto Avanzo di Amministrazione applicato al Bilancio - Avanzo buono. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art7">
                <num>Art. 7 </num>
                <comma id="art7-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
Bilancio pluriennale 
 
1. è adottato per il triennio 2002/2004 l'allegato bilancio pluriennale descritto nella tabella "C" annessa alla presente legge (in allegato).</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art8">
                <num>Art. 8 </num>
                <comma id="art8-com1">
                    <num/>

                    <corpo>
Avanzo di amministrazione 
 
1. è autorizzata, ai sensi del <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2002-05-07;4#art15-com50">50 comma dell'art. 15 della legge regionale del 7 maggio 2002 n. 4</rif>, concernente il nuovo ordinamento contabile della Regione Molise, l'iscrizione nello stato di previsione dell'entrata,</corpo>
                </comma>
                <comma id="art8-com2">
                    <num/>
                    <corpo>DELLA SOMMA DI 
 
Euro 369.384.409,58 
 
a titolo di presunto avanzo di amministrazione come da Tabella n. 8 annessa alla presente legge (in allegato). </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art9">
                <num>Art. 9 </num>
                <comma id="art9-com1">
                    <num/>

                    <corpo>
Giacenze presunte di cassa all'inizio dell'esercizio 
 
1. è autorizzata, ai sensi del <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2002-05-07;4#art15-com5">5è comma dell'art. 15 della legge regionale del 7 maggio 2002 n. 4</rif>, concernente il nuovo ordinamento contabile della Regione Molise, l'iscrizione nello stato di previsione delle entrate di cassa per l'esercizio finanziario 2002,</corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com2">
                    <num/>
                    <corpo>DELLA SOMMA DI 
 
Euro 82.451.881,47 
 
a titolo di "Giacenze presunte di cassa all'inizio dell'esercizio 2002". </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art10">
                <num>Art. 10 </num>
                <comma id="art10-com1">
                    <num/>

                    <corpo>
Oneri continuativi 
 
1. L'autorizzazione di spesa per l'esercizio 2002, concernente leggi regionali e statali, attualmente in vigore che regolano attivitè o interventi di carattere continuativo o ricorrente, è disposta dalla presente legge negli importi indicati in corrispondenza a ciascuna Unitè previsionale di base nell'allegato stato di previsione (in allegato). 
 
2. Le procedure di gestione e le modalitè di erogazione sono quelle delle leggi statali e regionali espressamente richiamate nella denominazione dei capitoli, aggiornate sulla base della normativa in materia di gestione delle spese introdotta dalla <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2002-05-07;4">legge regionale 7 maggio 2002 n. 4</rif>, concernente il nuovo ordinamento contabile della Regione Molise.</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art11">
                <num>Art. 11 </num>
                <comma id="art11-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
Fondo di riserva per spese obbligatorie  
 
1. Alla Unitè previsionale di base n.830 dello stato di previsione della spesa è autorizzata l'iscrizione di un fondo di riserva per spese obbligatorie e d'ordine con una dotazione di competenza e di cassa di</corpo>
                </comma>
                <comma id="art11-com2">
                    <num/>

                    <corpo>Euro 929.622,00.  
 
2. Sono considerate obbligatorie le spese indicate nella tabella n. 4 annessa alla presente legge (in allegato). 
 
3. L'utilizzo del fondo è disciplinato dalle norme previste dall'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2002-05-07;4#art24">art. 24 della legge regionale del 7 maggio 2002 n. 4</rif>, concernente il nuovo ordinamento contabile della Regione Molise.</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art12">
                <num>Art. 12 </num>
                <comma id="art12-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
Fondo di riserva per spese impreviste  
 
1. è autorizzata l'iscrizione alla Unitè previsionale di base n. 840 dello stato di previsione della spesa di uno stanziamento di</corpo>
                </comma>
                <comma id="art12-com2">
                    <num/>

                    <corpo>Euro51.645,69 
 
a titolo di "Fondo di riserva per spese impreviste". 
 
2. L'utilizzo del fondo e le modalitè di prelevamento sono disciplinate dalle norme dell'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2002-05-07;4#art25">art. 25 della legge regionale del 7 maggio 2002 n. 4</rif>, concernente il nuovo ordinamento contabile della Regione Molise.</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art13">
                <num>Art. 13 </num>
                <comma id="art13-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
Capitolo di spesa per finanziare residui cancellati 
 
1. Per il pagamento di somme eliminate dai residui passivi per le quali sia prevedibile da parte dei creditori l'esercizio del proprio diritto a riscuotere è autorizzata l'iscrizione, nello stato di previsione della spesa, alla Unitè previsionale di base n. 860, di un fondo con una dotazione di competenza e di cassa per l'anno 2002 di</corpo>
                </comma>
                <comma id="art13-com2">
                    <num/>

                    <corpo>Euro 238.608,24. 
 
2. Per l'utilizzo del fondo saranno osservate le norme previste dall'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2002-05-07;4#art27">art. 27 della legge regionale del 7 maggio 2002 n. 4</rif>, concernente il nuovo ordinamento contabile della Regione Molise.</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art14">
                <num>Art. 14 </num>
                <comma id="art14-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
Fondo di riserva di cassa 
 
1. Nel solo bilancio di cassa è autorizzata l'iscrizione alla Unitè previsionale di base n. 850 "Fondo di riserva di cassa"</corpo>
                </comma>
                <comma id="art14-com2">
                    <num/>

                    <corpo>CON UNA DOTAZIONE DI 
 
Euro 516.456,89. 
 
2. I prelievi dal fondo di cui al <rif
                            xlink:href="#art14-com1">primo comma</rif>, occorrenti sia per far fronte a maggiori spese, che per sopperire a minori entrate, e le relative destinazioni ad integrazione di altri capitoli di spesa del bilancio di cassa, sono disposti, ai sensi dell'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2002-05-07;4#art26">art. 26 della legge regionale del 7 maggio 2002 n. 4</rif>, concernente il nuovo ordinamento contabile della Regione Molise.</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art15">
                <num>Art. 15 </num>
                <comma id="art15-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
Annualitè di bilancio 
 
1. L'esercizio finanziario 2002 ha inizio il 10 gennaio ed ha termine il 31 dicembre 2002.</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art16">
                <num>Art. 16  </num>
                <comma id="art16-com1">
                    <num/>

                    <corpo>
Esercizio delle funzioni trasferite dallo Stato 
 
1. Alle spese per l'esercizio delle funzioni trasferite dallo Stato ai sensi dell'<rif xlink:href="urn:nir:stato:costituzione:1947-12-27#art117">art. 117 della Costituzione</rif>, in assenza di legislazione regionale, si provvede sulla base della normativa statale.</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art17">
                <num>Art. 17 </num>
                <comma id="art17-com1">
                    <num/>

                    <corpo>
Variazioni al bilancio 
 
1. La Giunta regionale, ai sensi del <rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2002-05-07;4#art34-com1">comma 1 dell'art. 34 della legge regionale 7 maggio 2002, n. 4</rif> - Nuovo ordinamento contabile della Regione Molise -, è autorizzata, nel corso dell'esercizio finanziario 2002, ad apportare variazioni al bilancio mediante provvedimenti amministrativi per l'istituzione di nuove unitè previsionali di entrata, per l'iscrizione di entrate derivanti da assegnazioni vincolate a scopi specifici da parte dello Stato e dell'Unione Europea, nonchè per l'iscrizione delle relative spese, quando queste siano tassativamente regolate dalla legislazione in vigore. 
 
2. Analogamente la Giunta regionale è autorizzata, ai sensi del <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2002-05-07;4#art34-com3">comma 3 dell'art. 34 della legge regionale 7 maggio 2002, n. 4</rif> - Nuovo ordinamento contabile della Regione Molise -, ad effettuare variazioni compensative, all'interno della medesima classificazione economica, tra unitè previsionali di base strettamente collegate nell'ambito di una stessa funzione obiettivo o di uno stesso programma o progetto. La Giunta regionale è altresè autorizzata ad effettuare variazioni compensative anche tra unitè previsionali di base diverse qualora le variazioni stesse siano necessarie per l'attuazione di interventi previsti da intese istituzionali di programma o da altri strumenti di programmazione negoziata.</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art18">
                <num>Art. 18 </num>
                <comma id="art18-com1">
                    <num/>

                    <corpo>
Bilanci Enti Sub-Regionali 
 
1. Ai sensi dell'<rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:statuto:#art54">art. 54 dello Statuto</rif> e dell'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2002-05-07;4#art32">art. 32 della legge regionale del 7 maggio 2002 n. 4</rif>, concernente il nuovo ordinamento contabile della Regione Molise, sono approvati i bilanci di previsione per l'esercizio finanziario 2002 degli Enti sottoelencati: 
 
1. Istituto Regionale per gli Studi Storici del Molise; 
 
2. Azienda autonoma di Soggiorno e Turismo DI TERMOLI; 
 
3. Ente Provinciale per il Turismo DI CAMPOBASSO; 
 
4. Ente Provinciale per il Turismo DI ISERNIA; 
 
5. Istituto Autonomo Case Popolari DI ISERNIA; 
 
6. Istituto Autonomo Case Popolari DI CAMPOBASSO; 
 
7. Ente Regionale Sviluppo Agricolo CAMPOBASSO. 
 
2. Gli Enti di cui al comma precedente sono tenuti, nel corso dell'esercizio finanziario di riferimento a ristabilire il pareggio contabile dei rispettivi bilanci, qualora l'entitè della contribuzione regionale, ove prevista, si discosti da quella di effettivo realizzo. 
 
3. I preventivi di cui trattasi formano allegato al bilancio regionale 2002.</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art19">
                <num>Art. 19 </num>
                <comma id="art19-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
Provvedimenti legislativi in corso  
 
1. è approvato l'elenco dei provvedimenti legislativi in corso descritti nella tabella n. 5 annessa alla presente legge (in allegato). 
 
2. A tal fine è iscritto nella Unitè previsionale di base n. 800 del bilancio di previsione 2002 il seguente fondo:</corpo>
                </comma>
                <comma id="art19-com2">
                    <num/>

                    <corpo>Fondo occorrente per fronteggiare oneri derivanti da provvedimenti legislativi in corso (Spese di investimento) con una dotazione di competenza di cassa  
 
Euro 258.228,90. 
 
3. I fondi di cui al comma precedente sono utilizzati esclusivamente ai fini del prelievo di somme da iscrivere in aumento alle assegnazioni di spesa dei capitoli esistenti o di nuovi capitoli dopo l'entrata in vigore dei provvedimenti legislativi che autorizzano le spese medesime. 
 
4. Tali fondi non potranno essere utilizzati per l'imputazione diretta di atti di spesa. 
 
5. La validitè dei fondi globali è disciplinata dall'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2002-05-07;4#art28">art. 28 della legge regionale del 7 maggio 2002 n. 4</rif>, concernente il nuovo ordinamento contabile della Regione Molise.</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art20">
                <num>Art. 20 </num>
                <comma id="art20-com1">
                    <num/>

                    <corpo>
Pubblicazione 
 
1. La presente legge è dichiarata urgente ai sensi dell'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:statuto:#art38">art. 38 dello Statuto</rif> ed entra in vigore il giorno successivo a quello della sua pubblicazione nel Bollettino Ufficiale della Regione. 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
        </articolato>
        <formulafinale/>
        <conclusione/><?error 2. &#xC8; fatto obbligo a chiunque spetti di osservarla e di farla osservare come legge della Regione Molise. 

?>
    </LeggeRegionale>
</NIR>
