<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE NIR SYSTEM "nirflessibile.dtd">
<NIR tipo="originale" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
    <LeggeRegionale>
        <meta>
            <descrittori>
                <pubblicazione norm="" num="" tipo="GU"/>
                <entratainvigore norm=""/>
                <redazione id="red1" nome="" norm=""/>
                <urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:2002-10-28;27"/>
                <materie vocabolario="Regione Molise">
                    <materia valore="11.Enti locali, comunit&amp;#xE0; montane"/>
                </materie>
            </descrittori>
        </meta><?error 11.Enti locali, comunit&#xE0; montane 
 
Bollettino 
BOLLETTINO UFFICIALE DELLA REGIONE MOLISE  N. 23 del 31 ottobre 2002 
 
Oggetto 
Comunit&#xE0; montane - Organizzazione - Funzionamento - Disciplina - Modifiche. 
 
Abrogazioni 
 
 
Modifiche 
 
 
?>
        <intestazione>
            <emanante>Regione Molise</emanante>
            <tipoDoc>LEGGE REGIONALE </tipoDoc>
            <dataDoc
                    norm="20021028">28 ottobre 2002</dataDoc>, n. <numDoc>27</numDoc>. 
 
<titoloDoc>Integrazioni e modificazioni alla <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2002-07-08;12">legge regionale 8 luglio 2002 n. 12</rif>, concernente: "Riordino e ridefinizione delle Comunità Montane" 
 
</titoloDoc>
        </intestazione>
        <formulainiziale/>
        <articolato>
            <articolo id="art1">
                <num>Art. 1 </num>
                <comma id="art1-com1">
                    <num/>
                    <alinea>
                        <mod id="art1-com1-mod1">
1.   La <rif
                                xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2002-07-08;12">legge regionale 8 luglio 2002 n. 12</rif>, concernente: "<virgolette id="art1-com1-mod1-vir1">Riordino e ridefinizione delle Comunità Montane</virgolette>", è modificata ed integrata come segue: 
 
</mod>
                    </alinea>
                    <el id="art1-com1-leta">
                        <num> a)</num>
                        <corpo>
                            <mod
                                    id="art1-com1-leta-mod2">  al primo comma dell'articolo 3, dopo le parole: &lt;&lt;<virgolette
                                    id="art1-com1-leta-mod2-vir2">(ANCI-UNCEM)</virgolette>&gt;&gt; è aggiunta, all'interno della parentesi, l'espressione: &lt;&lt;<virgolette id="art1-com1-leta-mod2-vir3">-Lega delle autonomie locali</virgolette>&gt;&gt;;</mod>
                        </corpo>
                    </el>
                    <el id="art1-com1-letb">
                        <num> 
 
 b)</num>
                        <corpo>
                            <mod
                                    id="art1-com1-letb-mod3">  al secondo comma dell'articolo 3, la parola: &lt;&lt;<virgolette
                                    id="art1-com1-letb-mod3-vir4">trenta</virgolette>&gt;&gt; è sostituita con &lt;&lt;<virgolette id="art1-com1-letb-mod3-vir5">novanta</virgolette>&gt;&gt;;</mod>
                        </corpo>
                    </el>
                    <el id="art1-com1-letc">
                        <num> 
 
 c)</num>
                        <corpo>
                            <mod
                                    id="art1-com1-letc-mod4">  al terzo comma dell'articolo 3, l'espressione: &lt;&lt;<virgolette
                                    id="art1-com1-letc-mod4-vir6">quarantacinque giorni</virgolette>&gt;&gt; è sostituita dall'espressione: &lt;&lt;<virgolette id="art1-com1-letc-mod4-vir7">centoventi</virgolette>&gt;&gt;;</mod>
                        </corpo>
                    </el>
                    <el id="art1-com1-letd">
                        <num> 
 
 d)</num>
                        <corpo>
                            <mod
                                    id="art1-com1-letd-mod5">  al secondo comma dell'articolo 6, dopo &lt;&lt;<virgolette
                                    id="art1-com1-letd-mod5-vir8">articolo 4</virgolette>&gt;&gt;, è aggiunto: &lt;&lt;<virgolette
                                    id="art1-com1-letd-mod5-vir9" tipo="parola">,dettando, ove necessario, pure le disposizioni per la successione, anche parziale, tra le preesistenti Comunità montane e quelle di eventuale nuova costituzione nonché per l'eventuale soppressione della Comunità Montana e del trasferimento del personale ad altro ente.</virgolette>&gt;&gt;;</mod>
                        </corpo>
                    </el>
                    <el id="art1-com1-lete">
                        <num> 
 
 e)</num>
                        <corpo>
                            <mod
                                    id="art1-com1-lete-mod6">  al primo comma dell'articolo 7, alla fine del primo periodo, è aggiunto: &lt;&lt;<virgolette
                                    id="art1-com1-lete-mod6-vir10"
                                    tipo="parola">Tali Comunità subentrano nei rapporti giuridici e patrimoniali delle preesistenti Comunità montane costituite per effetto della <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1973-05-30;11">legge regionale 30 maggio 1973, n. 11</rif> e ne ricevono il personale, che conserva le posizioni giuridiche ed economiche acquisite.</virgolette>&gt;&gt;;</mod>
                        </corpo>
                    </el>
                    <el id="art1-com1-letf">
                        <num> 
 
 f)</num>
                        <corpo>
                            <mod
                                    id="art1-com1-letf-mod7">  al terzo comma dell'articolo 7, le parole: &lt;&lt;<virgolette
                                    id="art1-com1-letf-mod7-vir11">ai sensi del precedente articolo 8, comma 2,</virgolette>&gt;&gt; sono sostituite dalle seguenti: &lt;&lt;<virgolette id="art1-com1-letf-mod7-vir12">ai sensi del successivo articolo 8, comma 2,</virgolette>&gt;&gt;;</mod>
                        </corpo>
                    </el>
                    <el id="art1-com1-letg">
                        <num> 
 
 g)</num>
                        <corpo>
                            <mod
                                    id="art1-com1-letg-mod8">  nella rubrica dell'articolo 17, sono soppresse le parole: &lt;&lt;<virgolette id="art1-com1-letg-mod8-vir13">e sospensione</virgolette>&gt;&gt;;</mod>
                        </corpo>
                    </el>
                    <el id="art1-com1-leth">
                        <num> 
 
 h)</num>
                        <corpo>  alla fine della lettera a) del primo comma dell'articolo 17, dopo le parole: &lt;&lt;delle stesse&gt;&gt;, si aggiunge:&lt;&lt;, come pure quanto previsto al quarto comma dell'articolo 19&gt;&gt;;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art1-com1-leti">
                        <num> 
 
 i)</num>
                        <corpo>
                            <mod
                                    id="art1-com1-leti-mod9">  la lettera c) del primo comma dell'articolo 17 è sostituita come segue: &lt;&lt;<virgolette id="art1-com1-leti-mod9-vir16">c) la mancata approvazione del bilancio di previsione</virgolette>&gt;&gt;;</mod>
                        </corpo>
                    </el>
                    <el id="art1-com1-letl">
                        <num> 
 
 l)</num>

                        <corpo>  il secondo comma dell'articolo 17 è sostituito come segue: 
 
  &lt;&lt;2. Nei casi previsti al precedente comma, il Presidente della Giunta regionale, mediante decreto, dispone lo scioglimento del Consiglio della Comunità e nomina un commissario, che esercita le attribuzioni conferitegli con il decreto medesimo . Per la mancata approvazione del bilancio di previsione, lo scioglimento è disposto con modalità procedurali corrispondenti a quelle stabilite nell'<rif
                                xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legge:2002-02-22;13#art1">articolo 1 del decreto legge 22 febbraio 2002 n. 13</rif>, convertito in legge dall'<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:2002-04-24;75#art1">art. 1 della legge 24 aprile 2002 n. 75</rif>, spettando comunque al Presidente della Giunta regionale di provvedere, salvo diversa disciplina dello statuto della Comunità montana in ordine alle modalità di nomina del commissario per la predisposizione dello schema e per l'approvazione del bilancio.&gt;&gt;;</corpo>
                    </el>
                </comma>
                <comma id="art1-com2">
                    <num/>
                    <corpo>
                        <mod
                                id="art1-com2-mod10">m)  alla fine del primo comma dell'articolo 21, è aggiunto: &lt;&lt;<virgolette
                                id="art1-com2-mod10-vir17"
                                    tipo="parola">L'impedimento del Presidente o dei componenti della Giunta è dichiarato dal Consiglio della Comunità, secondo modalità disciplinate dallo <rif
                                xlink:href="urn:nir:regione.molise:statuto:">statuto</rif> e dal regolamento di funzionamento del Consiglio.</virgolette>&gt;&gt;; 
 
 n)  l'ottavo comma dell'articolo 21 è sostituito come segue: 
 
  &lt;&lt;<virgolette
                                id="art1-com2-mod10-vir18" tipo="struttura">
                                <comma id="art1-com2-mod10-vir18-com0">
                                    <num>8.</num>
                                    <corpo> La revoca dei singoli componenti della Giunta è deliberata dal Consiglio, su proposta del Presidente della Comunità montana. </corpo>
                                </comma>
                                <comma id="art1-com2-mod10-vir18-com0">
                                    <num>
 
  9.</num>
                                    <corpo> Alla sostituzione del componente della Giunta, a seguito di dimissione, di rimozione, di sospensione, di decadenza e di revoca, provvede il Consiglio, su proposta del Presidente della Comunità montana. L'elezione avviene per appello nominale a maggioranza assoluta dei consiglieri assegnati nella prima votazione, ovvero nella votazione successiva, da tenersi nella stessa seduta, a maggioranza relativa.</corpo>
                                </comma>

                            </virgolette>&gt;&gt;; 
 
 o)  l'articolo 23 è sostituito come segue: 
 
   &lt;&lt;<virgolette
                                id="art1-com2-mod10-vir19" tipo="struttura">
                                <articolo id="art0">
                                    <num>Art.23 </num>
                                    <rubrica/>
                                    <comma id="art0-com1">
                                    <num/>
                                    <corpo>
   Controllo sugli organi della comunità montana 
 </corpo>
                                    </comma>
                                    <comma id="art0-com0">
                                    <num>
  1.</num>
                                    <corpo> Nei casi diversi da quelli previsti nell'art. 17, il controllo sugli organi della comunità montana è disciplinato dal titolo VI, capo II, articoli 141 e seguenti del Testo unico.</corpo>
                                    </comma>
                                </articolo>

                            </virgolette>&gt;&gt;; 
 
 p)  al primo comma dell'articolo 40 si aggiunge quanto segue: 
 
  &lt;&lt;<virgolette
                                id="art1-com2-mod10-vir20" tipo="struttura">
                                <comma id="art1-com2-mod10-vir20-com0">
                                    <num>2.</num>
                                    <corpo> Fino all'adozione dei criteri richiamati nel primo comma, per la concessione e l'erogazione dei fondi e dei contributi si applicano, ancorché dichiarate abrogate, le disposizioni previgenti, che in ogni caso si osservano per l'attribuzione di fondi afferenti al periodo precedente l'entrata in vigore della presente legge. </corpo>
                                </comma>
                                <comma id="art1-com2-mod10-vir20-com0">
                                    <num>
 
  3.</num>
                                    <corpo> Limitatamente all'anno 2002, sull'importo del 50% del fondo regionale per la montagna stabilito in favore delle Comunità montane all'art. 39. comma 2, è corrisposto alle medesime Comunità un acconto dell'80%, con l'applicazione , fino all'adozione dei criteri di cui primo comma, delle disposizioni precedentemente in vigore, anche se dichiarate abrogate, che in ogni caso si osservano per le erogazioni riferite al periodo precedente l'entrata in vigore della presente legge. </corpo>
                                </comma>
                                <comma id="art1-com2-mod10-vir20-com0">
                                    <num>
 
  4.</num>
                                    <corpo>  Nella ripartizione dei fondi, ai sensi di quanto previsto nei precedenti commi 2 e 3, si tiene comunque conto dell'esclusione dei comuni di Campobasso e di Isernia, a far data dall'entrata in vigore della legge medesima.</corpo>
                                </comma>

                            </virgolette>&gt;&gt;; 
 
 q)  all'articolo 45, dopo le parole: &lt;&lt;<virgolette
                                id="art1-com2-mod10-vir21"> in contrasto con la presente legge</virgolette>&gt;&gt;, è aggiunto: &lt;&lt;<virgolette
                                id="art1-com2-mod10-vir22" tipo="parola">salvo quanto previsto nel secondo comma del precedente articolo.</virgolette>&gt;&gt;. </mod>
                    </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art2">
                <num>Art. 2 </num>
                <comma id="art2-com1">
                    <num/>

                    <corpo>
1.   La presente legge regionale è dichiarata urgente, ai sensi dell'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:statuto:#art38">articolo 38 dello Statuto regionale</rif>, ed entra in vigore il giorno successivo a quello della sua pubblicazione sul Bollettino Ufficiale della Regione Molise. 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
        </articolato>
        <formulafinale/>
        <conclusione/><?error 2.   &#xC8; fatto obbligo a chiunque spetti di osservarla e di farla osservare come legge della Regione Molise. 
 
 

?>
    </LeggeRegionale>
</NIR>
