<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE NIR SYSTEM "nircompleto.dtd">
<NIR tipo="originale" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
    <LeggeRegionale>
        <meta>
            <descrittori>
                <pubblicazione norm="19880816" num="15" tipo="BURM"/>
                <entratainvigore norm="19880831"/>
                <redazione id="red1" nome="" norm=""/>
                <urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:1988-08-10;17"/>
                <materie vocabolario="Regione Molise">
                    <materia valore="07.Contabilit&amp;#xE0; e contratti, bilanci, manovre finanziarie, armonizzazione dei bilanci pubblici e coordinamento della finanza pubblica"/>
                </materie>
            </descrittori>
        </meta><?error 07.Contabilit&#xE0; e contratti, bilanci, manovre finanziarie, armonizzazione dei bilanci pubblici e coordinamento della finanza pubblica 
 
Bollettino 
Bollettino Ufficiale n. 15 del 16/08/88 
 
Oggetto 
Provvedimenti di rifinanziamento 
 
Abrogazioni 
Abrogata intera legge dalla legge n. 13/2010 art. allegato 1 
 
Modifiche 
 
 
?>
        <intestazione>
            <emanante>Regione Molise</emanante>
            <tipoDoc>Legge Regionale </tipoDoc>
            <dataDoc norm="19880810">10 Agosto 1988</dataDoc>, n. <numDoc>17</numDoc>
            <titoloDoc>Disposizioni finanziarie per la redazione del bilancio di previsione regionale per l'esercizio finanziario 1988. 
 
</titoloDoc>
        </intestazione>
        <formulainiziale/>
        <articolato>
            <articolo id="art1">
                <num/>
                <comma id="art1-com1">
                    <num/>
                    <corpo>Abrogata intera legge dalla legge n. 13/2010 art. allegato 1</corpo>
                </comma>
            </articolo>
        </articolato>
        <formulafinale/>
        <conclusione>
            <dataeluogo codice="00100"
                    norm="">41500 - Concorso della Regione sugli interessi ed oneri di preammortamento sui mutui di miglioramento per la costruzione, l'ampliamento ed il riattamento di fabbricati rurali (<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1975-04-17">legge regionale 17 aprile 1975</rif>, </dataeluogo>
        </conclusione><?error n. 29, art. 2 e legge regionale 27 gennaio 1978, n. 3 art. 1) - 69.964.354. 
 
41610 - Contributi ventennali in annualit&#xE0; di interessi ed oneri di preammortamento sui mutui e sui prestiti a tasso agevolato contratti dalle cooperative agricole e loro consorzi, dall'Ente Regionale di Sviluppo in Agricoltura e dalle societ&#xE0; dallo stesso promosse per le iniziative   previste dai punti 1 e 2 dell'art. 3 della legge regionale 10 febbraio 1978, n. 5, legge regionale 18 settembre 1978, n. 25 e legge regionale 5 settembre 1984, n. 25 - 100.000.000. 
 
44410 - Contributi in annualit&#xE0; per il preammortamento e l'ammortamento di mutui straordinari concessi alle Cooperative agricole per il consolidamento di passivit&#xE0; onerose per prestiti contratti con istituti bancari per le attivit&#xE0; di lavorazione, conservazione, trasformazione e   commercializzazione dei prodotti agricoli e zootecnici (leggi regionali 10 febbraio 1978, n. 5, 18 settembre 1978, n. 25, 21 febbraio 1985, n. 5 e legge n. 752/86) - 50.000.000. 
 
47945 - Contributi decennali in annualit&#xE0; per l'ammortamento di mutui concessi per la costruzione, l'ampliamento di strutture zootecniche (artt. 7 e 10 legge regionale 4 settembre 1979, n. 27 e legge n. 752/86) - 150.000.000. 
 
49550 - Contributi in annualit&#xE0; agli esercenti il commercio al dettaglio singoli o associati su prestiti previsti (legge regionale 22 gennaio 1981, n. 5) - 450.000.000. 

?>
    </LeggeRegionale>
</NIR>
