<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE NIR SYSTEM "nirflessibile.dtd">
<NIR tipo="originale" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
    <LeggeRegionale>
        <meta>
            <descrittori>
                <pubblicazione norm="19970516" num="10" tipo="BURM"/>
                <entratainvigore norm="19970531"/>
                <redazione id="red1" nome="" norm=""/>
                <urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:1997-05-14;15"/>
                <materie vocabolario="Regione Molise">
                    <materia valore="30.promozione e organizzazione di attivit&amp;#xe0; culturali e delle tradizioni locali, associazionismo"/>
                </materie>
            </descrittori>
        </meta><?error 30.Promozione e organizzazione di attivit&#xE0; culturali e delle tradizioni locali, associazionismo 
 
Bollettino 
Bollettino Ufficiale n. 10 del 16/05/97 
 
Oggetto 
Cultura - Minoranze linguistiche - Interventi - Destinatari - Procedure 
 
Abrogazioni 
 
 
Modifiche 
 
 
?>
        <intestazione>
            <emanante>Regione Molise</emanante>
            <tipoDoc>Legge Regionale </tipoDoc>
            <dataDoc norm="19970514">14 Maggio 1997</dataDoc>, n. <numDoc>15</numDoc>
            <titoloDoc>Tutela e valorizzazione del patrimonio culturale delle minoranze linguistiche nel Molise. 
 
</titoloDoc>
        </intestazione>
        <formulainiziale/>
        <articolato>
            <articolo id="art1">
                <num>Art. 1</num>
                <rubrica>: FINALITè DELLA LEGGE 
 </rubrica>
                <comma id="art1-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> La Regione Molise, in ossequio all'<rif
                            xlink:href="urn:nir:stato:costituzione:1947-12-27#art6">art. 6 della Costituzione</rif> che afferma che la &lt;&lt; Repubblica tutela con apposite norme le minoranze linguistiche &gt;&gt; ed in attuazione dei principi dell'<rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:statuto:#art4">art. 4 dello Statuto</rif>, d'intesa con i Comuni interessati e nell'ambito delle competenze di cui all'<rif xlink:href="urn:nir:presidente.repubblica:decreto:1977-07-24;616#art49">art. 49   del D.P.R. 24 luglio 1977, n. 616</rif> - valorizza e promuove il patrimonio culturale delle minoranze linguistiche storicamente presenti nel territorio, quale elemento non secondario della cultura molisana. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art1-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo> A tal fine la Regione, di concerto con i comuni interessati, con i loro Consorzi e con le Province, promuove e sostiene le iniziative di valorizzazione delle comunitè molisane di origine croata ed albanese, riconoscendo che la protezione e la valorizzazione delle lingue minoritarie contribuiscono alla costruzione di un'Europa fondata sui principi della democrazia e del rispetto delle diversitè culturali. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art2">
                <num>Art. 2</num>
                <rubrica>: INTERVENTI A FAVORE DI ATTIVITè DIDATTICHE COMPLEMENTARI 
 </rubrica>
                <comma id="art2-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> La Regione sostiene e finanzia i programmi di studio delle lingue croata ed albanese nelle scuole materne, elementari e medie dei Comuni in cui sono presenti le popolazioni alloglotte. Ove non fosse possibile inserire lo studio delle lingue croata ed albanese nel normale orario scolastico, sarè cura della Regione Molise collaborare con i Comuni, con i loro Consorzi e le Province interessate a che vengano organizzati dei corsi pomeridiani. Tali corsi si terrano nei locali delle scuole, previo assenso dell'autoritè scolastica, o in altra sede idonea. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art3">
                <num>Art. 3</num>
                <rubrica>: CONTENUTI ED ORGANIZZAZIONI DELLE ATTIVITè DIDATTICHE 
 </rubrica>
                <comma id="art3-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> Argomento dei corsi di cui all'<rif xlink:href="#art2">articolo 2</rif> sarè l'insegnamento della lingua croata ed albanese inteso come approfondimento della conoscenza dell'idioma parlato nei comuni molisani interessati dal fenomeno del bilinguismo. 
 
Sarè altresè finalitè dei corsi il recupero delle tradizioni di queste comunitè, nell'ambito di uno studio multidisciplinare di carattere letterario, storico, geografico, musicale ed artistico. 
 
La programmazione degli insegnamenti dovrè tenere conto del diverso grado di scolarizzazione e di conoscenza della lingua croata o albanese. 
 
I corsi dovranno essere svolti, preferibilmente, mediante l'utilizzo delle lingue minoritarie. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art3-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo> L'insegnamento della lingua dovrè essere tenuto da docenti in possesso di diploma di laurea, dell'area umanistico-pedagogica, muniti di titoli comprovanti la conoscenza effettiva delle lingue croata od albanese. 
 
Per lo studio interdisciplinare della letteratura, della storia, della geografia sarè possibile utilizzare insegnanti laureati in materie storico-letterarie nati nei comuni molisani nei quali è presente il fenomeno del bilinguismo, oppure insegnanti in possesso del diploma magistrale, da impiegarsi nei corsi della scuola materna ed elementare. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art4">
                <num>Art. 4</num>
                <rubrica>: INTERVENTI DI PROMOZIONE CULTURALE 
 
La Regione promuove e sostiene, sulla base di precisi indirizzi programmatici, iniziative culturali nelle seguenti aree disciplinari ed artistiche: 
 
a) studi, ricerche ed indagini sulla condizione linguistica delle comunitè croate ed albanesi; creazione di una banca dati di testimonianze e materiali storici, archivistici, etnologici, folclorici; raccolta e compilazione di repertori linguistici croati e albanesi, redazione e pubblicazione di   atlanti, carte ed altri documenti delle zone storiche, culturali e linguistiche; organizzazione di seminari, convegni, concorsi di poesia, premi letterari; attivitè di ricerca, sperimentazione e documentazione su problemi riguardanti la storia, l'economia, la societè, le tradizioni ed il patrimonio culturale, artistico e linguistico. 
 
b) stampa e produzione di audiovisivi ed altri mezzi di comunicazione; edizioni di giornali e periodici in lingua croata e albanese per sviluppare e diffondere la conoscenza della storia, della lingua, della cultura e delle tradizioni dei gruppi linguistici minoritari; pubblicazioni di opere scientifiche e di divulgazione concernenti la cultura e la lingua croata ed albanese; attivitè informative e promozionali attraverso i mezzi di comunicazione sociale; 
 
c) corsi di informazione ed aggiornamento degli insegnanti, concorsi tra gli alunni ed altre attivitè parascolastiche volte alla conoscenza della storia, della cultura, della lingua e delle tradizioni croata ed albanese; 
 
d) allestimento ed organizzazione di spettacoli di teatro, musica e danza per la conoscenza e la diffusione del patrimonio culturale albanese e croato; 
 
e) raccolta e studio dei toponimi nelle lingue croata ed albanese e delle relative pubblicazioni scientifiche, anche al fine di evidenziare, attraverso apposita segnaletica, la toponomastica originaria; 
 
f) scambi culturali, soprattutto in ambito scolastico con altre comunitè di lingua croata ed albanese in Italia ed all'estero. 
 
</rubrica><?error Marker Warning 109?>
                <comma id="art4-com1">
                    <num/>
                    <corpo/>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art5">
                <num>Art. 5</num>
                <rubrica>: COMITATO PER LA VALORIZZAZIONE CULTURALE E PER LA PROGRAMMAZIONE DELLE ATTIVITè 
 </rubrica>
                <comma id="art5-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <alinea> Per la programmazione delle attivitè educative e culturali finalizzate alla valorizzazione delle comunitè alloglotte, è istituito un Comitato composto da: 
 
</alinea>
                    <el id="art5-com1-leta">
                        <num>a)</num>
                        <corpo> l'Assessore Regionale alla Cultura, o suo delegato;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art5-com1-letb">
                        <num> 
 
b)</num>
                        <corpo> il Provveditore agli Studi di Campobasso;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art5-com1-letc">
                        <num> 
 
c)</num>
                        <corpo> il Presidente dell'Amministrazione Provinciale di Campobasso;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art5-com1-letd">
                        <num> 
 
d)</num>
                        <corpo> i Sindaci dei Comuni di Acquaviva Collecroce, Campomarino, Montecilfone, Montemitro, Portocannone, S. Felice del Molise ed Ururi;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art5-com1-lete">
                        <num> 
 
e)</num>
                        <corpo> due esperti di chiara fama nelle discipline storiche antropologiche e/o linguistiche riferite alle culture croata ed albanese. </corpo>
                    </el>
                </comma>
                <comma id="art5-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo> Il Comitato è nominato con decreto del Presidente della Giunta Regionale e resta in carica per la durata della legislatura. I suoi poteri sono comunque prorogati fino all'insediamento del nuovo Comitato. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art5-com3">
                    <num>
 
3.</num>
                    <corpo> Le riunioni sono presiedute dall'Assessore Regionale o da un suo delegato. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art5-com4">
                    <num>
 
4.</num>
                    <corpo> La partecipazione alle sedute non dè diritto ad alcun compenso. 
 
Il rimborso delle spese per gli aventi diritto è a carico del bilancio regionale. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art5-com5">
                    <num>
 
5.</num>
                    <corpo> Le funzoni di segreteria del Comitato sono svolte da un funzionario dell'Assessorato alla Cultura di livello non inferiore alla VII qualifica funzionale. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art5-com6">
                    <num>
 
6.</num>
                    <corpo> Ai lavori del Comitato partecipano, senza diritto di voto, il dirigente del servizio, nonchè, su richiesta del Comitato, i funzionari responsabili delle procedure istruttorie delle iniziative sottoposte ad approvazione. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art5-com7">
                    <num>
 
7.</num>
                    <corpo> Il Comitato elabora la proposta di programma annuale delle attivitè educative e culturali per la valorizzazione delle comunitè alloglotte sulla base di progetti  elaborati direttamente dalla Regione Molise o promossi in collaborazione  con Istituti scolastici, Enti pubblici, Istituzioni, Fondazioni, Associazionie Cooperative culturali. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art5-com8">
                    <num>
 
8.</num>
                    <corpo> Il Comitato valuta le proposte ed i progetti pervenuti alla Regione tenendo conto delle disponibilitè finanzarie, della produttivitè degli interventi distribuendo equamente le risorse tra le due comunitè linguistiche. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art6">
                <num>Art. 6</num>
                <rubrica>: PRESENTAZIONE DELLE PROPOSTE 
 </rubrica>
                <comma id="art6-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> I Comuni, i loro Consorzi, le Province gli Enti e le associazioni operanti senza fini di lucro, che intendono promuovere singole iniziative o manifestazioni finalizzate agli obiettivi di cui alla presente legge, possono proporre relativi progetti entro il 30 novembre di ogni anno, all'Assessorato alla Cultura dalla Regione Molise. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art6-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <alinea> I progetti, firmati dal legale rappresentante del soggetto richiedente, devono essere corredati da: 
 
</alinea>
                    <el id="art6-com2-leta">
                        <num>a)</num>
                        <corpo> una relazione illustrativa dell'iniziativa da realizzare;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art6-com2-letb">
                        <num> 
 
b)</num>
                        <corpo> il preventivo di spesa per ogni singola iniziativa, con l'indicazione della prevedibile partecipazione finanziaria di altri enti o privati;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art6-com2-letc">
                        <num> 
 
c)</num>
                        <corpo> eventuale relazione sulle attivitè culturali precedentemente svolte nel settore. 
 
</corpo>
                    </el>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art7">
                <num>Art. 7</num>
                <rubrica>: PROGRAMMAZIONE DEGLI INTERVENTI 
 </rubrica>
                <comma id="art7-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> Il Consiglio Regionale, sulla base della proposta predisposta dal Comitato, approva la programmazione annuale degli interventi. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art7-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <alinea> Il finanziamento dei progetti inclusi nel programma annaule è disposto in due soluzioni: 
 
</alinea>
                    <el id="art7-com2-leta">
                        <num>a)</num>
                        <corpo> l'80% in acconto, alla dichiarazione di conferma dell'intento di realizzare l'iniziativa proposta, rilasciata dal legale rappresentante del soggetto beneficiario entro 20 giorni dal ricevimento della comunicazione di concessione del contributo;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art7-com2-letb">
                        <num> 
 
b)</num>
                        <corpo> il 20% a saldo, alla presentazione della relazione attestante l'attivitè svolta e dall'indicazione delle spese sostenute. 
 
</corpo>
                    </el>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art8">
                <num>Art. 8</num>
                <rubrica>: OBBLIGHI DEI BENEFICIARI 
 </rubrica>
                <comma id="art8-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> La concessione dei contributi regionali comporta, per i beneficiari, l'obbligo di realizzare le attivitè sovvenzionate in modo sostanzialmente conforme a quanto indicato nella relazione e nel preventivo finanziario allegati alla domanda o alla proposta. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art9">
                <num>Art. 9</num>
                <rubrica>: REGOLARITè CONTABILE E VIGILANZA 
 </rubrica>
                <comma id="art9-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> La Regione Molise puè disporre forme di vigilanza ed ispezione attraverso le proprie strutture, in ordine alle attivita ammesse a finanziamento ai sensi della presente legge. In particolare, essa verifica il corretto utilizzo dei contributi erogati, disponendo il recupero delle somme utilizzate in modo irregolare. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo> La segnalazione di eventuali irregolaritè sarè fornita al Comitato Tecnico - Scientifico in sede di valutazione dei programmi presentati per le annualitè successive al fine di valutare l'esclusione dei soggetti che se ne siano resi responsabili. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com3">
                    <num>
 
3.</num>
                    <corpo> In caso di parziale realizzazione delle iniziative ammesse a contributo, l'Assessorato alla Cultura provvede alla revoca o al recupero parziale del contributo concesso. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art10">
                <num>Art. 10</num>
                <rubrica>: NORMA TRANSITORIA 
 </rubrica>
                <comma id="art10-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> Per le iniziative relative all'anno 1997, il termine di presentazione delle proposte di attivitè educative e culturali è stabilito nel 30[ giorno dalla entrata in vigore della legge. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art11">
                <num>Art. 11 </num>
                <comma id="art11-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> L'onere derivante dall'attuazione della presente legge quantificato per l'anno 1997 in L. 200.000.000, troverè copertura finanziaria con lo stesso provvedimento legislativo di approvazione del bilancio regionale per l'esercizio 1997. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art12">
                <num>Art. 12</num>
                <rubrica>: DICHIARAZIONE D'URGENZA 
 </rubrica>
                <comma id="art12-com1">
                    <num>
1.</num>

                    <corpo> La presente legge è dichiarata urgente ai sensi del <rif xlink:href="urn:nir:stato:costituzione:1947-12-27#art127-com2">secondo comma dell'art. 127 della Costituzione</rif> ed entra in vigore il giorno successivo a quello della sua pubblicazione  sul Bollettino della Regione. 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
        </articolato>
        <formulafinale/>
        <conclusione/><?error &#xC8; fatto obbligo a chiunque spetti di osservarla e farla osservare come legge della Regione Molise. 

?>
    </LeggeRegionale>
</NIR>
