<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE NIR SYSTEM "nirflessibile.dtd">
<NIR tipo="originale" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
    <LeggeRegionale>
        <meta>
            <descrittori>
                <pubblicazione norm="19971201" num="23" tipo="BURM"/>
                <entratainvigore norm="19971216"/>
                <redazione id="red1" nome="" norm=""/>
                <urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:1997-11-21;28"/>
                <materie vocabolario="Regione Molise">
                    <materia valore="37.tutela della salute umana, animale e dell'ambiente, servizio sanitario, alimentazione"/>
                </materie>
            </descrittori>
        </meta><?error 37.Tutela della salute umana, animale e dell'ambiente, servizio sanitario, alimentazione 
 
Bollettino 
Bollettino Ufficiale n. 23 del 01/12/97 
 
Oggetto 
Malati - Diritti - Tutela - Attuazione - Disciplina 
 
Abrogazioni 
 
 
Modifiche 
 
 
?>
        <intestazione>
            <emanante>Regione Molise</emanante>
            <tipoDoc>Legge Regionale </tipoDoc>
            <dataDoc norm="19971121">21 Novembre 1997</dataDoc>, n. <numDoc>28</numDoc>
            <titoloDoc>Tutela dei diritti dei malati 
 
</titoloDoc>
        </intestazione>
        <formulainiziale/>
        <articolato>
            <articolo id="art1">
                <num>Art. 1</num>
                <rubrica>: Finalità 
 </rubrica>
                <comma id="art1-com1">
                    <num>
1.</num>

                    <corpo> In attuazione dei principi e delle finalità indicati dagli artt. 2 e 32 della Costituzione italiana, dalla <rif
                            xlink:href="urn:nir:stato:legge:1978;833">legge 833/78</rif> dalla <rif
                            xlink:href="urn:nir:stato:legge:1990;241">legge 241/90</rif>, dal <rif
                            xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legge:1992;502">D.L. 502/92</rif>, dal <rif xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legge:1993;517">D.L. 517/93</rif> e dalla Carta dei servizi pubblici sanitari del 1995, la Regione Molise promuove il pieno riconoscimento e la tutela dei diritti dei cittadni utenti dei servizi sanitari pubblici e privati. 
 
Capo I: SUI DIRITTI DEI CITTADINI UTENTI DEI SERVIZI SANITARI 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art2">
                <num>Art. 2</num>
                <rubrica>: DIRITTO ALL'INFORMAZIONE 
 </rubrica>
                <comma id="art2-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> Ogni cittadino ha il diritto di ricevere tutte le informazioni circa la propria malattia, le modalitè di prestazione dei servizi, il rispetto degli standard qualitativi, i costi delle prestazioni a pagamento, nonchè di entrare in possesso di tutti gli atti utili a certificare in modo completo la sua condizione di salute. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art2-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <alinea> A tal fine la struttura sanitaria deve: 
 
</alinea>
                    <el id="art2-com2-leta">
                        <num>a)</num>
                        <corpo> istituire uffici per le relazioni con il pubblico (U.R.P.) in grado di fornire, anche telefonicamente o via fax, le informazioni richieste dagli utenti;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art2-com2-letb">
                        <num> 
 
b)</num>
                        <corpo> istituire i centri unici di prenotazione (C.U.P.) presso ogni presidio o azienda sanitaria, presso le farmacie, presso gli studi dei medici di base e presso i distretti, prevedendo per il pagamento dei tickets modalitè il più possibile agevolati e diversificate;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art2-com2-letc">
                        <num> 
 
c)</num>
                        <corpo> redigere un opuscolo informativo sulle strutture sanitarie presenti sul territorio della AUSL, che contenga informazioni dettagliate sulle prestazioni sanitarie erogate, sugli orari di apertura dei servizi e sugli operatori sanitari e da distribuire agli utenti nelle sedi delle AUSL, nelle farmacie e   negli studi dei medici di base;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art2-com2-letd">
                        <num> 
 
d)</num>
                        <corpo> fornire ad ogni paziente, al momento del ricovero, una scheda informativa sul reparto di destinazione ed un modulo per la presentazione di eventuali reclami;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art2-com2-lete">
                        <num> 
 
e)</num>
                        <corpo> rilasciare, all'atto delle dimissioni, una relazione medica che consenta la continuitè delle cure; copia della stessa sarè indirizzata al medico curante;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art2-com2-letf">
                        <num> 
 
f)</num>
                        <corpo> imporre l'adozione del cartellino di identificazione a tutto il personale. 
 
</corpo>
                    </el>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art3">
                <num>Art. 3</num>
                <rubrica>: DIRITTO ALL'UGUAGLIANZA ED ALL'IMPARZIALITè 
 </rubrica>
                <comma id="art3-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> Ogni cittadino ha il diritto di veder riconosciuta la propria specificitè derivante dall'etè, dal sesso, dalla nazionalitè, dalla cultura, dalla religione e dalle condizioni di salute, senza subire ingiustificate discriminazioni. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art3-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <alinea> A tal fine la struttura sanitaria deve: 
 
</alinea>
                    <el id="art3-com2-leta">
                        <num>a)</num>
                        <corpo> assicurare la presenza di un genitore o di un familiare dei bambini ricoverati, predisponendo appositi posti letto e permettendo loro l'uso della mensa ospedaliera anche a pagamento;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art3-com2-letb">
                        <num> 
 
b)</num>
                        <corpo> consentire la presenza del marito o di un familiare al momento del parto;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art3-com2-letc">
                        <num> 
 
c)</num>
                        <corpo> consentire agli anziani non autosufficienti l'accesso alle opzioni assistenziali più opportune: ricovero ospedaliero, ricovero in residenza sanitaria assistita, day hospital, assistenza sanitaria a domicilio;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art3-com2-letd">
                        <num> 
 
d)</num>
                        <corpo> garantire ai pazienti ricoverati con inabilitè temporanea permanente l'assistenza agli atti quotidiani della vita;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art3-com2-lete">
                        <num> 
 
e)</num>
                        <corpo> garantire ai malati cronici una continuitè assistenziale articolata secondo i loro bisogni, eliminando ogni sovraccarico burocratico per l'accesso ai vari servizi;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art3-com2-letf">
                        <num> 
 
f)</num>
                        <corpo> prevedere in ogni ospedale con servizio di rianimazione e terapia intensiva un'attivitè di sostegno psicologico alle famiglie dei ricoverati;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art3-com2-letg">
                        <num> 
 
g)</num>
                        <corpo> promuovere l'uso della terapia del dolore e delle cure domiciliari per i malati terminali, favorendo la presenza, in caso di ricovero ospedaliero, di parenti e volontari. 
 
</corpo>
                    </el>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art4">
                <num>Art. 4</num>
                <rubrica>: DIRITTO ALLA qualità 
 </rubrica>
                <comma id="art4-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> Ogni cittadino ha diritto a servizi sanitari efficienti ed efficaci, in grado di guarirlo o di migliorare comunque il suo stato di salute senza alterare, oltre il necessario, le sue abitudini di vita. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art4-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <alinea> A tal fine la struttura sanitaria deve: 
 
</alinea>
                    <el id="art4-com2-leta">
                        <num>a)</num>
                        <corpo> garantire la continuitè dei servizi e delle prestazioni erogate utilizzando in manieria razionale le risorse umane, tecnologiche e finanziarie;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art4-com2-letb">
                        <num> 
 
b)</num>
                        <corpo> promuovere una organizzazione delle attivitè sanitarie basata sui reali bisogni di assistenza dei cittadini, sul conseguimento di obiettivi programmati e sul lavoro d'equipe, con incontri periodici nei reparti e nei servizi che coinvolgono tutti gli operatori;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art4-com2-letc">
                        <num> 
 
c)</num>
                        <corpo> creare, in ogni struttura sanitaria, &lt;&lt; circoli della qualità &gt;&gt; per l'applicazione della verifica e revisione della qualità (V.R.Q.);</corpo>
                    </el>
                    <el id="art4-com2-letd">
                        <num> 
 
d)</num>
                        <corpo> garantire l'apertura degli uffici e degli ambulatori anche nelle ore pomeridiane per almeno cinque giorni a settimana;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art4-com2-lete">
                        <num> 
 
e)</num>
                        <corpo> prevede, in particolare per i non autosufficienti e per coloro che risiedono in Comuni periferici ed in zone disagiate, l'effettuazione a domicilio dei prelievi e delle visite e la consegna dei farmaci e dei presidi sanitari;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art4-com2-letf">
                        <num> 
 
f)</num>
                        <corpo> incrementare, in alternativa al ricovero, l'istituzione di day hospital, di day surgery e di ospedalizzazione domiciliare;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art4-com2-letg">
                        <num> 
 
g)</num>
                        <corpo> organizzare le attivitè dei reparti ospedalieri tenendo conto delle normali abitudini di vita dei pazienti;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art4-com2-leth">
                        <num> 
 
h)</num>
                        <corpo> organizzare per fasce orarie le prenotazioni per prestazioni ambulatoriali, dotando comunque gli ambulatori di sale di attesa adeguatamente arredate. 
 
</corpo>
                    </el>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art5">
                <num>Art. 5</num>
                <rubrica>: DIRITTO ALLA PARTECIPAZIONE 
 </rubrica>
                <comma id="art5-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> Ogni cittadino ha il diritto di mantenere una propria sfera di decisionalitè e di responsabilitè in merito alla propria salute, di ricevere in tempi brevi riparazione di eventuali torti subiti, di partecipare singolarmente o in forma associata alla organizzazione ed al controllo dei servizi sanitari. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art5-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <alinea> A tal fine la struttura sanitaria deve: 
 
</alinea>
                    <el id="art5-com2-leta">
                        <num>a)</num>
                        <corpo> garantire, all'interno degli ospedali, la definizione di orari determinati ed adeguatamente pubblicizzati per il colloquio dei medici con i pazienti e con i loro familiari;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art5-com2-letb">
                        <num> 
 
b)</num>
                        <corpo> assicurare una informazione comprensibile ed adeguata al livello culturale del paziente sulla diagnosi, sulla prognosi e sulle possibilitè terapeutiche;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art5-com2-letc">
                        <num> 
 
c)</num>
                        <corpo> richiedere al paziente un esplicito assenso su ciascun atto diagnostico e terapeutico, fornendo una adeguata informazione su eventuali rischi connessi ai trattamenti che richiedono il consenso informato;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art5-com2-letd">
                        <num> 
 
d)</num>
                        <corpo> informare adeguatamente il paziente su eventuali trattamenti terapeutici alternativi e sulle strutture sanitarie in grado di erogarli;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art5-com2-lete">
                        <num> 
 
e)</num>
                        <corpo> garantire, tramite l'U.P.R., l'esame e un adeguato riscontro ad osservazioni, opposizioni e reclami in qualunque forma presentati da singoli cittadini o da rappresentanti delle associazioni di volontariato e degli organismi di tutela sociale;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art5-com2-letf">
                        <num> 
 
f)</num>
                        <corpo> costituire le commissioni miste conciliative con i compiti previsti dalla Carta dei servizi pubblici sanitari;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art5-com2-letg">
                        <num> 
 
g)</num>
                        <corpo> garantire, in caso di non effettuazione per inadempienza della AUSL di una prestazione prenotata, oltre il rilascio di un bonum a titolo di risarcimento, la riprogrammazione della prestazione con procedura di urgenza;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art5-com2-leth">
                        <num> 
 
h)</num>
                        <corpo> garantire la presenza delle associazioni di volontariato o delle organizzazioni di tutela dei diritti, offrendo spazi preventivamente individuati in ogni struttura sanitaria;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art5-com2-leti">
                        <num> 
 
i)</num>
                        <corpo> pubblicizzare in maniera adeguata servizi e prestazioni sanitarie offerti da organizzazioni non - profit;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art5-com2-letl">
                        <num> 
 
l)</num>
                        <corpo> stipulare protocolli di intesa con associazioni di cittadini per il monitoraggio dei servizi e per la realizzazione dell'analisi partecipata della qualità (A.P.Q.);</corpo>
                    </el>
                    <el id="art5-com2-letm">
                        <num> 
 
m)</num>
                        <corpo> assicurare la partecipazione delle organizzazioni di tutela dei diritti alle conferenze di servizio ed alla definizione degli accordi decentrati previsti dalla normativa vigente. 
 
</corpo>
                    </el>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art6">
                <num>Art. 6</num>
                <rubrica>: OBBLIGHI CONNESSI ALL'ATTUAZIONE DEI DIRITTI 
 
Per quanto previsto nel presente capo, è fatto obbligo ai direttori generali delle AUSL, ai direttori sanitari ed amministrativi dei servizi accreditati al sistema sanitario regionale ed ai medici di medicina generale di adoperarsi, secondo la propria competenza, per l'attuazione di quanto per   ciascun diritto è prescritto. 
 
Capo II: SULL'ISTITUZIONE E LE Finalità DELL'OSSERVATORIO SOCIO-SANITARIO REGIONALE 
 
</rubrica><?error Marker Warning 109?>
                <comma id="art6-com1">
                    <num/>
                    <corpo/>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art7">
                <num>Art. 7 </num>
                <comma id="art7-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> Viene istituito presso l'Assessorato regionale alla sanitè un osservatorio socio-sanitario permanente allo scopo di realizzare il monitoraggio e la valutazione costante della qualità delle   prestazioni erogate dai servizi sanitari pubblici e privati. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art7-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo> L'osservatorio raccoglie, elabora e diffonde informazioni relative ai servizi socio-sanitari regionali mediante l'attivazione di archivi istituzionali integrati e contestuali, utilizzando un adeguato supporto informatico. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art7-com3">
                    <num>
 
3.</num>
                    <corpo> Gli archivi istituzionali raccolgono e pongono in relazione le informazioni già in possesso degli Enti locali e dei Servizi sanitari, consentendo una più corretta programmazione ed una più efficiente organizzazione dei servizi. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art7-com4">
                    <num>
 
4.</num>
                    <corpo> Gli archivi integrativi raccolgono quelle informazioni utili a valutare il livello qualitativo dei servizi sanitari mediante indagini specifiche. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art7-com5">
                    <num>
 
5.</num>
                    <corpo> Gli archivi contestuali raccolgono le informazioni relative alle realtè sociali, culturali e professionali del territorio che hanno un impatto significativo sul funzionamento dei servizi sanitari. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art7-com6">
                    <num>
 
6.</num>
                    <corpo> L'osservatorio è tenuto a diffondere tempestivamente, anche attraverso i mass media, tutte le informazioni sanitarie in suo possesso al fine di facilitare l'utilizzazione dei servizi e di permettere il controllo delle proprie attivitè. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art7-com7">
                    <num>
 
7.</num>
                    <corpo> L'Assessorato alla sanitè per il raggiungimento delle finalità di cui al presente articolo puè avvalersi della collaborazione, attraverso la stipula di apposite convenzioni di esperti, di istituti specilizzati e di associazioni impegnate nel campo della tutela dei diritti. 
 
Capo III: SULLA FORMAZIONE DEL PERSONALE 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art8">
                <num>Art.8 </num>
                <comma id="art8-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <alinea> La Regione, allo scopo di promuovere l'adeguamento culturale, le competenze professionali e l'assunzione di responsabilitè da parte degli operatori dei servizi sanitari, predispone, nel piano annuale di formazione professionale, corsi di aggiornamento ed attivitè formative sui seguenti temi: 
 
</alinea>
                    <el id="art8-com1-leta">
                        <num>a)</num>
                        <corpo> gestione manageriale dei servizi;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art8-com1-letb">
                        <num> 
 
b)</num>
                        <corpo> verifiche e valutazione della qualità;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art8-com1-letc">
                        <num> 
 
c)</num>
                        <corpo> analisi partecipata della qualità;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art8-com1-letd">
                        <num> 
 
d)</num>
                        <corpo> nuove professionalitè in ambito sanitario. </corpo>
                    </el>
                </comma>
                <comma id="art8-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo> Le attivitè formative sono indirizzate ai dipendenti dei ruoli sanitari ed amministrativi delle AUSL e delle strutture accreditate e convenzionate, nonchè ai volontari impegnati in interventi promossi e gestiti da associazioni ed organizzazioni di cittadini. 
 
Capo IV: SUGLI INERVENTI DELLA REGIONE 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art9">
                <num>Art. 9 </num>
                <comma id="art9-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> La Giunta regionale, in relazione agli obiettivi del piano sanitario regionale e nell'ambito dei programmi di intervento in materia sanitaria e sociale, promuove il pieno ed effettivo rispetto dei diritti sanciti dalla presente legge. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com2">
                    <num>
 
2.</num>

                    <corpo> La Giunta regionale, in concomitanza con la relazione generale sulla gestione ed efficienza dei servizi sanitari di cui all'<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1978;833#art49">art. 49 della legge 833/78</rif>, dè comunicazione al Consiglio regionale dello stato di applicazione  della presente legge, sottolineando i principali problemi emersi e le eventuali iniziative adottate dall'Assessorato alla sanitè e dai responsabili delle strutture sanitarie che ai vari livelli operano sul territorio regionale. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com3">
                    <num>
 
3.</num>
                    <corpo> L'Assessorato regionale alla sanitè garantisce che sia fornita la più ampia ed adeguata pubblicitè alla presente legge. 
 
Capo V: L'INOSSERVANZA DELLE PRESCRIZIONI CONTENUTE NELLA PRESENTE LEGGE 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art10">
                <num>Art. 10 </num>
                <comma id="art10-com1">
                    <num>
1.</num>

                    <corpo> La mancata attuazione delle norme sancite dalla presente legge puè essere, per i Direttori generali delle AUSL, motivo di revoca della nomina ai sensi dell'<rif xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legge:1992;502#art3">art. 3 del D.L. 502/92</rif>. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art10-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo> All'interno della struttura sanitaria, ciascuno per la propria competenza, in relazione a norme di legge e di contratto, provvederè acchè vengano individuate le responsabilitè di coloro cui spetta l'attuazione concreta della presente legge e vengano repressi comportamenti ad esse contrari applicando le sanzioni previste dalle vigenti  normative in materia di personale in genere e della sanitè nello specifico. 
 
Capo VI: NORMA FINANZIARIA 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art11">
                <num>Art. 11 </num>
                <comma id="art11-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> Gli oneri connessi all'attuazione della presente legge, calcolati il lire ventimilioni per l'anno 1997, graveranno sul cap. 34100: &lt;&lt; Fondo Sanitario Nazionale di spesa corrente -  Quota parte a diretta gestione regionale &gt;&gt;. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art12">
                <num>Art. 12</num>
                <rubrica>: PROCEDURA D'URGENZA 
 </rubrica>
                <comma id="art12-com1">
                    <num>
1.</num>

                    <corpo> La presente legge è dichiarata urgente ai sensi dell'<rif
                            xlink:href="urn:nir:stato:costituzione:1947-12-27#art127">art. 127 della Costituzione</rif> e dell'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:statuto:#art38">Art. 38 dello Statuto della Regione Molise</rif> ed entra in vigore il giorno successivo a quello della sua   pubblicazione sul Bollettino Ufficiale della Regione Molise. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art12-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo> è fatto obbligo a chiunque spetti di osservarla e farla osservare come legge della Regione Molise. 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
        </articolato>
        <formulafinale/>
        <conclusione/>
    </LeggeRegionale>
</NIR>
