<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
	<!DOCTYPE NIR SYSTEM 'nircompleto.dtd'>
	<NIR tipo="originale" xmlns="http://www.normeinrete.it/nir/2.2/" xmlns:dsp="http://www.normeinrete.it/nir/disposizioni/2.2/" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
		<LeggeRegionale>
			<meta>
				<descrittori>
					<pubblicazione norm="19911116" num="22" tipo="BURM" />
					<entratainvigore norm="19911117" />
					<redazione id="red1" nome="" norm="" />
					<urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:1991-11-04;20" />
					<materie vocabolario="Regione Molise">
						<materia valore="06.consiglieri regionali e gruppi consiliari" />
					</materie>
				</descrittori>
				<ciclodivita>
					<eventi>
						<evento data="20050130" fonte="rp1" id="t1" tipo="modifica" />
						<evento data="20020831" fonte="rp2" id="t2" tipo="modifica" />
						<evento data="20030101" fonte="rp3" id="t3" tipo="modifica" />
						<evento data="20090501" fonte="rp4" id="t4" tipo="modifica" />
						<evento data="20060902" fonte="rp5" id="t5" tipo="modifica" />
						<evento data="19911117" fonte="ro1" id="t6" tipo="entrata in vigore" />
					</eventi>
					<relazioni>
						<originale id="ro1" xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1991-11-04;20" xlink:type="simple" />
						<passiva id="rp1" xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2005;04" xlink:type="simple" />
						<passiva id="rp2" xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2002;17" xlink:type="simple" />
						<passiva id="rp3" xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2002;43" xlink:type="simple" />
						<passiva id="rp4" xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2009;14" xlink:type="simple" />
						<passiva id="rp5" xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2006;26" xlink:type="simple" />
					</relazioni>
				</ciclodivita>
			</meta>
			<?error 06.Consiglieri regionali e gruppi consiliari 
 
Bollettino 
Bollettino Ufficiale n. 22 del 16/11/91 
 
Oggetto 
Regione - Gruppi consiliari - Assegnazione di mezzi  e personale - Disciplina 
 
Abrogazioni 
 
 
Modifiche 
Modificato art. 2 dalla legge n. 4/2005 art. 3 
Modificato art. 3 dalla legge n. 17/2002 art. 1 
Modificato art. 3 dalla legge n. 43/2002 art. 1 
Modificato art. 3 dalla legge n. 4/2005 art. 1 
Modificato art. 3 dalla legge n. 14/2009 art. 1 
Modificato art. 4 dalla legge n. 4/2005 art. 2 
Modificato art. 5 dalla legge n. 14/2009 art. 2 
Modificato art. 8 dalla legge n. 17/2002 art. 2 
Modificato art. 8 dalla legge n. 43/2002 art. 2 
Modificato art. 8 dalla legge n. 26/2006 art. 1 
 
?>
			<intestazione>
				<emanante>Regione Molise</emanante>
				<tipoDoc>Legge Regionale</tipoDoc>
				<dataDoc norm="19911104">4 Novembre 1991</dataDoc>
				, n.
				<numDoc>20</numDoc>
				<titoloDoc>Testo unico delle norme in materia di funzionamento e di assegnazione di personale ai Gruppi Consiliari.</titoloDoc>
			</intestazione>
			<formulainiziale />
			<articolato>
				<articolo id="art1">
					<num>Art. 1</num>
					<rubrica />
					<comma id="art1-com1">
						<num />
						<corpo>
							All'assegnazione dei mezzi finanziari e del personale necessario per il funzionamento dei Gruppi Consiliari si provvede, in attuazione dell'
							<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:statuto:#art11" xlink:type="simple">art. 11 dello Statuto della Regione Molise</rif>
							e degli artt. 16, 17 e 18 del Regolamento Interno, secondo le modalità stabilite dalla presente legge.
						</corpo>
					</comma>
				</articolo>
				<articolo id="art2">
					<num>Art. 2</num>
					<rubrica />
					<comma id="art2-com1">
						<num />
						<corpo>Ciascun Gruppo Consiliare ha diritto all'assegnazione a cura dell'Ufficio di Presidenza, di una sede adeguata anche in relazione alla consistenza numerica.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art2-com2">
						<num />
						<corpo>L'Ufficio di Presidenza provvede, con spese a carico dei fondi di bilancio del Consiglio Regionale all'allestimento, arredamento ed attrezzature di dette sedi e ne verifica annualmente la congruità, sentiti i Presidenti dei Gruppi Consiliari.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art2-com3">
						<num />
						<corpo>I mobili, le macchine e gli altri oggetti assegnati ai Gruppi Consiliari sono elencati in separato inventario e sono dati in carico, con apposito verbale, ai Presidenti dei Gruppi che ne diventano consegnatari responsabili.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art2-com4">
						<num />
						<corpo>L'Ufficio di Presidenza provvede altresì alle spese postali, telefoniche e di cancelleria, nei limiti stabiliti annualmente con apposita deliberazione e regolamenta l'accesso dei Gruppi al servizio stampa del Consiglio Regionale.</corpo>
					</comma>
				</articolo>
				<articolo id="art3">
					<num>Art. 3</num>
					<rubrica />
					<comma id="art3-com1">
						<num />
						<alinea>Per il funzionamento di ciascun Gruppo Consiliare, costituito a norma del Regolamento interno del Consiglio, è previsto un contributo mensile, a carico dei fondi a disposizione del Consiglio Regionale, consistente:</alinea>
						<el id="art3-com1-leta">
							<num>a)</num>
							<corpo>in una quota fissa di Lire 1.500.000 (unmilionecinquecentomila);</corpo>
						</el>
						<el id="art3-com1-letb">
							<num>b)</num>
							<alinea>in una quota variabile, ragguagliata nel modo seguente, in relazione alla consistenza numerica di ciascun Gruppo Consiliare:</alinea>
							<en id="art3-com1-letb-num1">
								<num>1)</num>
								<corpo>Lire 600.000 (seicentomila) per ogni unità fino a 3 (tre);</corpo>
							</en>
							<en id="art3-com1-letb-num2">
								<num>2)</num>
								<corpo>Lire 500.000 (cinquecentomila) per ogni altra unità da 4 (quattro) a 10 (dieci);</corpo>
							</en>
							<en id="art3-com1-letb-num3">
								<num>3)</num>
								<corpo>Lire 400.000 (quattrocentomila) per ogni altra unità oltre i 10 (dieci) consiglieri;</corpo>
							</en>
						</el>
						<el id="art3-com1-letc">
							<num>c)</num>
							<corpo>in una quota fissa di Lire 2.000.000 (duemilioni) per spese di aggiornamento, di stampa, di studio e documentazione, comprese le acquisizioni di consulenze qualificate e la collaborazione professionale di esperti, nonché per la diffusione nella società civile della conoscenza dell'attività dei Gruppi Consiliari.</corpo>
						</el>
					</comma>
				</articolo>
				<articolo id="art4">
					<num>Art. 4</num>
					<comma id="art4-com1">
						<num>1)</num>
						<corpo>
							I contributi di cui all'
							<rif xlink:href="#art3" xlink:type="simple">articolo 3</rif>
							sono erogati a rate trimestrali anticipate.
						</corpo>
					</comma>
					<comma id="art4-com2">
						<num>2)</num>
						<corpo>In caso di variazione nel corso dell'anno finanziario del numero e della consistenza dei Gruppi Consiliari, l'Ufficio di Presidenza fissa il nuovo contributo con effetto dal mese successivo a quello delle variazioni.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art4-com3">
						<num>3)</num>
						<corpo>
							Entro il 31 gennaio di ogni anno i Presidenti dei Gruppi Consiliari presentano all'Ufficio di Presidenza del Consiglio Regionale un rendiconto articolato circa l'utilizzazione dei fondi loro erogati nell'anno precedente. Tale documento è approvato dall'Ufficio di Presidenza ed allegato alla rendicontazione prevista dall'
							<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1973-12-06;853#art5" xlink:type="simple">art. 5 della legge 6 dicembre 1973 n. 853</rif>
							.
						</corpo>
					</comma>
					<comma id="art4-com4">
						<num>4)</num>
						<corpo>
							La mancata presentazione di tale rendiconto comporta la sospensione della corresponsione dei contributi di cui all'
							<rif xlink:href="#art3" xlink:type="simple">art. 3</rif>
							.
						</corpo>
					</comma>
				</articolo>
				<articolo id="art5">
					<num>Art. 5</num>
					<rubrica />
					<comma id="art5-com1">
						<num />
						<corpo>È messo a disposizione di ciascun Gruppo Consiliare, costituito a norma del Regolamento Interno del Consiglio Regionale, il personale occorrente per il suo funzionamento, sulla base dei contingenti numerici previsti dalla Tabella A, allegata alla presente legge.</corpo>
					</comma>
				</articolo>
				<articolo id="art6">
					<num>Art. 6</num>
					<rubrica />
					<comma id="art6-com1">
						<num />
						<alinea>
							Il personale di cui all'
							<rif xlink:href="#art5" xlink:type="simple">art. 5</rif>
							può essere scelto:
						</alinea>
						<el id="art6-com1-leta">
							<num>a)</num>
							<corpo>tra i dipendenti regionali di ruolo;</corpo>
						</el>
						<el id="art6-com1-letb">
							<num>b)</num>
							<corpo>tra i dipendenti degli altri Enti Pubblici o Locali, a tal fine comandati presso la Regione Molise, aventi qualifica funzionale analoga a quella da ricoprirsi.</corpo>
						</el>
					</comma>
					<comma id="art6-com2">
						<num />
						<corpo>Il personale di cui alla lettera a) è assegnato, su richiesta nominativa di ciascun Presidente di Gruppo, con deliberazione dell'Ufficio di Presidenza del Consiglio Regionale, che provvede preventivamente a verificare la compatibilità dell'assegnazione con le esigenze di servizio degli uffici consiliari. Qualora la richiesta si riferisca a personale in servizio presso altri uffici regionali, il provvedimento è deliberato d'intesa con la Giunta Regionale, cui compete la verifica di cui sopra.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art6-com3">
						<num />
						<corpo>La Giunta Regionale provvede, altresì, a seguito di richiesta nominativa di ciascun Presidente di gruppo, all'espletamento delle procedure previste dalla vigente normativa per il comando del personale di cui alla lettera b).</corpo>
					</comma>
					<comma id="art6-com4">
						<num />
						<corpo>Per l'assegnazione ai Gruppi Consiliari deve essere formalmente acquisito, a cura del Gruppo proponente, l'assenso del dipendente.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art6-com5">
						<num />
						<corpo>I dipendenti assegnati ai Gruppi Consiliari conservano i diritti ed i doveri del proprio stato giuridico ed economico ed operano alle dipendenze del Gruppo Consiliare.</corpo>
					</comma>
				</articolo>
				<articolo id="art7">
					<num>Art. 7</num>
					<rubrica />
					<comma id="art7-com1">
						<num />
						<corpo>
							L'orario di servizio del personale di cui all'
							<rif xlink:href="#art5" xlink:type="simple">art. 5</rif>
							, le modalità per l'effettuazione del lavoro straordinario, delle trasferte e delle missioni, sono disciplinate dai rispettivi presidenti dei Gruppi Consiliari, nel rispetto della normativa vigente in materia di personale dipendente della Regione. Gli oneri relativi alle indennità per missioni affidate dai Gruppi Consiliari ai propri dipendenti sono totalmente a carico dei Gruppi stessi.
						</corpo>
					</comma>
				</articolo>
				<articolo id="art8">
					<num>Art. 8</num>
					<comma id="art8-com1">
						<num>1)</num>
						<corpo>I Gruppi Consiliari che non possono ovvero non intendono avvalersi di personale regionale di ruolo o di personale dipendente di altri enti pubblici a tal fine comandato presso la Regione, ovvero che se ne avvalgono solo per una parte del contingente numerico loro spettante, ricevono per ogni altra unità di personale non assegnata, un finanziamento mensile posticipato non superiore all'importo lordo degli emolumenti spettanti al dipendente regionale non utilizzato, oltre all'indennità di fine rapporto, se dovuta.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art8-com2">
						<num>2)</num>
						<corpo>I Gruppi Consiliari utilizzano tale contributo sia per le spese per prestazioni d'opera sia per le spese per eventuali incarichi a termine che si risolvono, in ogni caso, alla data delle elezioni per il rinnovo ordinario o anticipato del Consiglio Regionale.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art8-com3">
						<num>3)</num>
						<corpo>Il finanziamento di cui al presente articolo è corrisposto con deliberazione dell'Ufficio di Presidenza ed è commisurato all'effettivo impiego di personale, debitamente documentato.</corpo>
					</comma>
				</articolo>
				<articolo id="art9">
					<num>Art. 9</num>
					<rubrica />
					<comma id="art9-com1">
						<num />
						<alinea>
							<mod id="mod1">Sono abrogate le seguenti norme:</mod>
						</alinea>
						<el id="art9-com1-leta">
							<num>a)</num>
							<corpo>
								<mod id="mod2">
									<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1978-09-05;21" xlink:type="simple">legge regionale 5 settembre 1978, n. 21</rif>
									;
								</mod>
							</corpo>
						</el>
						<el id="art9-com1-letb">
							<num>b)</num>
							<corpo>
								<mod id="mod3">
									<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1982-01-20;4" xlink:type="simple">legge regionale 20 gennaio 1982, n. 4</rif>
									;
								</mod>
							</corpo>
						</el>
						<el id="art9-com1-letc">
							<num>c)</num>
							<corpo>
								<mod id="mod4">
									<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1986-08-29;13" xlink:type="simple">legge regionale 29 agosto 1986, n. 13</rif>
									;
								</mod>
							</corpo>
						</el>
						<el id="art9-com1-letd">
							<num>d)</num>
							<corpo>
								<mod id="mod5">
									<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1991-06-07;6" xlink:type="simple">legge regionale 7 giugno 1991, n. 6</rif>
									.
								</mod>
							</corpo>
						</el>
					</comma>
				</articolo>
				<articolo id="art10">
					<num>Art. 10</num>
					<rubrica />
					<comma id="art10-com1">
						<num />
						<corpo>
							Gli oneri conseguenti all'applicazione della presente legge gravano sulle spese generali di funzionamento del Consiglio Regionale, nel quadro della gestione autonoma dei relativi fondi previsti dagli artt. 11 e 12 dello
							<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:statuto:" xlink:type="simple">Statuto</rif>
							e dalla
							<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1973-12-06;853" xlink:type="simple">legge 6 dicembre 1973, n. 853</rif>
							.
						</corpo>
					</comma>
					<comma id="art10-com2">
						<num />
						<corpo>Alle spese si provvederè, per l'anno in corso, facendo carico al Capitolo n. 500- &lt;&lt;Contributi per il funzionamento dei Gruppi Consiliari&gt;&gt; - del Bilancio di previsione per l'anno finanziario 1991, che presenta sufficiente disponibilità e, per gli anni successivi, allo stesso o corrispondente Capitolo.</corpo>
					</comma>
				</articolo>
				<articolo id="art11">
					<num>Art. 11</num>
					<rubrica />
					<comma id="art11-com1">
						<num />
						<corpo>
							La presente legge è dichiarata urgente, ai sensi dell'
							<rif xlink:href="urn:nir:stato:costituzione:1947-12-27#art1-com2" xlink:type="simple">art. 1 secondo comma della Costituzione</rif>
							e dell'
							<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:statuto:#art38" xlink:type="simple">art. 38 dello Statuto Regionale</rif>
							, ed entra in vigore il giorno successivo a quello della sua pubblicazione sul Bollettino Ufficiale della Regione.
						</corpo>
					</comma>
				</articolo>
			</articolato>
			<formulafinale>È fatto obbligo, a chiunque spetti, di osservarla e di farla osservare come legge della Regione Molise.</formulafinale>
			<conclusione />
			<annessi>
				<annesso id="ann1">
					<testata>
						<denAnnesso>Tabella A</denAnnesso>
					</testata>
					<DocumentoNIR nome="xxxxx">
						<meta>
							<descrittori>
								<pubblicazione norm="" num="" tipo="GU" />
								<entratainvigore norm="" />
								<redazione id="red2" nome="" norm="" />
								<urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:1991-11-04;20:tabella.a" />
							</descrittori>
						</meta>
						<intestazione>
							<emanante />
							<titoloDoc>CONTINGENTI NUMERICI E QUALIFICHE DEL PERSONALE DA ASSEGNARE AI GRUPPI CONSILIARI</titoloDoc>
						</intestazione>
						<contenitore id="con1" nome="corpo">
							<h:p />
							<h:table>
								<h:tbody>
									<h:tr>
										<h:td>Consistenza numerica dei gruppi</h:td>
										<h:td>IV Liv.</h:td>
										<h:td>V Liv.</h:td>
										<h:td>VI Liv.</h:td>
										<h:td>VII Liv.</h:td>
										<h:td>VIII Liv.</h:td>
										<h:td>Totale unità</h:td>
									</h:tr>
									<h:tr>
										<h:td>Fino a 2 Consiglieri</h:td>
										<h:td>1</h:td>
										<h:td />
										<h:td />
										<h:td />
										<h:td>1</h:td>
										<h:td>2</h:td>
									</h:tr>
									<h:tr>
										<h:td>Da 3 a 6 Consiglieri</h:td>
										<h:td>1</h:td>
										<h:td />
										<h:td>1</h:td>
										<h:td>1</h:td>
										<h:td>1</h:td>
										<h:td>4</h:td>
									</h:tr>
									<h:tr>
										<h:td>Da 7 a 12 Consiglieri</h:td>
										<h:td>2</h:td>
										<h:td>1</h:td>
										<h:td>1</h:td>
										<h:td>1</h:td>
										<h:td>1</h:td>
										<h:td>6</h:td>
									</h:tr>
									<h:tr>
										<h:td>Oltre 13 Consiglieri</h:td>
										<h:td>1</h:td>
										<h:td>2</h:td>
										<h:td>1</h:td>
										<h:td>2</h:td>
										<h:td>1</h:td>
										<h:td>7</h:td>
									</h:tr>
								</h:tbody>
							</h:table>
						</contenitore>
					</DocumentoNIR>
				</annesso>
			</annessi>
		</LeggeRegionale>
	</NIR>
