<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE NIR SYSTEM "nircompleto.dtd">
<NIR tipo="originale" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
    <LeggeRegionale>
        <meta>
            <descrittori>
                <pubblicazione norm="19811216" num="24" tipo="BURM"/>
                <entratainvigore norm="19811231"/>
                <redazione id="red1" nome="" norm=""/>
                <urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:1981-12-04;23"/>
                <materie vocabolario="Regione Molise">
                    <materia valore="07.contabilità e contratti, bilanci, manovre finanziarie, armonizzazione dei bilanci pubblici e coordinamento della finanza pubblica"/>
                </materie>
            </descrittori>
        </meta><?error 07.Contabilità e contratti, bilanci, manovre finanziarie, armonizzazione dei bilanci pubblici e coordinamento della finanza pubblica 
 
Bollettino 
Bollettino Ufficiale n. 24 del 16/12/81 
 
Oggetto 
Provvedimenti di rifinanziamento 
 
Abrogazioni 
 
 
Modifiche 
 
 
?>
        <intestazione>
            <emanante>Regione Molise</emanante>
            <tipoDoc>Legge Regionale  </tipoDoc>
            <dataDoc norm="19811204">4 Dicembre 1981</dataDoc>, n. <numDoc>23</numDoc>
            <titoloDoc>Provvedimento di rifinanziamento di leggi organiche regionali nei diversi settori d'intervento, assunto in coincidenza con l'approvazione dell'assestamento del bilancio di previsione per l'esercizio finanziario 1981 
 
</titoloDoc>
        </intestazione>
        <formulainiziale/>
        <articolato>
            <articolo id="art1">
                <num>Art. 1 </num>
                <rubrica>
 
Per le finalità di cui alla <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1976-07-15;22">legge regionale 15 luglio 1976, n. 22</rif> è disposta per l'anno 1981 un'autorizzazione aggiuntiva di spesa di L. 250.000.000. 
 
</rubrica><?error Marker Warning 109?>
                <comma id="art1-com1">
                    <num/>
                    <corpo/>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art2">
                <num>Art. 2 </num>

                <rubrica>
 
E autorizzata, per l'anno 1981, la maggiore spesa di 20 milioni di lire per le finalità previste dall'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1980-12-11;37#art12">art. 12 della legge regionale 11 dicembre 1980, n. 37</rif> per la concessione ai Comuni della Regione di contributi per l'attivitè tecnica e di divulgazione nel settore degli archivi storici degli Enti Locali. 
 
</rubrica><?error Marker Warning 109?>
                <comma id="art2-com1">
                    <num/>
                    <corpo/>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art3">
                <num>Art. 3 </num>

                <rubrica>
 
Per l'anno 1981 è autorizzata la spesa aggiuntiva di L. 6.032.000.000 da erogarsi a favore dei Comuni, Province, Comunitè Montane e loro consorzi e dei concessionari di autolinee di competenza regionale per gli investimenti previsti dall'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1981-08-31;18#art2">art. 2 della legge regionale 31 agosto 1981, n. 18</rif>. 
 
</rubrica><?error Marker Warning 109?>
                <comma id="art3-com1">
                    <num/>
                    <corpo/>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art4">
                <num>Art. 4 </num>
                <rubrica>
 
Per l'attivitè di formazione ed addestramento professionale, per l'anno 1981, è autorizzata la maggiore spesa di L. 320.000.000. 
 
</rubrica><?error Marker Warning 109?>
                <comma id="art4-com1">
                    <num/>
                    <corpo/>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art5">
                <num>Art. 5 </num>
                <rubrica>
 
Per le finalità previste dalla <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1977-08-13;23">legge regionale 13 agosto 1977, n. 23</rif>, è autorizzata la concessione all'Amministrazione Provinciale di Isernia della somma di L. 204.626.000 a titolo di contributo 1978 e 1979 per la manutenzione delle strade classificate provinciali. 
 
</rubrica><?error Marker Warning 109?>
                <comma id="art5-com1">
                    <num/>
                    <corpo/>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art6">
                <num>Art. 6 </num>

                <rubrica>
 
Per il finanziamento degli interventi previsti dalla <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1977-03-25;9">legge regionale 25 marzo 1977, n. 9</rif> di cui alla Deliberazione del Consiglio Regionale 2 settembre 1977, n. 30, è autorizzata, per l'anno 1981, la spesa di L. 34.000.000. 
 
</rubrica><?error Marker Warning 109?>
                <comma id="art6-com1">
                    <num/>
                    <corpo/>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art7">
                <num>Art. 7 </num>
                <rubrica>
 
Per l'anno 1981 è autorizzata la spesa aggiuntiva di L.</rubrica>
                <comma id="art7-com1">
                    <num> 1.</num>
                    <corpo>500 milioni per finanziare le spese al costruzione, completamento e manutenzione straordinaria di strade di bonifica montana. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art8">
                <num>Art. 8 </num>
                <rubrica>
 
Nel bilancio 1981 è autorizzata la spesa di L. 3.863 milioni da erogarsi a favore delle Comunitè Montane della Regione Molise per finanziare la redazione e attuazione dei piani di Sviluppo secondo le indicazioni previste dalla Deliberazione del Consiglio Regionale 21 novembre 1980. 
 
</rubrica><?error Marker Warning 109?>
                <comma id="art8-com1">
                    <num/>
                    <corpo/>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art9">
                <num>Art. 9 </num>
                <rubrica>
 
Per la costruzione, il completamento e la manutenzione di opere idrauliche connesse con la sistemazione di bacini montani, per l'anno 1981, è autorizzata la spesa aggiuntiva di L. 300.000.000. 
 
</rubrica><?error Marker Warning 109?>
                <comma id="art9-com1">
                    <num/>
                    <corpo/>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art10">
                <num>Art. 10 </num>

                <rubrica>
 
Per la sistemazione di edifici di proprietè di Enti Locali della Regionale Molise, è autorizzata, per l'anno 1981, la spesa di un miliardo di lire da erogarsi, ai sensi della <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1975-01-21;10#art2">lettera e) dell'art. 2 della legge regionale 21 gennaio 1975, n. 10</rif> per l'istituzione di strutture atte ad accogliere cittadini dimessi da ospedali psichiatrici. 
 
</rubrica><?error Marker Warning 109?>
                <comma id="art10-com1">
                    <num/>
                    <corpo/>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art11">
                <num>Art. 11 </num>
                <rubrica>
 
Per le finalità previste dal <rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1978-10-21;641#art1-com7">settimo comma dell'art. 1 della legge 21 ottobre 1978, n. 641</rif>, per l'anno 1981, è autorizzata la maggiore spesa di L. 481.019.235 da erogare ai Comuni della Regione   Molise per l'attuazione delle attivitè assistenziali già svolte dai disciolti Enti ENAOLI, ONPI, ANMIL e ONIG. 
 
</rubrica><?error Marker Warning 109?>
                <comma id="art11-com1">
                    <num/>
                    <corpo/>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art12">
                <num>Art. 12 </num>
                <rubrica>
 
Per l'anno 1981 è autorizzata la maggiore spesa di lire</rubrica>
                <comma id="art12-com1">
                    <num> 1.</num>
                    <corpo>500 milioni per l'esecuzione di opere pubbliche di bonifica. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art13">
                <num>Art. 13 </num>
                <rubrica>
 
Per l'anno 1981 è autorizzata la maggiore spesa di lire</rubrica>
                <comma id="art13-com1">
                    <num> 1.</num>

                    <corpo>000 milioni per lo sviluppo della meccanizzazione in agricoltura prevista dalla <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1978-04-01;8">legge regionale 1è aprile 1978, n. 8</rif>. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art14">
                <num>Art. 14 </num>
                <rubrica>
 
Per le finalità previste dall'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1978-09-05;24#art11">art. 11 della legge regionale 5 settembre 1978, n. 24</rif> è autorizzata, per l'anno 1981, la maggiore spesa di L.</rubrica>
                <comma id="art14-com1">
                    <num> 1.</num>
                    <corpo>100 milioni per la corresponsione di contributi per opere di sistemazione idraulica, idraulico-agraria a servizio di una pluralitè di aziende. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art15">
                <num>Art. 15 </num>
                <rubrica>
 
Per le finalità previste dall'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1978-09-05;24#art11">art. 11 della legge regionale 5 settembre 1978, n. 24</rif> è autorizzata, per l'anno 1981, la spesa aggiuntiva di L. 65 milioni per la concessione di contributi ai Consorzi di Bonifica, alle Comunitè Montane, ai Consorzi di miglioramento fondiario per spese di esercizio irriguo. 
 
</rubrica><?error Marker Warning 109?>
                <comma id="art15-com1">
                    <num/>
                    <corpo/>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art16">
                <num>Art. 16 </num>
                <rubrica>
 
Per le finalità previste dal <rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1976-05-10;352#art5-com1">primo comma dell'art. 5 della legge 10 maggio 1976, n. 352</rif> è autorizzata, per l'anno 1981, la maggiore spesa di L. 936 milioni per l'erogazione di contributi atti ad alleviare gli svantaggi naturali delle zone di montagna. 
 
</rubrica><?error Marker Warning 109?>
                <comma id="art16-com1">
                    <num/>
                    <corpo/>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art17">
                <num>Art. 17 </num>

                <rubrica>
 
Per finanziare gli interventi previsti dalla <rif
                        xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1975-06-05;45">legge regionale 5 giugno 1975, n. 45</rif> è autorizzata per l'anno 1981 la spesa di L. 206.709.684 per la concessione di anticipazioni fidejussorie e   concorsi sugli interessi su prestiti a favore di cantine sociali; il capitolo di spesa n. 44500 del bilancio 1981 è cosè modificato: Interventi per la commercializzazione dei prodotti agricoli (<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1975-06-05;45">legge regionale 5 giugno 1975, n. 45</rif>). 
 
</rubrica><?error Marker Warning 109?>
                <comma id="art17-com1">
                    <num/>
                    <corpo/>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art18">
                <num>Art. 18 </num>

                <rubrica>
 
Per le finalità previste dagli artt. 4, 7 e 8 della <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1979-09-04;27">legge regionale n. 27 del 4 settembre 1979</rif>, è autorizzata la maggiore spesa di L. 119.000.000 per gli interventi atti a potenziare e sviluppare l'attivitè zootecnica. 
 
</rubrica><?error Marker Warning 109?>
                <comma id="art18-com1">
                    <num/>
                    <corpo/>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art19">
                <num>Art. 19 </num>
                <rubrica>
 
Per le finalità previste dall'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1981-03-25;6#art4">art. 4 della legge regionale n. 6 del 25 marzo 1981</rif> è autorizzata, per l'anno 1981, la maggiore spesa di L.</rubrica>
                <comma id="art19-com1">
                    <num> 1.</num>
                    <corpo>500 milioni per l'erogazione alle Province, ai Comuni, alle Comunitè Montane e loro consorzi nonchè ai concessionari di autolinee di competenza regionale di contributi di esercizio. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art20">
                <num>Art. 20 </num>
                <rubrica>
 
Per le finalità previste dalla <rif
                        xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1975-05-21;36">legge regionale 21 maggio 1975, n. 36</rif>, modificata con <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1981-01-21;5">legge regionale 21 gennaio 1981, n. 5</rif> è autorizzata per l'anno 1981, la maggiore spesa di L. 50.000.000   per la concessione agli esercenti il commercio al dettaglio di contributi in capitale per l'acquisto, la costruzione, la trasformazione, il riattamento e l'ampliamento di locali nonchè  per l'acquisto di attrezzature. 
 
</rubrica><?error Marker Warning 109?>
                <comma id="art20-com1">
                    <num/>
                    <corpo/>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art21">
                <num>Art. 21 </num>
                <rubrica>
 
Per l'anno 1981 il fondo di riserva per le spese obbligatorie e d'ordine, previsto dall'art. 18 della legge regionale di contabilitè 3 dicembre 1977, n. 44 è incrementato di L. 450 milioni. 
 
</rubrica><?error Marker Warning 109?>
                <comma id="art21-com1">
                    <num/>
                    <corpo/>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art22">
                <num>Art. 22 </num>
                <rubrica>
 
Per l'anno 1981 il fondo occorrente per la reiscrizione di residui passivi perenti, previsto dall'art. 47 della legge regionale di contabilitè 3 dicembre 1977, n. 44 è incrementato di 600 milioni di lire. 
 
</rubrica><?error Marker Warning 109?>
                <comma id="art22-com1">
                    <num/>
                    <corpo/>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art23">
                <num>Art. 23 </num>
                <rubrica>
 
Agli oneri conseguenti alle autorizzazioni aggiuntive di spesa contenute nella presente legge, l'Amministrazione Regionale fa fronte, ai sensi dell'art. 6 della legge di contabilitè 3 dicembre 1977, n. 44 con i mezzi indicati dalla legge di assestamento del bilancio 1981. 
 
</rubrica><?error Marker Warning 109?>
                <comma id="art23-com1">
                    <num/>
                    <corpo/>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art24">
                <num>Art. 24 </num>

                <rubrica>
 
La presente legge è dichiarata urgente ai sensi dell'<rif
                        xlink:href="urn:nir:stato:costituzione:1947-12-27#art127">art. 127 della Costituzione</rif> e dell'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:statuto:#art38">art. 38 dello Statuto Regionale</rif> ed entra in vigore il giorno successivo a quello della sua pubblicazione nel   Bollettino Ufficiale della Regione. 
 
è fatto obbligo a chiunque spetti di osservarla e di farla osservare come legge della Regione Molise. 
<?error Marker Warning 109?>
                </rubrica>
                <comma id="art24-com1">
                    <num/>
                    <corpo/>
                </comma>
            </articolo>
        </articolato>
        <formulafinale/>
        <conclusione/>
    </LeggeRegionale>
</NIR>
