<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE NIR SYSTEM "nircompleto.dtd">
<NIR tipo="originale" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
    <LeggeRegionale>
        <meta>
            <descrittori>
                <pubblicazione norm="20020615" num="13" tipo="BURM"/>
                <entratainvigore norm="20020630"/>
                <redazione id="red1" nome="" norm=""/>
                <urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:2002-06-07;10"/>
                <materie vocabolario="Regione Molise">
                    <materia valore="21.ordinamento e organizzazione regionale e degli enti dipendenti e vigilati, organi della regione, organizzazione degli uffici e politiche del personale, commissioni, comitati e consulte"/>
                </materie>
            </descrittori>
        </meta><?error 21.Ordinamento e organizzazione regionale e degli enti dipendenti e vigilati, organi della Regione, organizzazione degli uffici e politiche del personale, commissioni, comitati e consulte 
 
Bollettino 
BOLLETTINO UFFICIALE DELLA REGIONE MOLISE  N. 13 del 15 giugno 2002 
 
Oggetto 
Benefici al circolo ricreativo dei dipendenti regionali 
 
Abrogazioni 
 
 
Modifiche 
 
 
?>
        <intestazione>
            <emanante>Regione Molise</emanante>
            <tipoDoc>LEGGE REGIONALE </tipoDoc>
            <dataDoc norm="20020607">7 giugno 2002</dataDoc>, n. <numDoc>10</numDoc>. 
 
<titoloDoc>Provvedimenti in favore del Circolo ricreativo dipendenti Regione Molise. 
 
</titoloDoc>
        </intestazione>
        <formulainiziale/>
        <articolato>
            <articolo id="art1">
                <num>Art. 1  </num>
                <comma id="art1-com1">
                    <num>
1.</num>

                    <corpo> La Regione Molise, al fine di favorire la promozione e lo sviluppo delle attivitè culturali, turistiche, sociali, ricreative e sportive ed in attuazione dei principi espressi dalla <rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1993-03-29;93">legge 29 marzo 1993, n. 93</rif> e successive modificazioni ed integrazioni, concede al "Circolo ricreativo dipendenti Regione Molise" (CRAL) un contributo finanziario annuo.  </corpo>
                </comma>
                <comma id="art1-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo> La Regione concede altresè, a richiesta, l'uso gratuito di aree, locali ed altri beni appartenenti al patrimonio regionale.  
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art2">
                <num>Art. 2  </num>
                <comma id="art2-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> La concessione del contributo finanziario di cui all'articolo precedente è finalizzata a sostenere le iniziative del Circolo rivolte a sviluppare momenti di aggregazione e socializzazione.  </corpo>
                </comma>
                <comma id="art2-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo> Il contributo finanziario viene erogato annualmente con deliberazione della Giunta regionale.  </corpo>
                </comma>
                <comma id="art2-com3">
                    <num>
 
3.</num>
                    <corpo> Il contributo non puè essere erogato se non sia stato approvato dall'assemblea dei soci del Circolo il conto consuntivo dell'anno precedente nonchè il bilancio di previsione dell'anno di riferimento del programma di attivitè entro il 31 marzo di ogni anno.  </corpo>
                </comma>
                <comma id="art2-com4">
                    <num>
 
4.</num>
                    <corpo> Il contributo puè essere utilizzato esclusivamente per le finalità del Circolo.  </corpo>
                </comma>
                <comma id="art2-com5">
                    <num>
 
5.</num>
                    <corpo> La concessione in uso gratuito di aree, locali ed altri beni di cui al precedente articolo l viene stabilita con deliberazione della Giunta regionale contenente le modalitè d'uso, previa richiesta motivata del presidente del Circolo ricreativo.  
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art3">
                <num>Art. 3 . </num>
                <comma id="art3-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> In relazione a specifiche attivitè o manifestazioni organizzate dal Circolo ed aventi notevole rilevanza esterna, possono essere erogati contributi straordinari in aggiunta a quelli di cui agli articoli precedenti. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art4">
                <num>Art. 4  </num>
                <comma id="art4-com1">
                    <num>
1.</num>

                    <corpo> Agli oneri derivanti dall'applicazione della presente legge si farè fronte nel modo seguente:  
 
per gli articoli 1 e 2 
 
quantificati in Euro 10.329,13 
 
per l'anno 2002 mediante l'istituzione di apposito capitolo 
 
nella legge di variazione del bilancio regionale 2002; 
 
per l'<rif xlink:href="#art3">articolo 3</rif> 
 
mediante l'istituzione di apposito capitolo nella parte 
 
della spesa del bilancio regionale riferito all'esercizio 
 
finanziario nel quale sono erogati i contributi straordinari.  </corpo>
                </comma>
                <comma id="art4-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo> Per gli esercizi finanziari successivi la quantificazione della spesa sarè determinata con la stessa legge approvativa del bilancio.  
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art5">
                <num>Art. 5  </num>
                <comma id="art5-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> I dipendenti inclusi nelle rappresentative regionali composte per la partecipazione a manifestazioni hanno diritto, in tali circostanze, ad assentarsi dall'ufficio, salvo a recuperare tutte le ore di lavoro non rese in turni di servizio pomeridiano da effettuarsi nei successivi 60 giorni.  </corpo>
                </comma>
                <comma id="art5-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo> Il dispositivo del comma precedente si applica esclusivamente ai dipendenti che partecipano, in rappresentanza della Regione Molise, a manifestazioni autorizzate dalla Giunta Regionale.  </corpo>
                </comma>
                <comma id="art5-com3">
                    <num>
 
3.</num>
                    <corpo> La deliberazione di autorizzazione, adottata a domanda del CRAL, dovrè contenere:  
 
l'indicazione della manifestazione;  
 
i termini del suo svolgimento;  
 
l'elenco delle persone interessate;  
 
il programma di recupero delle ore di lavoro non effettuate.  
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art6">
                <num>Art. 6  </num>
                <comma id="art6-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> Ai fini di adempiere ai compiti organizzativi, il dipendente regionale Presidente del CRAL, o suo delegato, è autorizzato a svolgere i compiti di organizzazione delle attivitè del Circolo durante il normale orario di lavoro.  </corpo>
                </comma>
                <comma id="art6-com2">
                    <num>
 
2.</num>

                    <corpo> Il Presidente del CRAL, o suo delegato, previa autorizzazione del Presidente della Regione, puè assentarsi dall'ufficio, per compiti inerenti la sua qualità, salvo a recuperare le ore di lavoro non effettuate, con le modalitè di cui al <rif xlink:href="#art5">precedente art. 5</rif>.  
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art7">
                <num>Art. 7  </num>
                <comma id="art7-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> La presente legge sarè pubblicata sul Bollettino Ufficiale della Regione Molise. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art7-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo> è fatto obbligo a chiunque spetti di osservarla e di farla osservare come legge della Regione Molise. 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
        </articolato>
        <formulafinale/>
        <conclusione/>
    </LeggeRegionale>
</NIR>
