<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE NIR SYSTEM "nircompleto.dtd">
<NIR tipo="originale" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
    <LeggeRegionale>
        <meta>
            <descrittori>
                <pubblicazione norm="20000429" num="9" tipo="BURM"/>
                <entratainvigore norm="20000514"/>
                <redazione id="red1" nome="" norm=""/>
                <urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:2000-04-26;30"/>
                <materie vocabolario="Regione Molise">
                    <materia valore="38.valorizzazione dei beni culturali e ambientali, impatto ambientale"/>
                </materie>
            </descrittori>
        </meta><?error 38.Valorizzazione dei beni culturali e ambientali, impatto ambientale 
 
Bollettino 
BOLLETTINO UFFICIALE n.9 del 29 aprile 2000 
 
Oggetto 
Attribuzione della qualifica di "Citt&#xE0; d'arte del Molise": norme per la tutela e la valorizzazione 
 
Abrogazioni 
 
 
Modifiche 
 
 
?>
        <intestazione>
            <emanante>Regione Molise</emanante>
            <tipoDoc>LEGGE REGIONALE </tipoDoc>
            <dataDoc norm="20000426">26 aprile 2000</dataDoc>, n.<numDoc>30</numDoc>

            <titoloDoc>Norme per la tutela e la valorizzazione delle "città d'Arte" del Molise 
 
Il Commissario di Governo ha apposto il visto ed ha annotato quanto segue: 
 
"Con l'occasione, il Governo ha osservato che la legislazione di tutela contenuta nel <rif xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legislativo:1999-10-29;490">decreto legislativo 29 ottobre 1999, n. 490</rif>, pone in capo al Ministero per i Beni e le attivitè culturali la conservazione e il restauro dei beni di interesse storico-artistico e che lo stesso decreto legislativo prevede, per gli interventi da effettuarsi sui beni di proprietè pubblica, particolari forme di collaborazione tra il Ministero e le Amministrazioni interessate". 
 
</titoloDoc>
        </intestazione>
        <formulainiziale/>
        <articolato>
            <articolo id="art1">
                <num>Art.1 </num>
                <comma id="art1-com1">
                    <num/>

                    <corpo>
Finalitè 
 
1. La Regione Molise promuove e garantisce la salvaguardia, il restauro e la valorizzazione delle città il cui patrimonio culturale, architettonico ed artistico sia di rilevante importanza, attraverso l'attribuzione della qualifica di "città d'arte del Molise" e l'iscrizione nell'apposito registro di cui al <rif xlink:href="#art2">successivo articolo 2</rif>. 
 
2. La Regione promuove l'inserimento delle "città d'arte del Molise" in itinerari turistici nazionali ed europei, e ne assicura la vitalitè socio-economica, nel quadro del piano di sviluppo regionale e dell'assetto territoriale della regione. Per esse, il processo di riqualificazione assume prioritè in quanto di notevole interesse regionale.</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art2">
                <num>Art.2 </num>
                <comma id="art2-com1">
                    <num/>

                    <corpo>
Registro delle "città d'arte del Molise" 
 
1. Presso la Giunta regionale è istituito il registro delle"città d'arte del Molise" in cui sono iscritte le città dichiarate tali, con le modalitè di cui al <rif
                            xlink:href="#art3">successivo articolo 3</rif>, sulla base dei requisiti stabiliti dall'<rif xlink:href="#art1-com1">articolo 1, comma 1</rif>, della presente legge.</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art3">
                <num>Art.3 </num>
                <comma id="art3-com1">
                    <num/>

                    <corpo>
Comitato scientifico 
 
1. L'iscrizione nel registro di cui al <rif xlink:href="#art2">precedente art. 2</rif> viene deliberata da un Comitato scientifico presieduto dall'Assessore alla Cultura, o un suo dirigente delegato, e composto da esperti di cui: 
 
- 3 eletti dal Consiglio regionale, con voto limitato a due; 
 
- 2 designati dalle Province di Isernia e Campobasso; 
 
- 1 designato dall'IRESMO; 
 
- 1 designato dagli Archivi di Stato operanti in Regione. 
 
2. Le modalitè di nomina e di funzionamento del Comitato scientifico sono fissate con apposito atto della Giunta regionale previo parere della Commissione consiliare competente.</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art4">
                <num>Art. 4 </num>
                <comma id="art4-com1">
                    <num/>

                    <corpo>
Amministrazioni competenti 
 
1. Nelle "città d'arte del Molise" ai sensi dell'<rif
                            xlink:href="#art2">articolo 2</rif>, la conservazione, il restauro e la valorizzazione dei beni culturali e architettonici di proprietè pubblica sono assicurati dalle amministrazioni comunali, oltre che con risorse proprie o provenienti dallo Stato, anche mediante contributi regionali che vengono assegnati distintamente per categoria di intervento dietro proposta o parere del Comitato scientifico di cui all'<rif xlink:href="#art3">articolo 3</rif>. 
 
2. Sono finanziati dalla Regione i progetti comunali congruenti con un apposito programma approvato dal Consiglio regionale relativi a:</corpo>
                </comma>
                <comma id="art4-com2">
                    <num/>

                    <corpo>a) risanamento ambientale del territorio comunale; 
 
b) restauro e consolidamento del centro storico nonchè salvaguardia del suo patrimonio storico, artistico e archeologico; 
 
c) interventi tesi a preservare o ad orientare la destinazione d'uso di immobili di pregio, di proprietè pubblica o privata, rivestenti posizione prioritaria secondo le indicazioni del Comitato scientifico di cui all'<rif
                            xlink:href="#art3">articolo 3</rif>. 
 
3. Sono di competenza regionale, ai sensi dell'<rif xlink:href="#art6">articolo 6</rif>, gli interventi straordinari finalizzati allo sviluppo socio-economico relativi a:</corpo>
                </comma>
                <comma id="art4-com3">
                    <num/>
                    <corpo>a) incentivazione di attivitè economiche, ambientalmente e socialmente compatibili, ai fini dello sviluppo turistico delle città; 
 
b) recupero dell'edilizia pubblica intesa come patrimonio visivamente fruibile da tutti e per questo concorrente alla costituzione dell'immagine turistica delle città. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art5">
                <num>Art. 5 </num>
                <comma id="art5-com1">
                    <num/>

                    <corpo>
Societè miste 
 
1. Per l'attuazione dei progetti di cui al <rif
                            xlink:href="#art4-com2">comma 2 dell'articolo 4</rif>, la Regione puè costituire apposite societè per azioni il cui capitale puè essere sottoscritto, anche con conferimenti di immobili, dagli enti di cui all'<rif
                            xlink:href="#art4">articolo 4</rif>. Con apposito atto della Giunta regionale, d'intesa con la Commissione consiliare competente, sono fissati, ai sensi delle disposizioni vigenti, i limiti di partecipazione degli enti interessati, la composizione sociale, le modalitè di approvazione degli organi e le clausole essenziali dello <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:statuto:">Statuto</rif>. 
 
2. Le Societè possono acquisire immobili utili al conseguimento dei progetti approvati, come pure stipulare convenzioni con soggetti pubblici o privati per definire l'uso dei medesimi beni, le modalitè di restauro e consolidamento, nonchè la localizzazione di attivitè economiche ambientalmente e socialmente compatibili con le caratteristiche intrinseche delle "città d'arte del Molise". 
 
3. Le Societè possono, altresè, stipulare convenzioni con privati al fine di garantire il restauro e il consolidamento di immobili adibiti ad uso di abitazione. In tal caso la convenzione deve prevedere i termini e le modalitè per l'offerta in locazione delle singole unitè abitative. 
 
4. I Consigli di amministrazione delle Societè sottopongono al Comitato scientifico i progetti di recupero per il parere tecnico e li trasmettono successivamente alla Giunta regionale per l'approvazione. 
 
5. La Giunta regionale approva entro 60 giorni il progetto e ne dispone trasferendo alla Societè il finanziamento nei limiti delle disponibilitè di bilancio, stabilendo, di volta in volta, modalitè e termini per l'esecuzione delle opere e la relativa rendicontazione.</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art6">
                <num>Art. 6 </num>
                <comma id="art6-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
Norma finanziaria 
 
1. Agli oneri derivanti dall'attuazione della presente legge per l'esercizio finanziario 2000 si provvederè mediante istituzione di appositi capitoli di spesa con la legge approvativa del bilancio. 
 
2. Per i successivi esercizi finanziari si provvederè con le rispettive leggi approvative di bilancio.</corpo>
                </comma>
                <comma id="art6-com2">
                    <num/>
                    <corpo>La presente legge sarè pubblicata nel Bollettino Ufficiale della Regione. è fatto obbligo a chiunque spetti di osservarla e farla osservare come legge della Regione Molise. 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
        </articolato>
        <formulafinale/>
        <conclusione/>
    </LeggeRegionale>
</NIR>
