<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
	<!DOCTYPE NIR SYSTEM 'nirflessibile.dtd'>
	<NIR tipo="originale" xmlns="http://www.normeinrete.it/nir/2.2/" xmlns:dsp="http://www.normeinrete.it/nir/disposizioni/2.2/" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
		<LeggeRegionale>
			<meta>
				<descrittori>
					<pubblicazione norm="19760701" num="12" tipo="BURM" />
					<entratainvigore norm="19760702" />
					<redazione id="red1" nome="" norm="" />
					<urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:1976-06-25;19" />
					<materie vocabolario="Regione Molise">
						<materia valore="11.enti locali, comunit&amp;#xe0; montane" />
					</materie>
				</descrittori>
				<ciclodivita>
					<eventi>
						<evento data="19770831" fonte="" id="t1" tipo="modifica" />
					</eventi>
					<relazioni>
						<passiva id="rp1" xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1977;22" xlink:type="simple" />
					</relazioni>
				</ciclodivita>
			</meta>
			<?error 11.Enti locali, comunità montane 
 
Bollettino 
Bollettino Ufficiale n. 12 del 01/07/76 
 
Oggetto 
Comunità Montane - Attribuzione di funzioni esercitate dai soppressi Consorzi di Bonifica Montana - Disciplina 
 
Abrogazioni 
 
 
Modifiche 
Modificato art. 4 dalla legge n. 22/1977 art. 1 
Modificato art. 6 dalla legge n. 22/1977 art. 1 
 
?>
			<intestazione>
				<emanante>Regione Molise</emanante>
				<tipoDoc>Legge Regionale</tipoDoc>
				<dataDoc norm="19760625">25 Giugno 1976</dataDoc>
				, n.
				<numDoc>19</numDoc>
				<titoloDoc>Trasferimento delle Comunità Montane delle funzioni in materia di Bonifica Montana</titoloDoc>
			</intestazione>
			<formulainiziale />
			<articolato>
				<articolo id="art1">
					<num>Art. 1</num>
					<comma id="art1-com1">
						<num />
						<corpo>
							I Consorzi di Bonifica Montana costituiti ai sensi dell'
							<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1952-07-25;991#art16" xlink:type="simple">art. 16 della legge 25 luglio 1952, n.991</rif>
							che operano in comprensori di bonifica montana ricadenti interamente o parzialmente nel territorio regionale, sono soppressi ai sensi dell'
							<rif xlink:href="urn:nir:stato:regio.decreto:1933-02-13;215#art62" xlink:type="simple">art. 62 del R.D. 13 febbraio 1933, n. 215</rif>
							e successive modifiche ed integrazioni.
						</corpo>
					</comma>
				</articolo>
				<articolo id="art2">
					<num>Art. 2</num>
					<comma id="art2-com1">
						<num />
						<corpo>Le funzioni esercitate dai predetti Consorzi di Bonifica Montana sono trasferite, con decreto del Presidente della Giunta Regionale, alle Comunità Montane territorialmente competenti che subentrano ai Consorzi di Bonifica Montana in ogni rapporto amministrativo patrimoniale a decorrere dal trentesimo giorno dalla data di entrata in vigore della presente legge.</corpo>
					</comma>
				</articolo>
				<articolo id="art3">
					<num>Art. 3</num>
					<comma id="art3-com1">
						<num />
						<corpo>A tale effetto, qualora i preesistenti Consorzi di Bonifica Montana operino i comprensori di bonifica montana il cui territorio comprende più zone omogenee e le sue funzioni debbono essere trasferite a più Comunità Montane, la regolazione tra gli Enti interessati dei rapporti patrimoniali ed amministrativi è determinata con decreto del Presidente della Giunta Regionale, su conforme parere della Giunta stessa e sentita la competente Commissione consiliare, entro sessanta giorni dalla data di soppressione.</corpo>
					</comma>
				</articolo>
				<articolo id="art4">
					<num>Art. 4</num>
					<comma id="art4-com1">
						<num />
						<corpo>
							Il personale di ruolo e quello assunto a tempo indeterminato, in servizio presso i soppressi Enti alla data del 31 dicembre 1974, sarà collocato a domanda, da presentarsi entro il termine perentorio di trenta a giorni dall'entrata in vigore della presente legge nel ruolo unico regionale ed inquadrato nei livelli funzionali di cui all'
							<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1974-08-31;11#art3" xlink:type="simple">art. 3 della legge regionale 31 agosto 1974, n. 11</rif>
							e 12 sulla base della seguente tabella di equiparazione:
							<h:table>
								<h:caption>TABELLA A</h:caption>
								<h:tbody>
									<h:tr>
										<h:td>-Categorie classi dei vigenti contratti collettivi nazionali di lavoro per i dipendenti dei Consorzi di Bonifica Montana Livelli Funzionali</h:td>
									</h:tr>
									<h:tr>
										<h:td>-Categoria 2° Classe - 1° - 2° - 3° - 4° - 5° Concetto</h:td>
									</h:tr>
									<h:tr>
										<h:td>-Categoria 3° Classe - 1° - 2° - 3° - 4° - So Esecutivo</h:td>
									</h:tr>
									<h:tr>
										<h:td>-Categoria 4° A Classe 3a Ausiliario</h:td>
									</h:tr>
								</h:tbody>
							</h:table>
							Il personale di cui al
							<rif xlink:href="#art4-com1" xlink:type="simple">primo comma</rif>
							del presente articolo è costituito da venti dipendenti e ripartito in categorie e classi come risulta dalla seguente Tabella B:
							<h:table>
								<h:caption>TABELLA B</h:caption>
								<h:tbody>
									<h:tr>
										<h:td>-Categorie e classi dei vigenti contratti collettivi nazionali di lavoro per dipendenti dei Consorzi di Bonifica Montana Numero dipendenti</h:td>
									</h:tr>
									<h:tr>
										<h:td>-Categoria 2a Classe - 1° - 2° - 3° - 4° - 5°11</h:td>
									</h:tr>
									<h:tr>
										<h:td>-Categoria 3a Classe - 1° - 2° - 3° - 4° - 5° 8</h:td>
									</h:tr>
									<h:tr>
										<h:td>-Categoria 4° A Classe 3a 1 20</h:td>
									</h:tr>
								</h:tbody>
							</h:table>
							Il collocamento nel ruolo regionale decorre dalla data di entrata in vigore dalla presente legge.
						</corpo>
					</comma>
					<comma id="art4-com2">
						<num />
						<corpo>
							Ai sensi dell'
							<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1974-08-31#art3" xlink:type="simple">art. 3 della legge regionale 31 agosto 1974</rif>
							, nn. 11 e 12 per l' esso al livello di concetto è richiesto il diploma di scuola media superiore; per l'accesso al lllo esecutivo diploma di scuola media inferiore; per l'accesso al livello ausiliario diploma di scuola dell'obbligo.
						</corpo>
					</comma>
					<comma id="art4-com3">
						<num />
						<corpo>In difetto si farè luogo all'attribuzione della qualifica immediatamente inferiore.</corpo>
					</comma>
				</articolo>
				<articolo id="art5">
					<num>Art. 5</num>
					<comma id="art5-com1">
						<num />
						<corpo>
							Al personale così inquadrato, sarè attribuito il trattamento economico di cui all'
							<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1974-08-31#art76" xlink:type="simple">art. 76 della legge regionale 31 agosto 1974</rif>
							, nn. 11 e 12.
						</corpo>
					</comma>
					<comma id="art5-com2">
						<num />
						<corpo>Il servizio di ruolo prestato nella stessa carriera presso l'Ente di provenienza anteriormente alla data di inquadramento sarè valutato nella misura del 100%, sia agli effetti del passaggio alla seconda qualifica parametrale del livello di apparenza, sia agli effetti dell'attribuzione delle classi di stipendio e degli aumenti biennali.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art5-com3">
						<num />
						<corpo>Il servizio di ruolo prestato in carriera inferiore sarè valutato nella misura del 75% ai soli fini dell'attribuzione delle classi di stipendio e degli aumenti periodici.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art5-com4">
						<num />
						<corpo>Il servizio non di ruolo, comunque prestato, è, agli stessi fini del comma precedente, valutato nella misura del 50%.</corpo>
					</comma>
				</articolo>
				<articolo id="art6">
					<num>Art. 6</num>
					<comma id="art6-com1">
						<num />
						<corpo>
							In relazione a quanto previsto negli articoli precedenti, la dotazione organico provvisoria di cui all'
							<rif xlink:href="#art2" xlink:type="simple">art. 2</rif>
							e Tabella Adella
							<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1974-08-31;11" xlink:type="simple">legge regionale 31 agosto 1974, n. 11</rif>
							e è modificata, in aumento, di 11 unità per livello di concetto, di 8 unità per il livello esecutivo, di 1 unità per il livello ausiliario.
						</corpo>
					</comma>
				</articolo>
				<articolo id="art7">
					<num>Art. 7</num>
					<comma id="art7-com1">
						<num />
						<corpo>L'onere finanziario derivante dall'applicazione della presente legge, prevista in L.125.000.000 (centoventicinquemilioni), graverè sugli appositi capitoli nn. 190-210 dello stato di previsione della spesa di cui al Titolo 1, Sezione 1, Rubrica n. 2, Settore I del Bilancio finanziario regionale per l'anno 1976.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art7-com2">
						<num />
						<corpo>Agli oneri per gli esercizi degli anni successivi si provvederè con adeguati stanziamenti negli appositi capitoli dei rispettivi bilanci.</corpo>
					</comma>
				</articolo>
				<articolo id="art8">
					<num>Art. 8</num>
					<comma id="art8-com1">
						<num />
						<corpo>
							La presente legge regionale dichiarata urgente ai sensi dell'
							<rif xlink:href="urn:nir:stato:costituzione:1947-12-27#art127" xlink:type="simple">art. 127 della costituzione</rif>
							e dell'
							<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:statuto:#art38" xlink:type="simple">art. 38 dello Statuto</rif>
							ed entra in vigore il giorno successivo a quello della sua pubblicazione nel Bollettino Ufficiale della Regione.
						</corpo>
					</comma>
				</articolo>
			</articolato>
			<formulafinale>E' fatto obbligo a chiunque spetti di osservarla e di farla osservare come legge della Regione Molise.</formulafinale>
			<conclusione />
		</LeggeRegionale>
	</NIR>
