<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE NIR SYSTEM "nircompleto.dtd">
<NIR tipo="originale" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
    <LeggeRegionale>
        <meta>
            <descrittori>
                <pubblicazione norm="19900601" num="10" tipo="BURM"/>
                <entratainvigore norm="19900616"/>
                <redazione id="red1" nome="" norm=""/>
                <urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:1990-05-25;24"/>
                <materie vocabolario="Regione Molise">
                    <materia valore="-"/>
                </materie>
            </descrittori>
        </meta><?error 04.Assistenza sociale, volontariato 
 
Bollettino 
Bollettino Ufficiale n. 10 del 01/06/90 
 
Oggetto 
Assistenza - Invalidi - Associazioni - Contributi - Procedure 
 
Abrogazioni 
 
 
Modifiche 
Modificato art. 1 dalla legge n. 7/1992 art. 1 
 
?>
        <intestazione>
            <emanante>Regione Molise</emanante>
            <tipoDoc>Legge Regionale </tipoDoc>
            <dataDoc norm="19900525">25 Maggio 1990</dataDoc>, n. <numDoc>24</numDoc>
            <titoloDoc>Provvidenze in favore delle Associazioni di tutela degli invalidi 
 
</titoloDoc>
        </intestazione>
        <formulainiziale/>
        <articolato>
            <articolo id="art1">
                <num>Art. 1</num>
                <rubrica>: BENEFICIARI 
</rubrica>
                <comma id="art1-com1">
                    <num/>

                    <corpo> 
1. La Regione Molise concede annualmente contributi alle sezioni regionali delle seguenti   Associazioni che svolgono sul territorio regionale attività di alto valore sociale, allo scopo di favorirne lo svolgimento dei compiti istituzionali, escluse le associazioni combattentistiche e patriottiche e d'armi: 
 
- Associazione nazionale mutilati ed invalidi del lavoro (ANMIL), riconosciuta con <rif
                            xlink:href="urn:nir:presidente.repubblica:decreto:1978-12-23">decreto del   Presidente della Repubblica del 23 dicembre 1978</rif>; 
 
- Unione italiana ciechi (UIC), riconosciuta con <rif
                            xlink:href="urn:nir:presidente.repubblica:decreto:1978-12-23">decreto del Presidente della Repubblica del 23   dicembre 1978</rif>; 
 
- Ente nazionale sordomuti (ENS), riconosciuta con <rif
                            xlink:href="urn:nir:presidente.repubblica:decreto:1979-12-31">decreto del Presidente della Repubblica del   31 dicembre 1979</rif>; 
 
- Associazione nazionale mutilati ed invalidi civili (ANMIC), riconosciuta con <rif xlink:href="urn:nir:presidente.repubblica:decreto:1978-12-23">decreto del  Presidente della Repubblica del 23 dicembre 1978</rif>. 
 
Con deliberazione del Consiglio Regionale può essere decisa l'ammissione di altri organismi   associativi riconosciuti con Decreto del Presidente della Repubblica, che presentino i necessari requisiti e finalità sociali. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art2">
                <num>Art. 2</num>
                <rubrica>: CONCESSIONE DEI CONTRIBUTI 
</rubrica>
                <comma id="art2-com1">
                    <num/>

                    <corpo> 
1. La Giunta regionale, su conforme parere della Commissione consiliare competente, dispone la   concessione dei contributi di cui al <rif
                            xlink:href="#art3">successivo articolo 3</rif> in favore delle rappresentanze   regionali degli Enti di cui all'<rif xlink:href="#art1">articolo 1</rif>. 
 
2. Le rappresentanze regionali provvederanno a ripartire una quota non inferiore all'80 per cento   del contributo totale ottenuto per l'anno tra le due sezioni provinciali sulla base del numero degli iscritti a ciascuna di loro.</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art3">
                <num>Art. 3</num>
                <rubrica>: ENTITÀ DEI CONTRIBUTI 
</rubrica>
                <comma id="art3-com1">
                    <num/>
                    <corpo> 
1. A ciascuna delle Associazioni verrà attribuita una quota, uguale per tutte, che verrà   quantificata ogni anno con provvedimento della Giunta regionale, su conforme parere della   Commissione consiliare competente. 
 
2. Alla quota di cui al comma precedente verrà aggiunto un ulteriore contributo stabilito   annualmente dalla Giunta regionale, su conforme parere della Commissione consiliare competente, e correlato alla quantità e qualità delle attività programmate.</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art4">
                <num>Art. 4</num>
                <rubrica>: MODALITÀ 
</rubrica>
                <comma id="art4-com1">
                    <num/>
                    <corpo> 
1. Entro e non oltre il 31 gennaio di ogni anno i responsabili delle delegazioni regionali delle   Associazioni interessate trasmettono alla Giunta regionale domanda dei contributi previsti dalla   presente legge. 
 
2. Alla domanda devono essere allegati il programma delle attività da svolgere nell'anno nonché una relazione, corredata da rendiconto finanziario, sulle attività svolte nell'anno precedente. 
 
3. Il contributo annuo verrà versato in unica soluzione. 
 
4. Ove la Giunta regionale dovesse riscontrare difformità rispetto ai programmi presentati o agli scopi istituzionali degli statuti delle Associazioni, provvederà all'emanazione di provvedimento di revoca del contributo concesso.</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art5">
                <num>Art. 5</num>
                <rubrica>: NORMA TRANSITORIA 
</rubrica>
                <comma id="art5-com1">
                    <num/>

                    <corpo> 
1. Per il primo anno di applicazione della presente legge regionale il termine di cui al <rif xlink:href="#art4-com1">primo comma del precedente articolo 4</rif> è fissato a due mesi della entrata in vigore della presente   legge. 
 
2. Per il primo anno di applicazione le Associazioni sono esonerate dal presentare la relazione conclusiva, con rendiconto, dell'attività svolta nell'anno precedente.</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art6">
                <num>Art. 6</num>
                <rubrica>: NORMA FINANZIARIA 
</rubrica>
                <comma id="art6-com1">
                    <num/>
                    <corpo> 
1. All'onere derivante dall'attuazione della presente legge regionale, valutato per il 1990 in lire duecentomilioni, si fa fronte con successiva legge di variazione al bilancio con prelievo dai fondi per &lt;&lt;Provvedimenti Legislativi in corso&gt;&gt;. 
 
2. Alla quantificazione degli oneri annuali si provvede con la legge approvativa di bilancio.</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art7">
                <num>Art. 7</num>
                <rubrica>: ABROGAZIONE DI NORME 
</rubrica>
                <comma id="art7-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
                        <mod id="art7-com1-mod1"> 
1. È abrogata la <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1975-01-13;2">legge regionale 13 gennaio 1975 n. 2</rif>. </mod>
                    </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art8">
                <num>Art. 8</num>
                <rubrica>: PUBBLICAZIONE 
</rubrica>
                <comma id="art8-com1">
                    <num/>
                    <corpo> 
1. La presente legge verrà pubblicata nel Bollettino Ufficiale della Regione Molise. 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
        </articolato>
        <formulafinale/>
        <conclusione/><?error 2. &#xC8; fatto obbligo, a chiunque spetti, di osservarla e farla osservare come legge della Regione Molise. 

?>
    </LeggeRegionale>
</NIR>
