<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE NIR SYSTEM "nirflessibile.dtd">
<NIR tipo="originale" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
    <LeggeRegionale>
        <meta>
            <descrittori>
                <pubblicazione norm="20010414" num="9" tipo="BURM"/>
                <entratainvigore norm="20010429"/>
                <redazione id="red1" nome="" norm=""/>
                <urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:2001-04-05;7"/>
                <materie vocabolario="Regione Molise">
                    <materia valore="23.ordinamento sportivo e promozione dello sport"/>
                </materie>
            </descrittori><ciclodivita><eventi><evento data="20040115" fonte="rp1" id="t1" tipo="modifica"/></eventi><relazioni><passiva id="rp1" xlink:href="urn:nir:regione.campania:legge:2003;36" xlink:type="simple"/></relazioni></ciclodivita>
        </meta><?error 23.Ordinamento sportivo e promozione dello sport 
 
Bollettino 
BOLLETTINO UFFICIALE DELLA REGIONE MOLISE  N.9 del 14 aprile 2001 
 
Oggetto 
Regione Molise - Promozione e valorizzazione attraverso la sponsorizzazione di manifestazioni sportive - Interventi 
 
Abrogazioni 
 
 
Modifiche 
Modificato art. 1 dalla legge n. 36/2003 art. 1 
Modificato art. 2 dalla legge n. 36/2003 art. 2 
Modificato art. 6 dalla legge n. 36/2003 art. 3 
 
?>
        <intestazione>
            <emanante>Regione Molise</emanante>
            <tipoDoc>LEGGE REGIONALE </tipoDoc>
            <dataDoc
                    norm="20010405">5 aprile 2001</dataDoc>, n.<numDoc>7</numDoc>. 
 
<titoloDoc>Interventi per la promozione della Regione attraverso la sponsorizzazione di attivitè sportive. 
 
<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2001-04-05;7">LEGGE REGIONALE 5 aprile 2001, n.7</rif>. 
 
Interventi per la promozione della Regione attraverso la sponsorizzazione di attivitè sportive. 
 
</titoloDoc>
        </intestazione>
        <formulainiziale>
            <h:p>Il Consiglio Regionale ha approvato; </h:p>
            <h:p>Il Commissario di Governo ha apposto il </h:p>
            <preambolo>
                <h:p>visto: 
IL PRESIDENTE 
della 
GIUNTA REGIONALE</h:p>
            </preambolo>
            <h:p>Promulga </h:p>
            <h:p>la seguente legge: </h:p>
        </formulainiziale>
        <articolato>
            <articolo id="art1">
                <num>Art.1 </num>
                <rubrica>
 
(Finalitè) 
 
</rubrica>
                <comma id="art1-com1">
                    <num/>
                    <corpo>1. La Regione al fine di promuovere e valorizzare il patrimonio culturale, paesaggistico ed economico del Molise, in attuazione dei programmi volti a pubblicizzare, a livello nazionale ed internazionale, il territorio regionale, con la presente legge interviene a sostegno di organismi sportivi che partecipano a manifestazioni e a campionati nazionali o internazionali nonchè interregionali. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art2">
                <num>Art.2 </num>
                <rubrica>
 
(Beneficiari e modalitè di presentazione delle istanze) 
 
</rubrica>
                <comma id="art2-com1">
                    <num/>
                    <corpo>1. Possono beneficiare dell'intervento regionale previa stipula di apposita convenzione le Federazioni Sportive, per la partecipazione di rappresentative a manifestazioni nazionali e internazionali, le Societè e le Associazioni sportive, per la partecipazione a Campionati Nazionali. 
 
2. Le istanze dei soggetti interessati devono pervenire all'Assessorato Regionale allo Sport entro il 31 gennaio di ogni anno corredate da: 
 
- relazione sull'attivitè svolta e da svolgere con specifica indicazione sull'attivitè del vivaio societario; 
 
- piano economico-finanziario delle attivitè; 
 
- calendario degli incontri di campionato o della manifestazione; 
 
- tipologia dell'intervento richiesto.</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art3">
                <num>Art.3 </num>
                <rubrica>
 
(Interventi regionali) 
 
</rubrica>
                <comma id="art3-com1">
                    <num/>
                    <corpo>1. La Regione interviene con sponsorizzazioni totali o parziali. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art3-com2">
                    <num/>
                    <corpo>Con la sponsorizzazione totale il sodalizio beneficiario si obbliga a mantenere per tutta la stagione sportiva gli impegni contrattuali assunti con la Regione e a non assumere degli altri. Con la sponsorizzazione parziale gli impegni contrattuali vengono definiti dalla Giunta Regionale, consentendo ulteriori sostegni da parte di terzi. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art4">
                <num>Art.4 </num>
                <rubrica>
 
(Requisiti) 
 
</rubrica>
                <comma id="art4-com1">
                    <num/>
                    <corpo>1. è condizione essenziale per l'ammissione agli interventi di sostegno regionali che le manifestazioni e i campionati si svolgano in toto o in parte nel territorio nazionale e che alle manifestazioni internazionali, organizzate in Regione o in territorio extranazionale alle quali partecipano rappresentative regionali, siano presenti almeno due rappresentative di altre Nazioni. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art5">
                <num>Art.5 </num>
                <rubrica>
 
(Elementi per la proposta di piano) 
 
</rubrica>
                <comma id="art5-com1">
                    <num/>

                    <alinea>1. L'Assessorato competente in materia di sport, sentita la Commissione Regionale per lo Sport di cui alla Legge Regionale per lo Sport di cui alla <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1990;26">Legge Regionale n.26/1990</rif>: 
 
</alinea>
                    <el id="art5-com1-leta">
                        <num>a)</num>
                        <corpo> valuta le necessitè pubblicitarie nel quadro del Piano regionale di Sviluppo e propone un piano organico di intervento pubblicitario nel settore sportivo;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art5-com1-letb">
                        <num> 
 
b)</num>
                        <corpo> indica le condizioni della sponsorizzazione, da inserire nella convenzione tipo da sottoporre agli organismi consenzienti;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art5-com1-letc">
                        <num> 
 
c)</num>
                        <corpo> valuta la congruitè numerica e tecnica del vivaio anche in relazione al livello tecnico delle attivitè oggetto di sponsorizzazione;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art5-com1-letd">
                        <num> 
 
d)</num>
                        <corpo> propone il piano di riparto tra i soggetti ammessi a contributo che tiene conto dell'importanza delle iniziative proposte, vincolando parte dello stesso ai risultati agonistici che verranno conseguiti e alla politica di promozione dell'attivitè giovanile. </corpo>
                    </el>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art6">
                <num>Art.6 </num>
                <rubrica>
 
(Modalitè di concessione ed erogazione dei contributi) 
 
</rubrica>
                <comma id="art6-com1">
                    <num/>
                    <corpo>1. La Giunta Regionale, su proposta dell'Assessore competente in materia di sport approva, entro il 31 marzo di ogni anno, il programma preventivo delle sponsorizzazioni e ne autorizza, previa assunzione dei necessari impegni di spesa, l'attuazione, per una quota pari al 60% dell'importo globale, con anticipazioni a favore dei soggetti inseriti nel programma medesimo. 
 
2. Le anticipazioni non possono superare il 60% delle spese ritenute ammissibili. 
 
3. La liquidazione del saldo verrè autorizzata previa valutazione ed esame del conto consuntivo e della proficuitè dell'attivitè svolta e quant'altro previsto nelle apposite convenzioni.</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art7">
                <num>Art.7 </num>
                <rubrica>
 
(Norma finanziaria) 
 
</rubrica>
                <comma id="art7-com1">
                    <num/>
                    <corpo>1. Agli oneri derivanti dall'attuazione della presente legge si farè fronte mediante l'istituzione di appositi capitoli nella parte della spesa del bilancio regionale che verranno dotati della necessaria disponibilitè in sede di approvazione della legge annuale di bilancio. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art8">
                <num>Art.8 </num>
                <rubrica>
 
(Norma transitoria) 
 
</rubrica>
                <comma id="art8-com1">
                    <num/>
                    <corpo>1. Il termine per la presentazione delle domande, di cui all'articolo 2, comma 2, per il solo anno 2001 è fissato al 31 maggio 2001. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art9">
                <num>Art.9 </num>
                <rubrica>
 
 (Dichiarazione d'urgenza) 
 
</rubrica>
                <comma id="art9-com1">
                    <num/>

                    <corpo>1. La presente legge è dichiarata urgente ai sensi dell'<rif
                            xlink:href="urn:nir:stato:costituzione:1947-12-27#art127">art.127 della Costituzione</rif> e dell'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:statuto:#art38">articolo 38 dello Statuto Regionale</rif> ed entra in vigore il giorno successivo a quello della sua pubblicazione. 
 
2. è fatto obbligo, a chiunque spetti, di osservarla e di farla osservare come legge della Regione Molise.</corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com2">
                    <num/>
                    <corpo>Data a Campobasso, addè 5 aprile 2001 
 
Il Presidente 
 
DI STASI 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
        </articolato>
        <formulafinale/>
        <conclusione/>
    </LeggeRegionale>
</NIR>
