<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE NIR SYSTEM "nirflessibile.dtd">
<NIR tipo="originale" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
    <LeggeRegionale>
        <meta>
            <descrittori>
                <pubblicazione norm="20070716" num="16" tipo="BURM"/>
                <entratainvigore norm="20070731"/>
                <redazione id="red1" nome="" norm=""/>
                <urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:2007-07-06;21"/>
                <materie vocabolario="Regione Molise">
                    <materia valore="38.valorizzazione dei beni culturali e ambientali, impatto ambientale"/>
                </materie>
            </descrittori>
        </meta><?error 38.Valorizzazione dei beni culturali e ambientali, impatto ambientale 
 
Bollettino 
BOLLETTINO UFFICIALE DELLA REGIONE MOLISE N. 16 del 16 luglio 2007 
 
Oggetto 
Anfiteatri di Sepino Larino e Pietrabbondante - Valorizzazione culturale - Attivit&#xE0; - Contributi - Procedure 
 
Abrogazioni 
 
 
Modifiche 
 
 
?>
        <intestazione>
            <emanante>Regione Molise</emanante>
            <tipoDoc>LEGGE REGIONALE </tipoDoc>
            <dataDoc norm="20070706">6 luglio 2007</dataDoc>, n. <numDoc>21</numDoc>. 
 
<titoloDoc>Interventi per la valorizzazione dei siti archeologici ove insistono gli anfiteatri di Sepino, di Larino e di Pietrabbondante. 
 
</titoloDoc>
        </intestazione>
        <formulainiziale/>
        <articolato>
            <articolo id="art1">
                <num>Art. 1 </num>
                <rubrica>
 
(Finalità) 
 
</rubrica>
                <comma id="art1-com1">
                    <num/>

                    <corpo>1. La Regione Molise con la presente legge intende promuovere e sostenere iniziative di carattere culturale idonee ad attrarre visitatori, anche non residenti nel territorio regionale, nelle località di interesse archeologico di Sepino, di Larino e di Pietrabbondante, incentivando la realizzazione di manifestazioni mediante la specifica utilizzazione e valorizzazione degli anfiteatri ivi esistenti e delle attività teatrali svolte in applicazione dell'apposito programma annuale di cui al <rif xlink:href="#art3">successivo articolo 3</rif>. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art2">
                <num>Art. 2 </num>
                <rubrica>
 
(Finanziamenti regionali) 
 
</rubrica>
                <comma id="art2-com1">
                    <num/>

                    <corpo>1. Per la realizzazione delle finalità di cui all'<rif xlink:href="#art1">articolo 1</rif> la Giunta regionale dispone annualmente la partecipazione al finanziamento dei programmi previsti dallo stesso articolo nel limite dello stanziamento complessivo di Euro 75.000,00 (SETTANTACINQUEMILA/00) e del contributo massimo, a favore di ciascuno dei tre Comuni, di Euro 25.000,00 (VENTICINQUEMILA/00). </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art3">
                <num>Art. 3 </num>
                <rubrica>
 
(Programma annuale) 
 
</rubrica>
                <comma id="art3-com1">
                    <num/>

                    <corpo>1. Entro il 31 marzo di ogni anno una commissione, composta dall'Assessore regionale alla cultura, che la presiede, e dai Sindaci dei tre comuni interessati, o loro delegati, predispone il programma delle manifestazioni e degli eventi di cui all'<rif xlink:href="#art1">articolo 1</rif> e lo sottopone alla Giunta regionale per l'approvazione. 
 
2. Il programma può prevedere forme di agevolazione a favore dei visitatori che intendono prolungare il loro soggiorno. 
 
3. Non meno del 5 per cento delle spese programmate è destinato all'informazione pubblicitaria da diffondersi al di fuori del territorio regionale. 
 
4. Entro trenta giorni dall'entrata in vigore della presente legge la Giunta regionale con proprio provvedimento stabilisce in dettaglio i criteri per l'articolazione del programma assicurandone l'efficacia ai fini dell'attuazione della presente legge.</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art4">
                <num>Art. 4 </num>
                <rubrica>
 
(Rendicontazione) 
 
</rubrica>
                <comma id="art4-com1">
                    <num/>
                    <corpo>1. Entro il 30 settembre di ogni anno i Comuni beneficiari dei contributi di cui alla presente legge rendicontano alla Regione, per il tramite dell'Assessorato regionale alla cultura, le spese sostenute, allegando documentazione giustificativa ed una relazione sull'attività svolta. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art5">
                <num>Art. 5 </num>
                <rubrica>
 
(Partecipazione dei Comuni alle spese) 
 
</rubrica>
                <comma id="art5-com1">
                    <num/>

                    <corpo>1. Il contributo annnuale è concesso, con anticipazione del cinquanta per cento entro trenta giorni dall'approvazione del programma ed il restante cinquanta per cento a seguito della rendicontazione di cui all'<rif xlink:href="#art4">articolo 4</rif>, in misura comunque non superiore al cinquanta per cento della spesa effettivamente sostenuta e documentata dal Comune beneficiario. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art6">
                <num>Art. 6 </num>
                <rubrica>
 
(Disposizioni finanziarie) 
 
</rubrica>
                <comma id="art6-com1">
                    <num/>
                    <corpo>1. L'onere derivante dall'applicazione della presente legge è quantificato, per l'esercizio finanziario 2007, in Euro 75.000,00 (SETTANTACINQUEMILA/00). 
 
2. Nello stato di previsione della spesa del bilancio regionale per l'esercizio finanziario 2007 è istituito nella U.P.B. n. 545 "Beni e promozione culturale, gestione degli archivi storici della Regione" apposito capitolo con una dotazione finanziaria di competenza e di cassa pari ad Euro 75.000,00 (SETTANTACINQUEMILA/00) al cui finanziamento si provvede attraverso la riduzione nella competenza e nella cassa del capitolo n. 15900 della stessa U.P.B.. 
 
3. Per gli esercizi successivi agli oneri si provvede mediante le rispettive leggi approvative del bilancio.</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art7">
                <num>Art. 7 </num>
                <rubrica>
 
(Disposizioni finanziarie) 
 
</rubrica>
                <comma id="art7-com1">
                    <num/>

                    <corpo>1. In sede di prima applicazione della presente legge il termine di cui all'<rif xlink:href="#art3-com1">articolo 3, comma 1</rif>, è fissato al 31 luglio 2007. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art8">
                <num>Art. 8 </num>
                <rubrica>
 
(Entrata in vigore) 
 
</rubrica>
                <comma id="art8-com1">
                    <num/>
                    <corpo>1. La presente legge entra in vigore il giorno successivo a quello della sua pubblicazione nel Bollettino Ufficiale della Regione Molise. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art8-com2">
                    <num/>
                    <corpo>La presente legge sarà pubblicata nel Bollettino Ufficiale della Regione. È fatto obbligo a chiunque spetti di osservarla e farla osservare come legge della Regione Molise. 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
        </articolato>
        <formulafinale/>
        <conclusione/>
    </LeggeRegionale>
</NIR>
