<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE NIR SYSTEM "nircompleto.dtd">
<NIR tipo="originale" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
    <LeggeRegionale>
        <meta>
            <descrittori>
                <pubblicazione norm="19890401" num="6" tipo="BURM"/>
                <entratainvigore norm="19890416"/>
                <redazione id="red1" nome="" norm=""/>
                <urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:1989-03-10;5"/>
                <materie vocabolario="Regione Molise">
                    <materia valore="21.Ordinamento e organizzazione regionale e degli enti dipendenti e vigilati, organi della Regione, organizzazione degli uffici e politiche del personale, commissioni, comitati e consulte"/>
                </materie>
            </descrittori>
        </meta><?error 21.Ordinamento e organizzazione regionale e degli enti dipendenti e vigilati, organi della Regione, organizzazione degli uffici e politiche del personale, commissioni, comitati e consulte 
 
Bollettino 
Bollettino Ufficiale n. 06 del 01/04/89 
 
Oggetto 
Regione - Personale inquadrato - Reinquadramento - Procedure 
 
Abrogazioni 
 
 
Modifiche 
 
 
?>
        <intestazione>
            <emanante>Regione Molise</emanante>
            <tipoDoc>Legge Regionale </tipoDoc>
            <dataDoc norm="19890310">10 Marzo 1989</dataDoc>, n. <numDoc>5</numDoc>
            <titoloDoc>Reinquadramento del personale già inquadrato alla Regione con leggi regionali: nn. 11/74, 12/74, 12/80, 1O/81, 26/81, 1/83, 3/85. 
 
</titoloDoc>
        </intestazione>
        <formulainiziale/>
        <articolato>
            <articolo id="art1">
                <num>ART. 1</num>
                <rubrica>: FINALITÀ  DELLA LEGGE 
 </rubrica>
                <comma id="art1-com1">
                    <num>
1.</num>

                    <corpo> Il personale inquadrato alla Regione ai sensi delle leggi regionali nn. 11/74, 12/74, 12/80, 10/81, 26/81, 1/83 e 3/85 in alternativa all'inquadramento già effettuato, ai sensi della <rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1981;10">legge regionale 10/1981</rif>, può a domanda, essere reinquadrato secondo i criteri di cui ai successivi  articoli della presente legge, in relazione ai titoli posseduti alla data del 31 gennaio 1981, come previsto dalla <rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1983-01-03;1">legge regionale n. 1 del 3 gennaio 1983</rif>, <rif xlink:href="#art5">art. 5</rif>. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art2">
                <num>ART. 2</num>
                <rubrica>: TITOLI VALUTABILI 
 </rubrica>
                <comma id="art2-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <alinea> In relazione alla finalità di cui al precedente articolo i titoli valutabili sono i seguenti: 
 
</alinea>
                    <el id="art2-com1-leta">
                        <num>a)</num>
                        <corpo> anzianità di servizio per un massimo di punti 48 
 
b) titoli di studio per un massimo di punti 45 
 
c) concorsi vinti o per i quali è stata conseguita l'idoneità per un massimo di punti 10 
 
d) titoli di specializzazione per un massimo di punti 10. 
 
</corpo>
                    </el>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art3">
                <num>ART. 3</num>
                <rubrica>: VALUTAZIONE DELL'ANZIANITÀ 
 </rubrica>
                <comma id="art3-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> Il servizio prestato presso l'Ente di provenienza e presso l'Amministrazione regionale viene valutato punti 1,50 per ogni trimestre. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art3-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo> Il periodo massimo complessivo valutabile è di anni 8. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art3-com3">
                    <num>
 
3.</num>
                    <corpo> Non vengono valutate le frazioni di anno inferiori a quarantacinque giorni procedendo, in ogni altro caso, all'arrotondamento al trimestre per difetto o per eccesso. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art3-com4">
                    <num>
 
4.</num>

                    <corpo> Al punteggio conseguente all'applicazione dei precedenti commi saranno apportate le stesse riduzioni percentuali applicate all'anzianità di servizo a norma dell'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1974-08-31;11#art89">art. 89 della legge regionale n. 11 del 31 agosto 1974</rif> e successive modifiche ed integrazioni con riferimento alla qualifica o livello rivestito nell'ordinamento di provenienza in relazione al livello funzionale superiore   richiesto. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art3-com5">
                    <num>
 
5.</num>
                    <corpo> Per l'inquadramento al VII e VIII livello funzionale il servizio comunque prestato in carriera di concetto è valutato al settantacinque per cento. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art4">
                <num>ART. 4</num>
                <rubrica>: VALUTAZIONE TITOLI DI STUDIO 
 </rubrica>
                <comma id="art4-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <alinea> I titoli di studio, conseguiti a norma dell'ordinamento scolastico italiano, sono valutati: 
 
</alinea>
                    <el id="art4-com1-leta">
                        <num>a)</num>
                        <corpo> diploma di laurea: punti 45;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art4-com1-letb">
                        <num> 
 
b)</num>
                        <corpo> diploma di scuola media di II grado: punti 30;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art4-com1-letc">
                        <num> 
 
c)</num>
                        <corpo> licenza di scuola media dell'obbligo: punti 20. </corpo>
                    </el>
                </comma>
                <comma id="art4-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo> È valutabile un solo titolo di studio ed il titolo di studio superiore assorbe quello inferiore. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art5">
                <num>ART. 5</num>
                <rubrica>: VALUTAZIONE DEI CONCORSI SUPERATI 
 </rubrica>
                <comma id="art5-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <alinea> I concorsi superati valutabili sono soltanto quelli per esami o per titoli ed esami e sono valutati nella seguente misura: 
 
</alinea>
                    <el id="art5-com1-leta">
                        <num>a)</num>
                        <alinea> concorsi a posti per la carriera direttiva: 
 
</alinea>
                        <en id="art5-com1-leta-num1">
                            <num>1)</num>
                            <corpo> vincitore punti 5 
 </corpo>
                        </en>
                    </el>
                </comma>
                <comma id="art5-com2">
                    <num>
2)</num>
                    <corpo><?error Marker Warning 108?> idoneo punti 3 
 
b) concorsi a posti per la carriera di concetto: 
 
1) vincitore punti 4 
 
2) idoneo punti 2 
 
c) concorsi a posti per la carriera esecutiva e della carriera ausiliaria ed operaia: 
 
1) vincitore punti 3 
 
2) idoneo punti 1,5. 
 
2. Sono complessivamente valutabili solo due concorsi superati; nell'ipotesi di un numero superiore a due si valutano quelli più favorevoli. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art6">
                <num>ART. 6</num>
                <rubrica>: VALUTAZIONI DELLE SPECIALIZZAZIONI 
 </rubrica>
                <comma id="art6-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <alinea> I titoli di cui alla lettera d) del precedente articolo 2 sono i seguenti: certificazioni e/o attestazioni di specializzazione: 
 
</alinea>
                    <el id="art6-com1-leta">
                        <num>a)</num>
                        <corpo> corsi di studio annuali: punti 2 
 
b) corsi di studio biennali: punti 4 
 
c) corsi di studio triennali: punti 6 
 
d) abilitazione all'esercizio della professione: punti 2 
 
e) abilitazione all'insegnamento: punti 2. 
 
</corpo>
                    </el>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art7">
                <num>ART. 7</num>
                <rubrica>: INQUADRAMENTO NEI LIVELLI 
 </rubrica>
                <comma id="art7-com1">
                    <num>
1.</num>

                    <corpo> Il personale che raggiunge un punteggio complessivo, risultante dalla somma dei punti dei titoli posseduti di cui all'<rif
                            xlink:href="#art2">articolo 2</rif>, non inferiore al minimo indicato per ciascuno dei livelli funzionali sotto riportati, previsti dalla <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1980-05-08;12">legge regionale dell'8 maggio 1980 n. 12</rif>, è ritenuto idoneo all'inquadramento nel livello medesimo: 
 
livello II  punti 10 
 
livello III punti 18 
 
livello IV  punti 30 
 
livello V punti 40 
 
livello VI  punti 50 
 
livello VII  punti 55 
 
livello VIII punti 78. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art8">
                <num>ART. 8</num>
                <rubrica>: NORME DI ATTUAZIONE 
 </rubrica>
                <comma id="art8-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> I benefici della presente legge non possono comportare l'attribuzione di più di due passaggi di   livello. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art8-com2">
                    <num>
 
2.</num>

                    <corpo> Per il personale inquadrato ai sensi della <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1981-06-08;10">legge   regionale n. 10 dell'8 giugno 1981</rif>, nei livelli dal II al IV, non è consentito più di un passaggio di livello. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art8-com3">
                    <num>
 
3.</num>

                    <corpo> Al personale proveniente dallo Stato, già appartenente alla ex carriera di concetto, che in sede di applicazione della <rif
                            xlink:href="urn:nir:stato:legge:1980-07-11;312">legge 11 luglio 1980, n. 312</rif>, <rif xlink:href="#art4">articolo 4</rif>, è stato inquadrato nella settima qualifica funzionale, non è consentito più di un passaggio di livello. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art8-com4">
                    <num>
 
4.</num>
                    <corpo> L'accesso alla carriera direttiva non è comunque consentito ai dipendenti che non posseggano il diploma di scuola media di II grado. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art9">
                <num>ART. 9</num>
                <rubrica>: DOMANDA DI REINQUADRAMENTO 
 </rubrica>
                <comma id="art9-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> Il personale di cui all'<rif xlink:href="#art1">articolo 1</rif>, che ai sensi della presente legge ritenga di avere diritto ad un   inquadramento più favorevole, ha facoltà di richiederlo a pena di decadenza, nel termine di trenta giorni dalla data d'entrata in vigore della stessa. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art10">
                <num>ART. 10</num>
                <rubrica>: DECORRENZA INQUADRAMENTO 
 </rubrica>
                <comma id="art10-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> Il reinquadramento, anche in sovrannumero, decorre agli effetti giuridici dalla data del primo inquadramento e agli effetti economici dalla data d'entrata in vigore della presente legge. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art11">
                <num>ART. 11</num>
                <rubrica>: NORMA FINANZIARIA 
 </rubrica>
                <comma id="art11-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> Il maggior onere occorrente per l'applicazione della presente legge, previsto in lire duecentomilioni, graverà, in termini di competenza e di cassa, sullo stanziamento del Capitolo n. 4000 &lt;&lt;Stipendi ed altri assegni fissi al personale&gt;&gt; del bilancio per l'esercizio 1988. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art12">
                <num>ART. 12</num>

                <rubrica>: ENTRATA IN VIGORE 
 
La presente legge è dichiarata urgente ai sensi del <rif
                        xlink:href="urn:nir:stato:costituzione:1947-12-27#art127-com2">II   comma dell'art. 127 della Costituzione</rif> e dell'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:statuto:#art38">art. 38 dello Statuto regionale</rif> ed entra in vigore il giorno successivo a quello della sua pubblicazione nel Bollettino Ufficiale della Regione. 
 
È fatto obbligo a chiunque spetti di osservarla e di farla osservare come legge della Regione Molise. 
<?error Marker Warning 109?>
                </rubrica>
                <comma id="art12-com1">
                    <num/>
                    <corpo/>
                </comma>
            </articolo>
        </articolato>
        <formulafinale/>
        <conclusione/>
    </LeggeRegionale>
</NIR>
