<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE NIR SYSTEM "nirflessibile.dtd">
<NIR tipo="originale" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
    <LeggeRegionale>
        <meta>
            <descrittori>
                <pubblicazione norm="20040204" num="3" tipo="BURM"/>
                <entratainvigore norm="20040219"/>
                <redazione id="red1" nome="" norm=""/>
                <urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:2004-02-03;6"/>
                <materie vocabolario="Regione Molise">
                    <materia valore="15.industria"/>
                </materie>
            </descrittori>
        </meta><?error 15.Industria 
 
Bollettino 
BOLLETTINO UFFICIALE DELLA REGIONE MOLISE  N. 3 del 4 febbraio 2004 
 
Oggetto 
Industria -Intervento fideiussorio in favore della societ&#xE0; "La Molisana Industrie Alimentari S.p.A.di Campobasso" - Procedure - Modifiche.  
 
Abrogazioni 
 
 
Modifiche 
 
 
?>
        <intestazione>
            <emanante>Regione Molise</emanante>
            <tipoDoc>LEGGE REGIONALE </tipoDoc>
            <dataDoc
                    norm="20040203">3 febbraio 2004</dataDoc>, n. <numDoc>6</numDoc>. 
 
<titoloDoc>Modifiche ed integrazioni alla <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2004-01-09;4">legge regionale 9 gennaio 2004 n. 4</rif>, recante: "Intervento fidejussorio tramite la FINMOLISE in favore della societè: 'LA MOLISANA INDUSTRIE ALIMENTARI - S.p.A.' di Campobasso.". 
 
</titoloDoc>
        </intestazione>
        <formulainiziale/>
        <articolato>
            <articolo id="art1">
                <num>Art. 1 </num>
                <comma id="art1-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
                        <mod id="art1-com1-mod1">
1. L'<rif
                                xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2004-01-09#art5">articolo 5 della legge regionale 9 gennaio 2004</rif>, è sostituito dal seguente: 
 
"<virgolette
                                id="art1-com1-mod1-vir1" tipo="struttura">
                                <articolo id="art0">
                                    <num>Art. 5 </num>
                                    <rubrica>
 
(Condizioni della garanzia) 
 
</rubrica>
                                    <comma id="art0-com1">
                                    <num/>
                                    <alinea>1. La fidejussione dovrè essere concessa alle seguenti condizioni: 
 
</alinea>
                                    <el id="art0-com1-leta">
                                    <num>a)</num>
                                    <corpo>  iscrizione ipotecaria da parte de ''LA MOLISANA INDUSTRIE ALIMENTARI - S.p.A.</corpo>
                                    </el>
                                    </comma>
                                </articolo>

                            </virgolette>" di Campobasso per l'importo di Euro 7.500.000,00 (SETTEMILIONICINQUECENTOMILA/00), previa stima giurata da parte di un tecnico designato dalla Regione Molise, sui beni di proprietè della suddetta societè di valore congruo rispetto all'ammontare della garanzia; 
 
b)  costituzione di pegno sulle azioni della suddetta societè rappresentanti un valore pari al 20% del capitale sociale; 
 
c)  divieto di distribuzione degli utili da parte della societè per tutta la durata della garanzia; 
 
d)  diritto della Regione Molise di designare, nell'ambito della predetta societè, un componente del Consiglio di Amministrazione e un componente del Collegio Sindacale; 
 
e)  obbligo di certificazione rilasciata da primaria societè di revisione indicata dalla Regione Molise, o, in alternativa, di asseverazione resa da Dottore Commercialista-Revisore contabile, attestante la corretta redazione, in conformitè ai principi civilistici e contabili, dell'ultimo bilancio chiuso nonchè la situazione economico-patrimoniale della societè a data non anteriore a 60 giorni precedenti la data di entrata in vigore della presente legge; 
 
f)  che il piano di ristrutturazione predisposto da ''LA MOLISANA INDUSTRIE ALIMENTARI - Sp.A."<virgolette id="art1-com1-mod1-vir2"> venga approvato dalle banche creditrici.</virgolette>" 
 </mod>
                    </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art2">
                <num>Art. 2 </num>
                <comma id="art2-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
                        <mod id="art2-com1-mod2">
1.  Dopo l'<rif
                                xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2004-01-09;4#art8">articolo 8 della legge regionale 9 gennaio 2004 n. 4</rif>, è aggiunto il seguente articolo: 
 
"<virgolette
                                id="art2-com1-mod2-vir3" tipo="struttura">
                                <articolo id="art0">
                                    <num>Art. 8</num>
                                    <rubrica>/bis 
 
(Misure urgenti) 
 
</rubrica>
                                    <comma id="art0-com1">
                                    <num/>
                                    <corpo>1.  La Giunta Regionale, in caso di urgenti esigenze di liquiditè da parte de </corpo>
                                    </comma>
                                </articolo>

                            </virgolette>"LA MOLISANA INDUSTRIE ALIMENTARI - S.p.A."<virgolette
                                id="art2-com1-mod2-vir4" tipo="parola">, è autorizzata ad erogare, entro il limite complessivo di un milione di Euro, un finanziamento alle seguenti condizioni: <h:br/>
                                <h:br/>
 a)  il finanziamento dovrè essere garantito da ipoteca iscritta su beni immobili di proprietè della societè; <h:br/>
                                <h:br/>
 b)  la restituzione del finanziamento dovrè avvenire prima dell'accensione della fidejussione di cui all'articolo 1, intendendosi l'accensione stessa subordinata alla completa estinzione del debito nei confronti della Regione.</virgolette>" 
 </mod>
                    </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art3">
                <num>Art. 3 </num>
                <comma id="art3-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
1.  Nello stato di previsione della spesa del bilancio regionale per l'esercizio finanziario 2004 è incrementato lo stanziamento della U.P.B. "Pianificazione e sviluppo attivitè industriali", nella competenza e nella cassa, per l'importo di Euro 1.000.000,00, quale anticipazione finanziaria a favore de "LA MOLISANA INDUSTRIE ALIMENTARI - S.p.A.". Nello stato di previsione dell'entrata, U.P.B. ''Altri rimborsi e recuperi", è iscritta la medesima somma di Euro 1.000.000,00 a titolo di restituzione dell'anticipazione finanziaria da parte de "LA MOLISANA INDUSTRIE ALIMENTARI - S.p.A.". 
 
2.  La Giunta regionale è autorizzata ad istituire appositi capitoli di spesa e di entrata nel documento contabile di gestione. 
 
Art. 4 
 
(Pubblicazione) 
 
1.  La presente legge entra in vigore il giorno successivo a quello della sua pubblicazione sul Bollettino Ufficiale della Regione. 
 
La presente legge sarè pubblicata nel Bollettino Ufficiale della Regione. è fatto obbligo a chiunque spetti di osservarla e farla osservare come legge della Regione Molise. 
</corpo>
                </comma>
            </articolo><?error Marker Warning 105?>
        </articolato>
        <formulafinale/>
        <conclusione/>
    </LeggeRegionale>
</NIR>
