<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE NIR SYSTEM "nircompleto.dtd">
<NIR tipo="originale" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
    <LeggeRegionale>
        <meta>
            <descrittori>
                <pubblicazione norm="19830216" num="3" tipo="BURM"/>
                <entratainvigore norm="19830303"/>
                <redazione id="red1" nome="" norm=""/>
                <urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:1983-02-01;6"/>
                <materie vocabolario="Regione Molise">
                    <materia valore="12.Flora, fauna, caccia, pesca e fruizione della produzione naturale e spontanea"/>
                </materie>
            </descrittori>
        </meta><?error 12.Flora, fauna, caccia, pesca e fruizione della produzione naturale e spontanea 
 
Bollettino 
Bollettino Ufficiale n. 03 del 16/02/83 
 
Oggetto 
Specie animali di notevole interesse scientifico - Danni arrecati a colture agrarie e patrimonio zootecnico - Risarcimento - Procedure 
 
Abrogazioni 
 
 
Modifiche 
Modificato art. 1 dalla legge n. 23/1995 art. 1 
Modificato art. 1 dalla legge n. 25/1999 art. 1 
Modificato art. 2 dalla legge n. 23/1995 art. 2 
Modificato art. 3 dalla legge n. 25/1999 art. 2 
Modificato art. 4 dalla legge n. 23/1995 art. 3 
Modificato art. 5 dalla legge n. 23/1995 art. 4 
 
?>
        <intestazione>
            <emanante>Regione Molise</emanante>
            <tipoDoc>Legge Regionale </tipoDoc>
            <dataDoc norm="19830201">1 Febbraio 1983</dataDoc>, n. <numDoc>6</numDoc>
            <titoloDoc>Salvaguardia delle specie animali di notevole interesse scientifico e contributi per i danni causati dai medesimi. 
 
</titoloDoc>
        </intestazione>
        <formulainiziale/>
        <articolato>
            <articolo id="art1">
                <num>Art. 1 </num>
                <rubrica>
 
La Regione provvede al risarcimento dei danni arrecati alle colture agrarie ed al patrimonio zootecnico delle aziende agricole della Regione dal cinghiale e dalle seguenti specie di animali in via di estinzione, di eccezionale interesse scientifico anche a livello internazionale: 
 
- Orso Bruno Marsicano (ursus arctos marsicanus); 
 
- Lupo Appenninico (canis lupus italicus); 
 
- Cervo (cervus elaphus); 
 
- Aquila Reale (aquila chrjsaetos). 
 
</rubrica><?error Marker Warning 109?>
                <comma id="art1-com1">
                    <num/>
                    <corpo/>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art2">
                <num>Art. 2 </num>
                <rubrica>
 
L'accertamento e la valutazione dei danni sono demandati ai Comandi di Stazione Forestale per quanto riguarda il patrimonio zootecnico ed i soprassuoli boschivi e dagli Uffici Agricoli di Zona per quanto riguarda le colture in atto. 
 
</rubrica><?error Marker Warning 109?>
                <comma id="art2-com1">
                    <num/>
                    <corpo/>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art3">
                <num>Art. 3 </num>
                <rubrica>
 
I danni causati al patrimonio zootecnico, alle colture ed ai soprassuoli boschivi sono liquidati nella misura del 100% del valore del mercato, secondo il prezziario approvato dalla Giunta Regionale. 
 
</rubrica><?error Marker Warning 109?>
                <comma id="art3-com1">
                    <num/>
                    <corpo/>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art4">
                <num>Art. 4 </num>
                <rubrica>
 
Non si fa luogo al risarcimento dei danni nei seguenti casi: 
 
- per i capi dispersi; 
 
- qualora l'animale che li ha determinati venga ucciso dal proprietario del bene danneggiato; 
 
- nel caso in cui vengano violate le norme che regolano il pascolo contenute nelle prescrizioni di massima e di polizia forestale vigenti nelle due province. 
 
</rubrica><?error Marker Warning 109?>
                <comma id="art4-com1">
                    <num/>
                    <corpo/>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art5">
                <num>Art. 5 </num>

                <rubrica>
 
La domanda intesa ad ottenere il risarcimento del danno, con firma dell'interessato autenticata dal Sindaco o dal Segretario Comunale o da un Notaio, deve essere indirizzata alla Giunta Regionale del Molise tramite i Comandi di Stazione Forestale o gli Uffici Agricoli di Zona secondo le competenze di cui al <rif xlink:href="#art2">precedente articolo 2</rif>, entro tre giorni dalla data in cui si è verificato l'evento. 
 
I Comandi di Stazione Forestale e gli Uffici Agricoli di Zona effettueranno immediatamente il sopralluogo e la stima dei danni, secondo il prezziario stabilito dalla Giunta Regionale e provvederanno a rimettere all'Assessorato Regionale competente gli appositi moduli di accertamento e stima opportunamente compilati. 
 
Il Corpo Forestale trasmetterà detti moduli alla Regione tramite gli Ispettorati Ripartimentali competenti per territorio; gli Uffici Agricoli di Zona trasmetteranno detti moduli alla Regione tramite gli Uffici di Coordinamento Provinciale dell'Assessorato all'Agricoltura. 
 
L'Assessore regionale provvederà a trasmettere gli atti alla Giunta regionale per la successiva liquidazione. 
 
</rubrica><?error Marker Warning 109?>
                <comma id="art5-com1">
                    <num/>
                    <corpo/>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art6">
                <num>Art. 6 </num>
                <rubrica>
 
L'onere derivante dall'applicazione della presente legge sarà quantificato con la legge approvativa del bilancio regionale 1983. 
 
</rubrica><?error Marker Warning 109?>
                <comma id="art6-com1">
                    <num/>
                    <corpo/>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art7">
                <num>Art. 7 </num>
                <rubrica>
 
Le leggi regionali 21 gennaio 1975, n. 9 e 20 gennaio 1977, n. 3 sono abrogate e sostituite dalla presente legge. 
 
</rubrica><?error Marker Warning 109?>
                <comma id="art7-com1">
                    <num/>
                    <corpo/>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art8">
                <num>Art. 8 </num>

                <rubrica>
 
La presente legge è dichiarata urgente, ai sensi dell'<rif
                        xlink:href="urn:nir:stato:costituzione:1947-12-27#art127">art. 127 della Costituzione</rif> e dell'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:statuto:#art38">art. 38 dello Statuto Regionale</rif> ed entra in vigore il giorno successivo a quello della sua pubblicazione nel Bollettino Ufficiale della Regione. 
 
È fatto obbligo a chiunque spetti di osservarla e di farla osservare come legge della Regione Molise. 
<?error Marker Warning 109?>
                </rubrica>
                <comma id="art8-com1">
                    <num/>
                    <corpo/>
                </comma>
            </articolo>
        </articolato>
        <formulafinale/>
        <conclusione/>
    </LeggeRegionale>
</NIR>
