<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE NIR SYSTEM "nirflessibile.dtd">
<NIR tipo="originale" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
    <LeggeRegionale>
        <meta>
            <descrittori>
                <pubblicazione norm="19981216" num="24" tipo="BURM"/>
                <entratainvigore norm="19981231"/>
                <redazione id="red1" nome="" norm=""/>
                <urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:1998-12-14;17"/>
                <materie vocabolario="Regione Molise">
                    <materia valore="13.formazione professionale, istruzione, assistenza scolastica, edilizia scolastica, universit&amp;#xe0;"/>
                </materie>
            </descrittori>
        </meta><?error 13.Formazione professionale, istruzione, assistenza scolastica, edilizia scolastica, universit&#xE0; 
 
Bollettino 
Bollettino Ufficiale n. 24 del 16/12/98 
 
Oggetto 
Scuolabus per il trasporto degli alunni di scuola materna e di scuola dell'obbligo: contributi per l'acquisto e la manutenzione straordinaria 
 
Abrogazioni 
 
 
Modifiche 
 
 
?>
        <intestazione>
            <emanante>Regione Molise</emanante>
            <tipoDoc>Legge Regionale </tipoDoc>
            <dataDoc norm="19981214">14 Dicembre 1998</dataDoc>, n. <numDoc>17</numDoc>
            <titoloDoc>Nuove disposizioni in materia di contributi per l'acquisto di Scuolabus 
 
</titoloDoc>
        </intestazione>
        <formulainiziale/>
        <articolato>
            <articolo id="art1">
                <num>Art. 1 </num>
                <comma id="art1-com1">
                    <num/>

                    <corpo>
1. In attesa di una nuova normativa sul diritto allo studio in relazione al <rif xlink:href="urn:nir:presidente.repubblica:decreto:1977;616">D.P.R. n. 616/1977</rif> la Regione Molise concede contributi ai Comuni per l'acquisto o la manutenzione straordinaria di scuolabus per il trasporto degli alunni della scuola materna e della scuola dell'obbligo sulla base di un programma annuale o pluriennale.  
 
2. Si considera scuolabus anche l'automezzo che, durante il periodo invernale, o a causa di particolari condizioni ambientali e climatiche, puè essere utilizzato per trasporto promiscuo.</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art2">
                <num>Art. 2 </num>
                <comma id="art2-com1">
                    <num/>

                    <corpo>
1. Il programma annuale o pluriennale di cui al <rif xlink:href="#art1-com1">comma 1 dell'art.1</rif> è definito in relazione alle richieste dei Comuni, corredate dei dati relativi al numero degli allievi trasportati, agli itinerari ed ai chilometri e tempi di percorrenza, nonchè in considerazione delle assegnazioni di fondi agli stessi Comuni effettuate negli anni precedenti.  
 
2. Lo stanziamento previsto in Bilancio viene ripartito fino ad un massimo del 90% fra i Comuni che provvedono, all'acquisto dello scuolabus e la parte restante fra i Comuni che provvedono a interventi di manutenzione straordinaria del mezzo.  
 
3. Il programma è approvato dalla Giunta regionale, d'intesa con la Commissione consiliare competente.</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art3">
                <num>Art. 3 </num>
                <comma id="art3-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
                        <mod id="art3-com1-mod1">
1. La percentuale di contributo a carico della Regione, uguale per ogni Comune, è fissata nella misura massima dell'80% del prezzo di acquisto. 
 
2. Il contributo in conto capitale puè essere elevato al 90% del prezzo di acquisto per i Comuni nei quali - per effetto della riorganizzazione della rete scolastica - si verifichino soppressioni e accorpamenti di plessi o scuole.  
 
3. Nell'assegnazione dei contributi vengono privilegiati i Comuni associati per garantire il servizio scolastico.</mod>
                    </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art4">
                <num>Art. 4 </num>
                <comma id="art4-com1">
                    <num/>
                    <alinea>
1. Il contributo finalizzato all'acquisto dello scuolabus è erogato in due soluzioni:  
 
</alinea>
                    <el id="art4-com1-leta">
                        <num>a)</num>

                        <corpo> una prima rata pari al 50%, dopo l'approvazione del programma di cui all'<rif xlink:href="#art2">art. 2</rif> e l'espletamento della gara di appalto per l'acquisto del mezzo;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art4-com1-letb">
                        <num> 
 
b)</num>
                        <corpo> la rata a saldo non appena l'Amministrazione comunale avrè inviato la fattura a dimostrazione dell'avvenuto acquisto dell'automezzo in originale o copia autenticata nei modi di legge.  
 
2. I Comuni inseriti nel piano sono tenuti a confermare l'accettazione della somma entro il termine che sarè fissato dal servizio competente In caso di mancata conferma o di non acquisto dello scuolabus entro tre mesi dalla riscossione la somma eventualmente ricevuta deve essere restituita alla Regione, che la utilizzerè per interventi nello stesso ambito.  
 
3. Il contributo relativo alla manutenzione straordinaria sarè erogato a presentazione del rendiconto della spesa sostenuta.</corpo>
                    </el>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art5">
                <num>Art. 5 </num>
                <comma id="art5-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
                        <mod id="art5-com1-mod2">
1. Le domande di concessione del contributo devono pervenire alla Giunta regionale entro il termine fissato dal competente Organo regionale.  
 
2. I programmi già approvati sono attuati nel rispetto della normativa a suo tempo vigente.  
 
3. In sede di prima applicazione della nuova normativa saranno prese in considerazione le istanze già presentate e quelle che perverranno entro 30 giorni dall'entrata in vigore della presente legge.  
 
4. Le leggi regiona1i 7 settembre 1981, n. 20 e 4 novembre 1991, n. 19 sono abrogate.</mod>
                    </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art6">
                <num>Art. 6 </num>
                <comma id="art6-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
1. Alla copertura degli oneri derivanti dall'applicazione della presente legge si provvede per l'anno 1998 con i fondi previsti in L. 1.000 Milioni nel bilancio regionale, stanziati sul cap. 12650 &lt;&lt;Contributo in conto capitale ai Comuni per l'acquisto di scuolabus&gt;&gt;.  
 
2. Per gli anni successivi la legge di approvazione del bilancio determinerè l'onere a carico del preventivo annuale di spesa.</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art7">
                <num>Art. 7 </num>
                <comma id="art7-com1">
                    <num/>

                    <corpo>
1. La presente legge è  dichiarata urgente ai sensi del <rif
                            xlink:href="urn:nir:stato:costituzione:1947-12-27#art127-com2">2 comma dell'art. 127 della Costituzione</rif> e dell'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:statuto:#art38">art. 38 dello Statuto</rif> ed entra in vigore il giorno successivo a quello della sua pubblicazione sul Bollettino Ufficiale della Regione.  
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
        </articolato>
        <formulafinale/>
        <conclusione/><?error 2. &#xC8; fatto obbligo a chiunque spetti di osservarla e di farla osservare come legge della Regione Molise. 

?>
    </LeggeRegionale>
</NIR>
