<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE NIR SYSTEM "nirflessibile.dtd">
<NIR tipo="originale" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
    <LeggeRegionale>
        <meta>
            <descrittori>
                <pubblicazione norm="19980814" num="16" tipo="BURM"/>
                <entratainvigore norm="19980829"/>
                <redazione id="red1" nome="" norm=""/>
                <urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:1998-08-04;15"/>
                <materie vocabolario="Regione Molise">
                    <materia valore="22.organizzazione delle funzioni amministrative a livello regionale e locale"/>
                </materie>
            </descrittori>
        </meta><?error 22.Organizzazione delle funzioni amministrative a livello regionale e locale 
 
Bollettino 
Bollettino Ufficiale n. 16 del 14/08/98 
 
Oggetto 
REGIONE - ENTI LOCALI - RIPARTIZIONE DI FUNZIONI AMMINISTRATIVE IN MATERIA DI AGRICOLTURA 
 
Abrogazioni 
 
 
Modifiche 
 
 
?>
        <intestazione>
            <emanante>Regione Molise</emanante>
            <tipoDoc>Legge Regionale </tipoDoc>
            <dataDoc norm="19980804">4 Agosto 1998</dataDoc>, n. <numDoc>15</numDoc>

            <titoloDoc>Ripartizione tra la Regione Molise e gli Enti Locali delle funzioni in materia di  
agricoltura, foreste, agriturismo, pesca, caccia, sviluppo rurale e alimentazione, conferite alla Regione dal <rif
                    xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legislativo:1997-06-04;143">Decreto Legislativo 4 giugno 1997, n. 143</rif> 
 
Il Commissario del Governo ha apposto il visto ed ha annotato quanto segue: 
 
&lt;&lt; Il Governo ha tuttavia osservato quanto segue: 
 
1) all'<rif
                    xlink:href="#art2-com1-letj">articolo 2, comma 1, lettera j)</rif> che tali funzioni devono essere esercitate nel rispetto delle normative statali che riservano allo stato la disciplina delle risorse ittiche marine di interesse nazionale; 
 
2) all'<rif
                    xlink:href="#art2-com1-leto">articolo 2, comma 1, lettera o)</rif> e all'articolo 3, comma 1, lettera g) che tali funzioni possono essere esercitate dalla Regione nel rispetto delle competenze statali in materia; 
 
3) all'<rif xlink:href="#art2-com1-leta">articolo 2, comma 1, lettera a)</rif> deve intendersi come attivitè di &lt;&lt;concorso&gt;&gt; alla elaborazione ed attuazione delle politiche comunitarie e nazionali di settore&gt;&gt;. 
 
</titoloDoc>
        </intestazione>
        <formulainiziale/>
        <articolato>
            <articolo id="art1">
                <num>Art. 1</num>
                <rubrica>: FINALITè 
</rubrica>
                <comma id="art1-com1">
                    <num/>

                    <corpo> 
1. La presente legge, in attuazione dell'<rif
                            xlink:href="urn:nir:stato:legge:1997-03-15;59#art4-com5">art. 4, comma 5 della legge 15 marzo 1997, n. 59</rif> "Delega al Governo per il conferimento di funzioni e compiti alle Regioni ed Enti Locali, per la riforma della Pubblica Amministrazione e per la semplificazione amministrativa", disciplina la ripartizione tra la Regione e gli Enti Locali delle funzioni amministrative in materia di agricoltura, foreste, agriturismo, pesca, caccia, sviluppo rurale e alimentazione conferite alla Regione ai sensi dell'<rif
                            xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legislativo:1997-06-04;143#art1">art. 1 del Decreto Legislativo 4 giugno 1997 n. 143</rif> "Conferimento alle Regioni delle funzioni amministrative in materia di agricoltura e pesca e riorganizzazione dell'Amministrazione centrale". 
 
2. La ripartizione delle funzioni tra Regione ed Enti Locali è definita nel rispetto del principio di sussidiarietè e degli altri principi di cui all'<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1997-03-15;59#art4-com3">art. 4, comma 3, della legge 15 marzo 1997, n. 59</rif>.</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art2">
                <num>Art. 2</num>
                <rubrica>: AMBITO DEL CONFERIMENTO 
</rubrica>
                <comma id="art2-com1">
                    <num/>

                    <alinea> 
1. Le funzioni amministrative conferite alla Regione ai sensi dell'<rif xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legislativo:1997-06-04;143#art1">art. 1 del Decreto Legislativo 4 giugno 1997, n. 143</rif> riguardano, tra l'altro, ferma restando la competenza statale per la disciplina generale ed il coordinamento nazionale: 
 
</alinea>
                    <el id="art2-com1-leta">
                        <num>a)</num>
                        <corpo> elaborazione ed attuazione nell'ambito regionale delle politiche comunitarie in materia di agricoltura, foreste, agro - industria e sviluppo rurale;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art2-com1-letb">
                        <num> 
 
b)</num>
                        <corpo> misure di accompagnamento della politica agricola comunitaria;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art2-com1-letc">
                        <num> 
 
c)</num>
                        <corpo> interventi sulle strutture di trasformazione ed interventi relativi alle iniziative di cooperazione;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art2-com1-letd">
                        <num> 
 
d)</num>
                        <corpo> adempimenti riguardanti il credito agrario;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art2-com1-lete">
                        <num> 
 
e)</num>
                        <corpo> ricerca e sperimentazione agraria, forestale ed agroindustriale di interesse regionale;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art2-com1-letf">
                        <num> 
 
f)</num>
                        <corpo> associazionismo agricolo ed attuazione degli accordi ini erprofessionali;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art2-com1-letg">
                        <num> 
 
g)</num>
                        <corpo> orientamento dei consumi;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art2-com1-leth">
                        <num> 
 
h)</num>
                        <corpo> ecologia agraria, difesa delle piante coltivate dalle avversitè atmosferiche e difesa dall'inquinamento derivante dall'attivitè agricola;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art2-com1-leti">
                        <num> 
 
i)</num>
                        <corpo> deroghe relative al prelievo venatorio;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art2-com1-letj">
                        <num> 
 
j)</num>
                        <corpo> pesca marittima, acquacoltura, maricoltura e produzione ittica;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art2-com1-letk">
                        <num> 
 
K)</num>
                        <corpo> agriturismo e turismo rurale;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art2-com1-letl">
                        <num> 
 
l)</num>
                        <corpo> commercializzazione, conservazione e trasformazione dei prodotti ittici;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art2-com1-letm">
                        <num> 
 
m)</num>
                        <corpo> protezione della fauna ittica e della flora acquatica di interesse regionale;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art2-com1-letn">
                        <num> 
 
n)</num>
                        <corpo> rilascio delle autorizzazioni previste dalla normativa nazionale e comunitaria;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art2-com1-leto">
                        <num> 
 
o)</num>

                        <corpo> riconoscimento delle indicazioni geografiche protette e delle denominazioni di origine protetta, sulla base degli standards definiti dal servizio nazionale di cui all'<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1993-12-04;491#art6-com2-leta">art. 6, comma 2, lett. a) della legge 4 dicembre 1993, n. 491</rif>;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art2-com1-letp">
                        <num> 
 
p)</num>
                        <corpo> riconoscimento di "assimilato al produttore vitivinicolo", "elaboratore di vino alcolizzato", "distillatore" e "assimilato al distillatore";</corpo>
                    </el>
                    <el id="art2-com1-letq">
                        <num> 
 
q)</num>
                        <corpo> riconoscimento delle Associazioni dei produttori ortofrutticoli;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art2-com1-letr">
                        <num> 
 
r)</num>
                        <corpo> applicazione della tabella comunitaria della classificazione delle carcasse bovine, ovine e suine;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art2-com1-lets">
                        <num> 
 
s)</num>
                        <corpo> utilizzo dello stanziamento residuo per agevolazioni creditizie al consolidamento agevolato delle passivitè onerose di cooperative e consorzi operanti in zone colpite da avversitè atmosferiche;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art2-com1-lett">
                        <num> 
 
t)</num>
                        <corpo> funzioni relative al servizio antincendio;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art2-com1-letu">
                        <num> 
 
u)</num>
                        <corpo> ogni opera idraulica agraria di bonifica, di irrigazione, di difesa del suolo, infrastrutturale. </corpo>
                    </el>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art3">
                <num>Art. 3</num>
                <rubrica>: CRITERI DI RIPARTO DELLE FUNZIONI 
</rubrica>
                <comma id="art3-com1">
                    <num/>
                    <alinea> 
1. Nelle materie di cui all'<rif xlink:href="#art2">art. 2</rif> la Regione esercita le seguenti funzioni inerenti: 
 
</alinea>
                    <el id="art3-com1-leta">
                        <num>a)</num>
                        <corpo> al concorso, alla elaborazione ed all'attuazione delle politiche nazionali e comunitarie;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art3-com1-letb">
                        <num> 
 
b)</num>
                        <corpo> alla programmazione regionale;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art3-com1-letc">
                        <num> 
 
c)</num>
                        <corpo> al coordinamento delle attivitè degli Enti Locali;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art3-com1-letd">
                        <num> 
 
d)</num>
                        <corpo> alla tutela degli interessi unitari di carattere regionale;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art3-com1-lete">
                        <num> 
 
e)</num>
                        <corpo> alla vigilanza, monitoraggio e controllo; 
 </corpo>
                    </el>
                </comma>
                <comma id="art3-com2">
                    <num/>

                    <corpo>f ) alla esecuzione dei programmi di intervento regionale definiti ai sensi del programma regionale di sviluppo; 
 
g) al riconoscimento delle indicazioni geografiche protette e delle denominazioni di origine geografiche protette; 
 
h) al riconoscimento delle associazioni agricole, al riconoscimento delle associazioni produttrici ed all'attuazione degli accordi interprofessionali. 
 
2. Tutte le funzioni non inerenti alla competenza regionale di cui al <rif
                            xlink:href="#art3-com1">comma 1</rif> sono attribuite agli enti indicati nell'<rif xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legislativo:1997-06-04;143#art1-com2">articolo 1, comma 2, del Decreto Legislativo n. 143 del 4 giugno 1997</rif>.</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art4">
                <num>Art. 4</num>
                <rubrica>: INDIVIDUAZIONE DELLE FUNZIONI AMMINISTRATIVE 
</rubrica>
                <comma id="art4-com1">
                    <num/>

                    <corpo> 
1. L'individuazione delle specifiche funzioni amministrative attribuite agli Enti locali è effettuata con una o più leggi su proposta della Giunta regionale, sentiti gli Enti interessati. 
 
2. Le leggi di cui al <rif
                            xlink:href="#art4-com1">comma 1</rif> disciplinano le modalitè del trasferimento ed i termini di decorrenza dell'esercizio delle singole funzioni. 
 
3. Tale decorrenza non puè comunque essere antecedente all'attuazione delle disposizioni dei decreti del Presidente del Consiglio dei Ministri sul trasferimento alla Regione dei beni e delle risorse finanziarie, umane, strumentali ed organizzative di cui all'<rif xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legislativo:1997-06-04;143#art4">art. 4 del Decreto Legislativo 4 giugno 1997 n. 143</rif>. 
 
4. Per la definizione delle proposte al Consiglio, la Giunta regionale si avvale di una Commissione Tecnica composta da rappresentanti della Regione, degli Enti Locali e da rappresentanti delle organizzazioni agricole operanti nella regione, istituita e regolamentata con deliberazione della stessa Giunta.</corpo>
                </comma>
                <comma id="art4-com2">
                    <num/>
                    <corpo>La presente legge sarè pubblicata sul Bollettino ufficiale. 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
        </articolato>
        <formulafinale/>
        <conclusione/><?error &#xC8; fatto obbligo a chiunque  spetti di osservarla e di farla osservare come legge della Regione Molise. 

?>
    </LeggeRegionale>
</NIR>
