<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE NIR SYSTEM "nircompleto.dtd">
<NIR tipo="originale" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
    <LeggeRegionale>
        <meta>
            <descrittori>
                <pubblicazione norm="20100515" num="15" tipo="BURM"/>
                <entratainvigore norm="20100530"/>
                <redazione id="red1" nome="" norm=""/>
                <urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:2010-05-10;13"/>
                <materie vocabolario="Regione Molise">
                    <materia valore="bollettino"/>
                </materie>
            </descrittori>
        </meta><?error Bollettino 
BOLLETTINO UFFICIALE DELLA REGIONE MOLISE N. 15 del 15 maggio 2010. 
 
Oggetto 
 
 
Abrogazioni 
 
 
Modifiche 
 
 
?>
        <intestazione>
            <emanante>Regione Molise</emanante>
            <tipoDoc>LEGGE REGIONALE </tipoDoc>
            <dataDoc norm="20100510">10 maggio 2010</dataDoc>, n. <numDoc>13</numDoc>.  
 
<titoloDoc>Norme sul riordino e sulla semplificazione normativa: Intervento annuale per l'abrogazione espressa di leggi e di regolamenti regionali e per l'adozione di testi unici.  
 
</titoloDoc>
        </intestazione>
        <formulainiziale/>
        <articolato>
            <articolo id="art1">
                <num>Art. 1  </num>
                <rubrica>
 
(Finalità)  
 </rubrica>
                <comma id="art1-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo>
                        <mod
                                id="art1-com1-mod1"> Nell'ambito delle materie di competenza regionale in conformità all'<rif xlink:href="urn:nir:stato:costituzione:1947-12-27#art117">articolo 117 della Costituzione</rif>, la presente legge definisce le modalità per il riordino, la semplificazione e l'aggiornamento periodico della normativa regionale attraverso l'abrogazione espressa di atti normativi tacitamente abrogati o comunque privi di efficacia e la redazione e l'approvazione di testi unici.  </mod>
                    </corpo>
                </comma>
                <comma id="art1-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo> Ai fini di cui al <rif xlink:href="#art1-com1">comma 1</rif>, è previsto un intervento annuale di riordino e di semplificazione normativa.  
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art2">
                <num>Art. 2  </num>
                <rubrica>
 
(Intervento annuale di riordino e di semplificazione normativa)  
 </rubrica>
                <comma id="art2-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <alinea> Al fine di provvedere all'intervento annuale di riordino e di semplificazione normativa, entro il 1° giugno di ogni anno, la Giunta regionale presenta al Consiglio regionale:  
 
</alinea>
                    <el id="art2-com1-leta">
                        <num>a)</num>
                        <corpo>
                            <mod id="art2-com1-leta-mod2"> una o più proposte di legge con le quali è dichiarata l'abrogazione espressa di leggi regionali e regolamenti regionali già tacitamente abrogati o, comunque, privi di efficacia;</mod>
                        </corpo>
                    </el>
                    <el id="art2-com1-letb">
                        <num>  
 
b)</num>
                        <corpo> una o più proposte di legge nella forma del testo unico in presenza di esigenze di riordino e semplificazione normativa di materie e settori omogenei.  
 
</corpo>
                    </el>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art3">
                <num>Art. 3  </num>
                <rubrica>
 
(Procedura per l'individuazione della normativa da riordinare e semplificare)  
 </rubrica>
                <comma id="art3-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <alinea> Entro il 30 novembre di ogni anno, ogni direzione generale, per le materie ed i settori di propria competenza, verifica e segnala alla Giunta ed al Consiglio regionale le leggi regionali ed i regolamenti regionali che:  
 
</alinea>
                    <el id="art3-com1-leta">
                        <num>a)</num>
                        <corpo>
                            <mod
                                    id="art3-com1-leta-mod3"> in quanto tacitamente abrogati o, comunque, privi di efficacia, possono essere ricompresi nella proposta di legge di cui all'<rif xlink:href="#art2-com1-leta">articolo 2, comma 1, lettera a)</rif>;</mod>
                        </corpo>
                    </el>
                    <el id="art3-com1-letb">
                        <num>  
 
b)</num>
                        <corpo> richiedono un intervento di riordino e semplificazione nella forma del testo unico.  
 
</corpo>
                    </el>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art4">
                <num>Art. 4  </num>
                <rubrica>
 
(Proposta di legge per l'abrogazione espressa di leggi e regolamenti già tacitamente abrogati o comunque privi di efficacia)  
 </rubrica>
                <comma id="art4-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo>
                        <mod
                                id="art4-com1-mod4"> La Giunta regionale, sulla base delle segnalazioni pervenute dalle direzioni generali ai sensi dell'<rif xlink:href="#art3-com1-leta">articolo 3, comma 1, lettera a)</rif>, presenta al Consiglio una o più proposte di legge per l'abrogazione espressa di leggi e regolamenti già tacitamente abrogati o, comunque, privi di efficacia.  
 
</mod>
                    </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art5">
                <num>Art. 5  </num>
                <rubrica>
 
(Procedimento di approvazione dei testi unici)  
 </rubrica>
                <comma id="art5-com1">
                    <num>
1.</num>

                    <corpo> Il Consiglio regionale, sulla base delle segnalazioni pervenute dalle direzioni generali ai sensi dell'<rif xlink:href="#art3-com1-letb">articolo 3, comma 1, lettera b)</rif>, valutate le esigenze di semplificazione e riordino evidenziate, entro il 1° febbraio di ogni anno, può impegnare la Giunta regionale a proporre testi unici.  </corpo>
                </comma>
                <comma id="art5-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo> Il Consiglio regionale definisce le materie o i settori omogenei oggetto dei testi unici.  </corpo>
                </comma>
                <comma id="art5-com3">
                    <num>
 
3.</num>
                    <corpo> La Giunta regionale presenta al Consiglio regionale le proposte di legge concernenti testi unici, la cui rubrica deve contenere esplicito riferimento alla materia o al settore omogeneo.  
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art6">
                <num>Art. 6  </num>
                <rubrica>
 
(Caratteristiche dei testi unici)  
 </rubrica>
                <comma id="art6-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo>
                        <mod id="art6-com1-mod5"> I testi unici riordinano, semplificano e armonizzano la normativa vigente, abrogano espressamente gli atti normativi tacitamente abrogati o comunque privi di efficacia e possono innovare, modificare ed abrogare le disposizioni vigenti in materie o settori omogenei anche al fine di evitare o ridurre interferenze con altre materie o settori.  </mod>
                    </corpo>
                </comma>
                <comma id="art6-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo>
                        <mod id="art6-com2-mod6"> Un articolo finale deve prevedere espressa indicazione delle disposizioni abrogate.  
 
</mod>
                    </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art7">
                <num>Art. 7  </num>
                <rubrica>
 
(Abrogazioni)  
 </rubrica>
                <comma id="art7-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo>
                        <mod id="art7-com1-mod7"> Sono o restano abrogate le leggi elencate nell'allegato 1.  </mod>
                    </corpo>
                </comma>
                <comma id="art7-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo>
                        <mod id="art7-com2-mod8"> I regolamenti elencati nell'allegato 2 sono abrogati.  </mod>
                    </corpo>
                </comma>
                <comma id="art7-com3">
                    <num>
 
3.</num>
                    <corpo>
                        <mod id="art7-com3-mod9"> Le disposizioni abrogate con la presente legge continuano ad applicarsi ai rapporti sorti nel periodo della loro vigenza.  
 
</mod>
                    </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art8">
                <num>Art. 8  </num>
                <rubrica>
 
(Convalida di regolamenti regionali)  
 </rubrica>
                <comma id="art8-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> Sono convalidati i regolamenti elencati nell'allegato 3, già approvati dalla Giunta regionale, e restano salvi i rapporti e gli atti amministrativi formatisi in base agli stessi.  
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art9">
                <num>Art. 9  </num>
                <rubrica>
 
(Entrata in vigore)  
 </rubrica>
                <comma id="art9-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo>
                        <mod
                                id="art9-com1-mod10"> La presente legge entra in vigore il giorno successivo a quello della sua pubblicazione nel Bollettino Ufficiale della Regione. 
 
ALLEGATO 1.  
 
Leggi regionali abrogate ai sensi dell'<rif
                                xlink:href="#art7-com1">articolo 7, comma 1</rif>.    
 
ACQUE E ACQUEDOTTI 
 
1. <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1980-09-02;31">L.R. 2 settembre 1980, n. 31</rif>. Istituzione dell'Ente Risorse Idriche Molise. 
</mod>
                    </corpo><?error Marker Warning 101 (last comma:1 next:1)?>
                </comma>
                <comma id="art9-com2">
                    <num> 
2.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1982-07-12;17">L.R. 12 luglio 1982, n. 17</rif>. Interventi finanziari a favore dell'Ente Risorse Idriche del Molise 
 </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com3">
                    <num>
3.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1989-11-23;22">L.R. 23 novembre 1989, n. 22</rif>. Interventi finanziari alle spese di gestione dell'Ente Risorse Idriche Molise. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com4">
                    <num>
 
4.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1989-12-01;23">L.R. 1 dicembre 1989, n. 23</rif>. Rateizzazione dei debiti dei Comuni nei confronti dell'E.R.I.M. per forniture idriche. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com5">
                    <num>
 
5.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1990-02-07;5">L.R. 7 febbraio 1990, n. 5</rif>. Ordinamento organizzativo dell'Ente Risorse Idriche Molise - Stato giuridico e trattamento economico del personale. 
 
AGRICOLTURA E FORESTE 
 </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com6">
                    <num>
6.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1973-11-13;23">L.R. 13 novembre 1973, n. 23</rif>. Provvedimenti per l'incremento di specifiche colture agricole. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com7">
                    <num>
 
7.</num>
                    <corpo>
                        <rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1974-08-08;8">L.R. 8 agosto 1974, n. 8</rif>. Modifica alla <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1973-11-13;23">L.R. 13 novembre 1973, n. 23</rif> riguardante: "Provvedimenti per l'incremento di specifiche colture agricole". </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com8">
                    <num>
 
8.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1975-03-03;21">L.R. 3 marzo 1975, n. 21</rif>. Istituzione di Uffici per l'Assistenza Tecnica in Agricoltura. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com9">
                    <num>
 
9.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1975-04-28;31">L.R. 28 aprile 1975, n. 31</rif>. Provvedimenti straordinari per la Cooperazione. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com10">
                    <num>
 
10.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1977-11-09;40">L.R. 9 novembre 1977, n. 40</rif>. Norme per l'organizzazione dell'Ente regionale di Sviluppo agricolo per il Molise. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com11">
                    <num>
 
11.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1977-12-03;43">L.R. 3 dicembre 1977, n. 43</rif>. Interventi per lo sviluppo dell'elettrificazione rurale. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com12">
                    <num>
 
12.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1978-06-06;12">L.R. 6 giugno 1978, n. 12</rif>. Consorzi di Bonifica integrale Contributo finanziario «una tantum». </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com13">
                    <num>
 
13.</num>
                    <corpo>
                        <rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1980-05-08;11">L.R. 8 maggio 1980, n. 11</rif>. Norme di attuazione della <rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1978-08-04;440">L. 4 agosto 1978, n. 440</rif>, relativa all'utilizzazione delle terre incolte, abbandonate o insufficientemente coltivate. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com14">
                    <num>
 
14.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1980-06-03;26">L.R. 3 giugno 1980, n. 26</rif>. Assegnazione integrativa all'E.R.S.A.M. della somma di L. 500 milioni per interventi straordinari a sostegno della produzione del latte. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com15">
                    <num>
 
15.</num>
                    <corpo>
                        <rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1980-09-02;29">L.R. 2 settembre 1980, n. 29</rif>. Proroga prestiti agrari di esercizio concessi ai sensi dell'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1978-02-10;5#art4">art. 4 lettera D) della L.R. 10 febbraio 1978, n. 5</rif> alle Cantine cooperative del Molise per la campagna vinicola 1979. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com16">
                    <num>
 
16.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1982-01-04;2">L.R. 4 gennaio 1982, n. 2</rif>. Interventi aggiuntivi nei settori della bonifica e delle opere di miglioramento fondiario. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com17">
                    <num>
 
17.</num>
                    <corpo>
                        <rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1982-07-07;15">L.R. 7 luglio 1982, n. 15</rif>. Modifiche alla <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1978-07-04;16">legge regionale 4 luglio 1978, n. 16</rif>. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com18">
                    <num>
 
18.</num>
                    <corpo>
                        <rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1982-09-02;19">L.R. 2 settembre 1982, n. 19</rif>. Istituzione del Consorzio Interregionale per la Formazione dei Divulgatori Agricoli, Abruzzo-Campania-Molise (<rif xlink:href="#art9-com1">C.I</rif>.F.D.A. - A.C.M.). </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com19">
                    <num>
 
19.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1982-10-25;22">L.R. 25 ottobre 1982, n. 22</rif>. Disciplina della raccolta dei funghi e dei tartufi. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com20">
                    <num>
 
20.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1983-01-17;5">L.R. 17 gennaio 1983, n. 5</rif>. Proroga del prestito agrario di esercizio concesso allo Zuccherificio del Molise S.p.A. di Termoli per la campagna bieticola 1981. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com21">
                    <num>
 
21.</num>
                    <corpo>
                        <rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1985-02-05;4">L.R. 5 febbraio 1985, n. 4</rif>. Modifica della <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1974-08-08;8">legge regionale 8 agosto 1974, n. 8</rif>. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com22">
                    <num>
 
22.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1988-09-06;21">L.R. 6 settembre 1988, n. 21</rif>. Intitolazione dell'Ente Regionale di Sviluppo Agricolo. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com23">
                    <num>
 
23.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1989-09-13;14">L.R. 13 settembre 1989, n. 14</rif>. Determinazione delle unità operative decentrate e adeguamento delle strutture organizzative dell'E.R.S.A.M.. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com24">
                    <num>
 
24.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1994-01-25;2">L.R. 25 gennaio 1994, n. 2</rif>. Provvedimenti a favore dell'agriturismo. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com25">
                    <num>
 
25.</num>
                    <corpo>
                        <rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1996-01-24;7">L.R. 24 gennaio 1996, n. 7</rif>. Modifica al <rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1978-02-10;5#art5-com2">secondo comma dell'art. 5 della L.R. 10 febbraio 1978, n. 5</rif>, come modificato dall'<rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1984-09-05;25#art1">art. 1 della L.R. 5 settembre 1984, n. 25</rif>, e dall'<rif
                            xlink:href="#art1">art. 1</rif> della successiva <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1985-02-21;5">L.R. 21 febbraio 1985, n. 5</rif>, in materia di interventi a favore della cooperazione agricola. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com26">
                    <num>
 
26.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1998-05-25;3">L.R. 25 maggio 1998, n. 3</rif>. Misure per l'agevolazione dell'accesso ai contributi in agricoltura. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com27">
                    <num>
 
27.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1999-02-23;8">L.R. 23 febbraio 1999, n. 8</rif>. Autorizzazione all'E.R.S.A.M. a contrarre un mutuo per l'estinzione di esposizioni derivanti da garanzie fidejussorie prestate in favore di società partecipate. 
 
ASSISTENZA E BENEFICENZA 
 </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com28">
                    <num>
28.</num>
                    <corpo>
                        <rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1974-11-29;22">L.R. 29 novembre 1974, n. 22</rif>. Modifica dell'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1972-12-20;22#art4">articolo 4 della L.R. 20 dicembre 1972, n. 22</rif>: "Ricovero di minori, vecchi ed inabili indigenti". </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com29">
                    <num>
 
29.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1976-11-02;28">L.R. 2 novembre 1976, n. 28</rif>. Provvidenze a favore delle popolazioni del Friuli danneggiate dal terremoto del 1976. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com30">
                    <num>
 
30.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1978-04-20;10">L.R. 20 aprile 1978, n. 10</rif>. Interventi straordinari a favore delle famiglie di molisani appartenenti alle forze dell'ordine deceduti nell'assolvimento delle proprie funzioni a seguito di atti di terrorismo. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com31">
                    <num>
 
31.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1979-11-10;32">L.R. 10 novembre 1979, n. 32</rif>. Provvidenze a favore delle popolazioni dell'Umbria colpite dal terremoto. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com32">
                    <num>
 
32.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1980-12-11;39">L.R. 11 dicembre 1980, n. 39</rif>. Provvidenze a favore delle Regioni, degli Enti locali e dei cittadini colpiti delle Regioni meridionali interessate dal movimento tellurico del novembre 1980. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com33">
                    <num>
 
33.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1986-04-07;7">L.R. 7 aprile 1986, n. 7</rif>. Provvedimenti a favore delle popolazioni colpite dagli eventi sismici del 7 e 11 maggio 1984 e dai successivi movimenti tellurici. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com34">
                    <num>
 
34.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1997-12-05;29">L.R. 5 dicembre 1997, n. 29</rif>. Contributo finanziario una tantum alla trasmissione televisiva «Trenta ore per la vita». 
 
CACCIA E TUTELA DELLA FAUNA 
 </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com35">
                    <num>
35.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1979-08-07;23">L.R. 7 agosto 1979, n. 23</rif>. Ripopolamento con lancio di selvaggina nel territorio della Regione Molise. 
 
CALAMITÀ NATURALI 
 </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com36">
                    <num>
36.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1980-11-04;35">L.R. 4 novembre 1980, n. 35</rif>. Intervento straordinario a favore della Provincia di Campobasso per la viabilità a scorrimento veloce interessata da movimenti franosi, in località «Ingotte». 
 
COMMERCIO E INDUSTRIA 
 </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com37">
                    <num>
37.</num>
                    <corpo>
                        <rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1979-12-27;40">L.R. 27 dicembre 1979, n. 40</rif>. Criteri per la determinazione da parte dei Comuni degli orari di apertura e chiusura dei negozi e delle altre attività di vendita e consumi di alimenti e bevande. <rif xlink:href="urn:nir:presidente.repubblica:decreto:1977-07-24;616#art54">Articolo 54 lett. d) del D.P.R. 24 luglio 1977, n. 616</rif>. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com38">
                    <num>
 
38.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1980-01-14;1">L.R. 14 gennaio 1980, n. 1</rif>. Intervento straordinario nell'area del Consorzio per il Nucleo di Sviluppo Industriale Isernia Venafro. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com39">
                    <num>
 
39.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1980-06-03;25">L.R. 3 giugno 1980, n. 25</rif>. Interventi a favore della Centrale del latte di Campobasso. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com40">
                    <num>
 
40.</num>
                    <corpo>
                        <rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1981-12-21;27">L.R. 21 dicembre 1981, n. 27</rif>. Interpretazione autentica degli articoli 1 e 2 della <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1980-06-03;25">legge regionale 3 giugno 1980, n. 25</rif>. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com41">
                    <num>
 
41.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1987-07-27;9">L.R. 27 luglio 1987, n. 9</rif>. Consorzi per le aree ed i nuclei di sviluppo industriale del Molise - Anticipazioni finanziarie della Regione per l'anno 1987. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com42">
                    <num>
 
42.</num>
                    <corpo>
                        <rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1989-07-04;7">L.R. 4 luglio 1989, n. 7</rif>. Modifica il <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1988-11-21;23#art17-com3">terzo comma dell'art. 17 della L.R. 21 novembre 1988, n. 23</rif>. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com43">
                    <num>
 
43.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1995-05-08;22">L.R. 8 maggio 1995, n. 22</rif>. Intervento straordinario per la ripresa economica ed occupazionale nell'area del Molise centrale. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com44">
                    <num>
 
44.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1996-11-27;35">L.R. 27 novembre 1996, n. 35</rif>. Interventi per il complesso agroalimentare S.A.M. di Bojano. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com45">
                    <num>
 
45.</num>
                    <corpo>
                        <rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1997-11-21;26">L.R. 21 novembre 1997, n. 26</rif>. Modifica alla <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1987-07-27;9">legge regionale 27 luglio 1987, n. 9</rif>, ad oggetto: «Consorzi per le aree ed i nuclei di sviluppo industriale del Molise - Anticipazioni finanziarie della Regione per l'anno 1987». 
 
COMMISSIONI, COMITATI, CONSULTE 
 </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com46">
                    <num>
46.</num>
                    <corpo>
                        <rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1974-11-15;19">L.R. 15 novembre 1974, n. 19</rif>. Spese per il funzionamento del Comitato Tecnico Regionale di cui all'<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1971-08-07;685#art1">articolo 1 della legge 7 agosto 1971, n. 685</rif>. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com47">
                    <num>
 
47.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1987-12-01;17">L.R. 1 dicembre 1987, n. 17</rif>. Rideterminazione dell'indennità di partecipazione alle sedute spettante ai Componenti i Comitati e le Sezioni di Controllo. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com48">
                    <num>
 
48.</num>
                    <corpo>
                        <rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1992-05-26;16">L.R. 26 maggio 1992, n. 16</rif>. Modifica all'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1992-05-26;15#art15-com4">art. 15, 4° comma, L.R. 26 maggio 1992, n. 15</rif>, concernente «Nuove norme per il funzionamento dell'Organo Regionale di Controllo». 
 
CONTRIBUTI E PROVVIDENZE AD ENTI E SOGGETTI VARI 
 </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com49">
                    <num>
49.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2001-02-28;2">L.R. 28 febbraio 2001, n. 2</rif>. Contributo finanziario una tantum alla Croce Rossa Italiana - Comitato Provinciale di Campobasso. 
 
CULTURA E BENI CULTURALI 
 </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com50">
                    <num>
50.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1977-12-27;53">L.R. 27 dicembre 1977, n. 53</rif>. Contributo in conto capitale all'Amministrazione Provinciale di Campobasso nelle spese di riattamento dell'edificio ex archivio di Stato di Campobasso da destinare a sede di Museo di Campobasso. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com51">
                    <num>
 
51.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1980-05-21;18">L.R. 21 maggio 1980, n. 18</rif>. Interventi straordinari per la valorizzazione archeologica del territorio di Sepino. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com52">
                    <num>
 
52.</num>
                    <corpo>
                        <rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1996-08-09;27">L.R. 9 agosto 1996, n. 27</rif>. Modifiche alla <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1987-05-19;7">L.R. 19 maggio 1987, n. 7</rif>, «Disciplina per la promozione di iniziative di pubblico interesse». </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com53">
                    <num>
 
53.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1996-12-23;42">L.R. 23 dicembre 1996, n. 42</rif>. Finanziamento di due manifestazioni di notevole importanza e prestigio per la Regione. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com54">
                    <num>
 
54.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1998-05-25;2">L.R. 25 maggio 1998, n. 2</rif>. Celebrazione del bicentenario della Repubblica Napoletana del 1799. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com55">
                    <num>
 
55.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1999-06-30;22">L.R. 30 giugno 1999, n. 22</rif>. Grande Giubileo del 2000 - Programma di interventi nel Molise. 
 
ECONOMIA E PROGRAMMAZIONE 
 </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com56">
                    <num>
56.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1979-02-01;6">L.R. 1 febbraio 1979, n. 6</rif>. Interventi a favore di Comuni e Comunità Montane per la realizzazione di aree da destinare ad insediamenti produttivi relativi ad attività artigianali o a piccole o medie imprese. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com57">
                    <num>
 
57.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1989-01-09;1">L.R. 9 gennaio 1989, n. 1</rif>. Norme di attuazione del Programma Integrato Mediterraneo per la Regione Molise. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com58">
                    <num>
 
58.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1992-02-18;6">L.R. 18 febbraio 1992, n. 6</rif>. Norme di attuazione dei programmi cofinanziati dalla C.E.E. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com59">
                    <num>
 
59.</num>
                    <corpo>
                        <rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1997-10-21;21">L.R. 21 ottobre 1997, n. 21</rif>. Norme in materia di programmi attuativi per il commercio e turismo previsti dall'<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1995-12-28;549#art2-com42">articolo 2, comma 42, della legge 28 dicembre 1995, n. 549</rif>. 
 
EDILIZIA RESIDENZIALE PUBBLICA 
 </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com60">
                    <num>
60.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1977-05-24;15">L.R. 24 maggio 1977, n. 15</rif>. Norme per agevolare l'attuazione dei programmi di edilizia residenziale pubblica. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com61">
                    <num>
 
61.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1979-02-12;7">L.R. 12 febbraio 1979, n. 7</rif>. Piano straordinario di edilizia popolare agevolata e convenzionata. Programma 1979-1981. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com62">
                    <num>
 
62.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1980-06-03;24">L.R. 3 giugno 1980, n. 24</rif>. Proroga efficacia dei piani di ricostruzione dei Comuni danneggiati dalla guerra. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com63">
                    <num>
 
63.</num>
                    <corpo>
                        <rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1983-09-08;18">L.R. 8 settembre 1983, n. 18</rif>. Integrazioni all'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1979-02-12;7#art4">art. 4 della L.R. 12 febbraio 1979, n. 7</rif> - Piano straordinario di edilizia popolare agevolata e convenzionata. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com64">
                    <num>
 
64.</num>
                    <corpo>
                        <rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1984-03-02;5">L.R. 2 marzo 1984, n. 5</rif>. Modifiche alla <rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1983-09-08;18">legge regionale 8 settembre 1983, n. 18</rif> - Integrazioni all'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1979-02-12;7#art4">art. 4 della legge regionale 12 febbraio 1979, n. 7</rif> - Piano straordinario di edilizia popolare agevolata e convenzionata. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com65">
                    <num>
 
65.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1990-05-11;22">L.R. 11 maggio 1990, n. 22</rif>. Interventi per l'edilizia abitativa. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com66">
                    <num>
 
66.</num>
                    <corpo>
                        <rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1991-12-09;23">L.R. 9 dicembre 1991, n. 23</rif>. Proroga termine di cui alla <rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1986-09-08;15">L.R. 8 settembre 1986, n. 15</rif>, <rif xlink:href="#art5">art. 5</rif>. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com67">
                    <num>
 
67.</num>
                    <corpo>
                        <rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1995-05-03;17">L.R. 3 maggio 1995, n. 17</rif>. Modifiche ed integrazioni agli articoli 3, 6 e 16 della <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1990-05-11;22">L.R. 11 maggio 1990, n. 22</rif> - Interventi per l'edilizia abitativa. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com68">
                    <num>
 
68.</num>
                    <corpo>
                        <rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1999-08-03;24">L.R. 3 agosto 1999, n. 24</rif>. Modifiche ed integrazioni all'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1990-05-11;22#art3-com4">articolo 3, comma quarto, della L.R. 11 maggio 1990, n. 22</rif>, concernente: «Interventi per l'edilizia abitativa». 
 
ENTI LOCALI 
 </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com69">
                    <num>
69.</num>
                    <corpo>
                        <rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1974-01-18;2">L.R. 18 gennaio 1974, n. 2</rif>. Modifica dell'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1973-05-30;11#art27">articolo 27 della L.R. 30 maggio 1973, n. 11</rif>. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com70">
                    <num>
 
70.</num>
                    <corpo>
                        <rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1974-05-14;4">L.R. 14 maggio 1974, n. 4</rif>. Modifica dell'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1973-05-30;11#art27">articolo 27 della L.R. 30 maggio 1973, n. 11</rif>. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com71">
                    <num>
 
71.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1974-05-14;5">L.R. 14 maggio 1974, n. 5</rif>. Prelevamento di fondi dal capitolo 232 del Bilancio regionale per l'esercizio finanziario 1973 per impinguare capitoli di spese correnti. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com72">
                    <num>
 
72.</num>
                    <corpo>
                        <rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1974-11-11;18">L.R. 11 novembre 1974, n. 18</rif>. Modifica dell'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1973-05-30;11#art27">articolo 27 della L.R. 30 maggio 1973, n. 11</rif> e norme per la liquidazione delle Aziende Speciali Consorziali. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com73">
                    <num>
 
73.</num>
                    <corpo>
                        <rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1977-01-05;1">L.R. 5 gennaio 1977, n. 1</rif>. Comunità Montane del Molise - Intervento finanziario della Regione nelle spese di funzionamento e norme integrative della <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1973-05-30;11">L.R. 30 maggio 1973, n. 11</rif>, ai fini del trattamento previdenza del personale. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com74">
                    <num>
 
74.</num>
                    <corpo>
                        <rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1979-03-24;10">L.R. 24 marzo 1979, n. 10</rif>. Norme integrative della <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1974-11-11;18">L.R. 11 novembre 1974, n. 18</rif> per la liquidazione delle Aziende Speciali Consorziali. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com75">
                    <num>
 
75.</num>
                    <corpo>
                        <rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1980-05-26;23">L.R. 26 maggio 1980, n. 23</rif>. Interpretazione autentica e norme integrative della <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1976-11-05;32">L.R. 5 novembre 1976, n. 32</rif>. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com76">
                    <num>
 
76.</num>
                    <corpo>
                        <rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1983-01-04;2">L.R. 4 gennaio 1983, n. 2</rif>. Modifiche ed integrazioni al <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1979-02-01;5#art1-com2">2° comma dell'articolo 1 della L.R. 1 febbraio 1979, n. 5</rif>. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com77">
                    <num>
 
77.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1995-02-28;7">L.R. 28 febbraio 1995, n. 7</rif>. Finanziamento alle Comunità Montane degli oneri pregressi per l'assistenza tecnica in agricoltura. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com78">
                    <num>
 
78.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1996-11-27;37">L.R. 27 novembre 1996, n. 37</rif>. Trattenimento in servizio del personale delle Comunità Montane delle aree interne, utilizzato nell'ambito del Progetto speciale 33 della ex Cassa per il Mezzogiorno. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com79">
                    <num>
 
79.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1999-01-27;4">L.R. 27 gennaio 1999, n. 4</rif>. Finanziamento alle Comunità montane degli oneri pregressi per l'assistenza tecnica in agricoltura. 
 
ENTI REGIONALI 
 </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com80">
                    <num>
80.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1982-01-20;5">L.R. 20 gennaio 1982, n. 5</rif>. Indennità agli Amministratori dell'E.R.S.A.M. e dell'E.R.I.M. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com81">
                    <num>
 
81.</num>
                    <corpo>
                        <rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1982-05-26;11">L.R. 26 maggio 1982, n. 11</rif>. Integrazione alla <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1982-01-20;5">L.R. 20 gennaio 1982, n. 5</rif>, concernente: "Indennità agli Amministratori dell'E.R.S.A.M. e dell'E.R.I.M.". </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com82">
                    <num>
 
82.</num>
                    <corpo>
                        <rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1987-05-04;4">L.R. 4 maggio 1987, n. 4</rif>. Modifiche alla <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1982-01-20;5">L.R. 20 gennaio 1982, n. 5</rif> - Indennità agli amministratori dell'E.R.S.A.M. e dell'E.R.I.M. 
 
FINANZA REGIONALE, BILANCI 
 </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com83">
                    <num>
83.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1971-12-14;1">L.R. 14 dicembre 1971, n. 1</rif>. Autorizzazione all'esercizio provvisorio del bilancio per l'anno finanziario 1972. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com84">
                    <num>
 
84.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1972-06-16;6">L.R. 16 giugno 1972, n. 6</rif>. Bilancio di previsione per l'anno finanziario 1972. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com85">
                    <num>
 
85.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1972-10-19;15">L.R. 19 ottobre 1972, n. 15</rif>. Variazioni al bilancio regionale per l'esercizio 1972.  </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com86">
                    <num>
 
86.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1972-10-27;16">L.R. 27 ottobre 1972, n. 16</rif>. Variazioni al Bilancio Regionale per l'esercizio 1972. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com87">
                    <num>
 
87.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1972-10-27;17">L.R. 27 ottobre 1972, n. 17</rif>. Variazioni al Capitolo 8 del Bilancio 1972 - Contributi dello Stato per il finanziamento dei programmi Regionali di sviluppo. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com88">
                    <num>
 
88.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1972-12-20;20">L.R. 20 dicembre 1972, n. 20</rif>. Variazioni al Bilancio Regionale per l'esercizio 1972. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com89">
                    <num>
 
89.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1972-12-20;21">L.R. 20 dicembre 1972, n. 21</rif>. Autorizzazione all'esercizio provvisorio del bilancio per l'anno finanziario 1973. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com90">
                    <num>
 
90.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1973-02-05;1">L.R. 5 febbraio 1973, n. 1</rif>. Proroga dell'esercizio provvisorio 1973. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com91">
                    <num>
 
91.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1973-04-03;2">L.R. 3 aprile 1973, n. 2</rif>. Variazioni al Bilancio preventivo per l'esercizio 1972. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com92">
                    <num>
 
92.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1973-04-03;3">L.R. 3 aprile 1973, n. 3</rif>. Variazioni al bilancio di previsione 1972. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com93">
                    <num>
 
93.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1973-04-04;4">L.R. 4 aprile 1973, n. 4</rif>. Variazioni al bilancio provvisorio anno 1973. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com94">
                    <num>
 
94.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1973-04-19;5">L.R. 19 aprile 1973, n. 5</rif>. Proroga del bilancio regionale 1972. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com95">
                    <num>
 
95.</num>
                    <corpo>
                        <rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1973-08-22;17">L.R. 22 agosto 1973, n. 17</rif>. Variazione al Bilancio regionale per l'esercizio finanziario 1973 per effetto dell'attribuzione dei fondi previsti dall'<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1970-05-16;281#art9">art. 9 della legge 16 maggio 1970, n. 281</rif>. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com96">
                    <num>
 
96.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1973-08-27;21">L.R. 27 agosto 1973, n. 21</rif>. Variazioni al Bilancio regionale per l'esercizio 1973 per finanziare le proposte di legge regionale relative all'assistenza sanitaria e farmaceutica. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com97">
                    <num>
 
97.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1973-11-29;25">L.R. 29 novembre 1973, n. 25</rif>. Variazione al bilancio regionale per l'esercizio finanziario 1972 a seguito del riparto del fondo nazionale ospedaliero. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com98">
                    <num>
 
98.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1973-11-29;26">L.R. 29 novembre 1973, n. 26</rif>. Contributi alle scuole materne statali variazioni al bilancio regionale per l'esercizio finanziario 1972. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com99">
                    <num>
 
99.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1973-12-04;27">L.R. 4 dicembre 1973, n. 27</rif>. Variazioni al bilancio regionale per l'esercizio finanziario 1973 in conseguenza del finanziamento dei centri di assistenza tecnica agricola. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com100">
                    <num>
 
100.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1973-12-04;28">L.R. 4 dicembre 1973, n. 28</rif>. Variazioni al bilancio di previsione dell'esercizio finanziario 1973 a seguito dell'assistenza post-sanatoriale agli infermi tubercolotici. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com101">
                    <num>
 
101.</num>
                    <corpo>
                        <rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1973-12-04;29">L.R. 4 dicembre 1973, n. 29</rif>. Variazioni al bilancio regionale per l'esercizio finanziario 1972 in conseguenza della attribuzione del fondo speciale per la redazione ed attuazione dei piani di sviluppo delle Comunità Montane. - <rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1971-12-03;1102">Legge 3 dicembre 1971, n. 1102</rif>. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com102">
                    <num>
 
102.</num>
                    <corpo>
                        <rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1973-12-04;30">L.R. 4 dicembre 1973, n. 30</rif>. Variazioni al bilancio preventivo per l'esercizio finanziario 1972 in conseguenza della ripartizione dei fondi per la costruzione di asili nido comunali. - <rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1971-12-06;1044">Legge 6 dicembre 1971, n. 1044</rif>. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com103">
                    <num>
 
103.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1973-12-04;31">L.R. 4 dicembre 1973, n. 31</rif>. Variazioni al bilancio 1973 per ulteriori finanziamenti di spese inerenti l'assistenza scolastica. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com104">
                    <num>
 
104.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1974-01-11;1">L.R. 11 gennaio 1974, n. 1</rif>. Autorizzazione all'esercizio provvisorio del bilancio per l'esercizio finanziario 1974. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com105">
                    <num>
 
105.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1974-01-29;3">L.R. 29 gennaio 1974, n. 3</rif>. Variazioni al Bilancio 1973 per finanziare spese inerenti il diritto allo studio. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com106">
                    <num>
 
106.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1974-05-14;5">L.R. 14 maggio 1974, n. 5</rif>. Prelevamento di fondi dal capitolo 232 del Bilancio regionale per l'esercizio finanziario 1973 per impinguare capitoli di spese correnti. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com107">
                    <num>
 
107.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1974-07-01;7">L.R. 1 luglio 1974, n. 7</rif>. Bilancio di previsione anno 1974. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com108">
                    <num>
 
108.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1975-01-15;3">L.R. 15 gennaio 1975, n. 3</rif>. Nota di variazione al bilancio di previsione per l'esercizio 1974 per effetto dell'accertamento dell'avanzo di amministrazione determinato dall'approvazione dei conti consuntivi 1972-1973. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com109">
                    <num>
 
109.</num>
                    <corpo>
                        <rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1975-01-15;4">L.R. 15 gennaio 1975, n. 4</rif>. Nota di variazione al bilancio di previsione per l'esercizio 1974 in conseguenza dell'attribuzione del fondo di cui all'<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1970-05-16;281#art9">art. 9 della L. 16 maggio 1970, n. 281</rif>. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com110">
                    <num>
 
110.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1975-01-21;11">L.R. 21 gennaio 1975, n. 11</rif>. Variazioni al bilancio di previsione per l'esercizio 1974, interessanti il settore degli interventi regionali per la costruzione di acquedotti ed elettrodotti. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com111">
                    <num>
 
111.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1975-01-21;12">L.R. 21 gennaio 1975, n. 12</rif>. Variazioni tra capitoli della spesa corrente del bilancio di previsione per l'esercizio finanziario 1974. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com112">
                    <num>
 
112.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1975-01-30;15">L.R. 30 gennaio 1975, n. 15</rif>. Variazione al Bilancio di previsione per l'esercizio1974 interessante il settore dei lavori pubblici di interesse regionale. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com113">
                    <num>
 
113.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1975-02-12;18">L.R. 12 febbraio 1975, n. 18</rif>. Autorizzazione all'esercizio provvisorio del bilancio per l'anno finanziario 1975. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com114">
                    <num>
 
114.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1975-03-17;24">L.R. 17 marzo 1975, n. 24</rif>. Proroga dell'esercizio provvisorio 1975. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com115">
                    <num>
 
115.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1975-04-07;28">L.R. 7 aprile 1975, n. 28</rif>. Bilancio di previsione per l'anno finanziario 1975. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com116">
                    <num>
 
116.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1975-05-23;37">L.R. 23 maggio 1975, n. 37</rif>. Variazione alla denominazione del capitolo 1600 del Bilancio di previsione per l'esercizio finanziario 1975. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com117">
                    <num>
 
117.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1975-05-31;40">L.R. 31 maggio 1975, n. 40</rif>. Note di variazione al Bilancio 1975 nei settori interessanti l'Agricoltura. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com118">
                    <num>
 
118.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1975-06-03;43">L.R. 3 giugno 1975, n. 43</rif>. Rendiconto Consuntivo della Regione Molise per l'esercizio 1972. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com119">
                    <num>
 
119.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1975-06-03;44">L.R. 3 giugno 1975, n. 44</rif>. Rendiconto Consuntivo della Regione Molise per l'esercizio 1973. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com120">
                    <num>
 
120.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1975-12-19;48">L.R. 19 dicembre 1975, n. 48</rif>. Variazione al bilancio 1975 per il finanziamento di leggi già promulgate. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com121">
                    <num>
 
121.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1976-01-05;1">L.R. 5 gennaio 1976, n. 1</rif>. Note di variazioni al bilancio 1975 per l'attuazione dell'autonomia contabile del Consiglio regionale. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com122">
                    <num>
 
122.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1976-01-05;3">L.R. 5 gennaio 1976, n. 3</rif>. Variazioni al bilancio di previsione 1975 per l'attuazione del progetto Molise per la formazione professionale dei lavoratori 1975-77. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com123">
                    <num>
 
123.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1976-01-15;4">L.R. 15 gennaio 1976, n. 4</rif>. Autorizzazione all'esercizio provvisorio 1976. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com124">
                    <num>
 
124.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1976-01-23;9">L.R. 23 gennaio 1976, n. 9</rif>. Variazioni al bilancio 1975 per finanziare spese inerenti il settore della sanità. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com125">
                    <num>
 
125.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1976-01-23;10">L.R. 23 gennaio 1976, n. 10</rif>. Variazioni al bilancio regionale per l'esercizio finanziario 1975. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com126">
                    <num>
 
126.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1976-05-28;18">L.R. 28 maggio 1976, n. 18</rif>. Bilancio preventivo anno 1976. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com127">
                    <num>
 
127.</num>
                    <corpo>
                        <rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1976-11-02;29">L.R. 2 novembre 1976, n. 29</rif>. Variazione tra stanziamenti dello stato di previsione della spesa dell'esercizio finanziario 1976 per finanziare oneri derivanti dalla <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1975-01-13;1">L.R. 13 gennaio 1975, n. 1</rif>: Interventi per l'attuazione del diritto allo studio. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com128">
                    <num>
 
128.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1976-12-06;34">L.R. 6 dicembre 1976, n. 34</rif>. Variazioni tra stanziamenti iscritti nello stato di previsione della spesa dell'esercizio finanziario 1976 per interventi nel settore dell'assistenza dei minori e per rette di ricovero di inabili. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com129">
                    <num>
 
129.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1976-12-20;38">L.R. 20 dicembre 1976, n. 38</rif>. Note di variazioni nello stato di previsione della spesa 1976 in oneri di carattere obbligatorio. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com130">
                    <num>
 
130.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1976-12-27;40">L.R. 27 dicembre 1976, n. 40</rif>. Rendiconto generale dell'esercizio finanziario 1974. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com131">
                    <num>
 
131.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1976-12-27;43">L.R. 27 dicembre 1976, n. 43</rif>. Iscrizione al bilancio regionale 1976 del presunto avanzo di amministrazione al 31 dicembre 1975 e sua destinazione. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com132">
                    <num>
 
132.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1977-01-21;6">L.R. 21 gennaio 1977, n. 6</rif>. Autorizzazione all'esercizio provvisorio del bilancio per l'anno finanziario 1977. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com133">
                    <num>
 
133.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1977-05-05;13">L.R. 5 maggio 1977, n. 13</rif>. Rendiconto generale dell'esercizio finanziario 1975. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com134">
                    <num>
 
134.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1977-05-31;16">L.R. 31 maggio 1977, n. 16</rif>. Bilancio di competenza e di cassa 1977. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com135">
                    <num>
 
135.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1977-09-06;33">L.R. 6 settembre 1977, n. 33</rif>. Rendiconto consuntivo della Regione Molise per l'esercizio 1976. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com136">
                    <num>
 
136.</num>
                    <corpo>
                        <rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1977-09-12;34">L.R. 12 settembre 1977, n. 34</rif>. Variazioni al bilancio di previsione 1977 e modificazioni alla <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1977-05-31;16">L.R. 31 maggio 1977, n. 16</rif>. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com137">
                    <num>
 
137.</num>
                    <corpo>
                        <rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1977-10-25;36">L.R. 25 ottobre 1977, n. 36</rif>. Nota di variazione al bilancio 1977 per il finanziamento della <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1977-07-12;19">legge regionale 12 luglio 1977, n. 19</rif>. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com138">
                    <num>
 
138.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1977-11-09;38">L.R. 9 novembre 1977, n. 38</rif>. Nota di variazioni di bilancio per l'esercizio 1977 per l'assistenza ospedaliera. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com139">
                    <num>
 
139.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1977-12-15;45">L.R. 15 dicembre 1977, n. 45</rif>. Variazioni tra capitoli di spesa del bilancio regionale per l'esercizio 1977. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com140">
                    <num>
 
140.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1977-12-15;46">L.R. 15 dicembre 1977, n. 46</rif>. Variazioni al bilancio 1977 per interventi per l'attuazione del diritto allo studio. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com141">
                    <num>
 
141.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1977-12-22;49">L.R. 22 dicembre 1977, n. 49</rif>. Prelevamento dal fondo del capitolo 2631 del bilancio 1977 per sopperire alle deficienze di residui passivi eliminati e iscrizione di capitoli speciali di spesa del bilancio regionale 1977. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com142">
                    <num>
 
142.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1977-12-27;50">L.R. 27 dicembre 1977, n. 50</rif>. Variazioni al bilancio regionale 1977 nei capitoli di spesa interessanti il settore delle opere pubbliche e quello della tutela della faunistica protetta. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com143">
                    <num>
 
143.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1977-12-27;51">L.R. 27 dicembre 1977, n. 51</rif>. Variazioni al bilancio regionale per l'esercizio finanziario 1977 relative ai capitoli di spese correnti. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com144">
                    <num>
 
144.</num>
                    <corpo>
                        <rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1977-12-27;52">L.R. 27 dicembre 1977, n. 52</rif>. Variazioni al bilancio 1977 per effetto dell'attribuzione alla Regione dei fondi ai sensi degli articoli 1 e 2 della <rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1977-07-01;403">L. 1 luglio 1977, n. 403</rif>. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com145">
                    <num>
 
145.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1978-01-23;1">L.R. 23 gennaio 1978, n. 1</rif>. Variazioni al bilancio 1977 per finanziare spese per l'assistenza ai minori, vecchi ed inabili. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com146">
                    <num>
 
146.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1978-02-28;6">L.R. 28 febbraio 1978, n. 6</rif>. Bilancio annuale di competenza e di cassa per l'esercizio finanziario 1978 e bilancio pluriennale 1978-80. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com147">
                    <num>
 
147.</num>
                    <corpo>
                        <rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1978-09-18;25">L.R. 18 settembre 1978, n. 25</rif>. <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1978-02-10;5">L.R. 10 febbraio 1978, n. 5</rif>. Interventi a favore della Cooperazione Agricola. Dotazione finanziaria occorrente per l'anno 1978. Variazione n. 1 al bilancio regionale 1978. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com148">
                    <num>
 
148.</num>
                    <corpo>
                        <rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1978-09-18;26">L.R. 18 settembre 1978, n. 26</rif>. Assestamento del bilancio regionale di competenza e di cassa per l'esercizio finanziario 1978 (<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1977-12-03;44#art36">art. 36 della L. R. 3 dicembre 1977, n. 44</rif>). </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com149">
                    <num>
 
149.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1978-09-18;27">L.R. 18 settembre 1978, n. 27</rif>. Conto consuntivo 1977. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com150">
                    <num>
 
150.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1978-12-07;29">L.R. 7 dicembre 1978, n. 29</rif>. Note di variazione di bilancio per l'esercizio finanziario 1978 per l'assistenza ospedaliera. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com151">
                    <num>
 
151.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1978-12-22;31">L.R. 22 dicembre 1978, n. 31</rif>. Ultima variazione al bilancio regionale per l'esercizio finanziario 1978. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com152">
                    <num>
 
152.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1979-03-05;8">L.R. 5 marzo 1979, n. 8</rif>. Bilancio annuale di competenza e di cassa per l'esercizio finanziario 1979. Bilancio pluriennale 1979-1981. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com153">
                    <num>
 
153.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1979-03-21;9">L.R. 21 marzo 1979, n. 9</rif>. Prime variazioni al bilancio regionale per l'esercizio finanziario 1979. Fondo sanitario regionale. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com154">
                    <num>
 
154.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1979-10-29;28">L.R. 29 ottobre 1979, n. 28</rif>. Variazioni al bilancio di previsione per l'esercizio finanziario 1979 per effetto di attribuzione di fondi per l'assistenza ospedaliera 1977 e 1978. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com155">
                    <num>
 
155.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1979-12-19;37">L.R. 19 dicembre 1979, n. 37</rif>. Assestamento del bilancio regionale per l'esercizio finanziario 1979. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com156">
                    <num>
 
156.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1979-12-19;39">L.R. 19 dicembre 1979, n. 39</rif>. Rendiconto generale della Regione Molise per l'esercizio finanziario 1978. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com157">
                    <num>
 
157.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1980-03-10;8">L.R. 10 marzo 1980, n. 8</rif>. Bilancio pluriennale 1980-82. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com158">
                    <num>
 
158.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1980-05-12;13">L.R. 12 maggio 1980, n. 13</rif>. Prima variazione al bilancio per l'esercizio finanziario 1980 per interventi interessanti la rubrica n. 12 - Agricoltura. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com159">
                    <num>
 
159.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1980-05-12;14">L.R. 12 maggio 1980, n. 14</rif>. Seconda variazione al bilancio per l'esercizio finanziario 1980 per interventi relativi al turismo. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com160">
                    <num>
 
160.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1980-05-21;19">L.R. 21 maggio 1980, n. 19</rif>. Terza variazione al bilancio per l'esercizio finanziario 1980. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com161">
                    <num>
 
161.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1980-09-02;30">L.R. 2 settembre 1980, n. 30</rif>. Variazioni al bilancio 1980 per interventi interessanti la rubrica n. 12 «Agricoltura». </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com162">
                    <num>
 
162.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1980-12-11;38">L.R. 11 dicembre 1980, n. 38</rif>. Variazione al bilancio 1980 per interventi interessanti la Rubrica n. 7 «Trasporti». </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com163">
                    <num>
 
163.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1980-12-11;40">L.R. 11 dicembre 1980, n. 40</rif>. Variazioni al bilancio di previsione 1980: Istituzione capitolo denominato: «Provvidenze a favore delle Regioni, degli Enti locali, e dei cittadini colpiti delle Regioni meridionali interessate dal movimento tellurico del novembre 1980». </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com164">
                    <num>
 
164.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1980-12-22;41">L.R. 22 dicembre 1980, n. 41</rif>. Variazione al bilancio di competenza 1980. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com165">
                    <num>
 
165.</num>
                    <corpo>
                        <rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1980-12-23;42">L.R. 23 dicembre 1980, n. 42</rif>. Variazione al bilancio 1980 per il finanziamento dei progetti per l'occupazione giovanile per la proroga dei contratti di lavoro disposta a norma dell'<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1980-02-29;33#art26">art. 26 della legge 29 febbraio 1980, n. 33</rif>. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com166">
                    <num>
 
166.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1980-12-23;43">L.R. 23 dicembre 1980, n. 43</rif>. Variazioni da introdurre nello stato di previsione della spesa del bilancio per l'esercizio finanziario 1980. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com167">
                    <num>
 
167.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1981-04-04;7">L.R. 4 aprile 1981, n. 7</rif>. Bilancio 1981 di competenza e di cassa - Bilancio pluriennale 1981/1983. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com168">
                    <num>
 
168.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1981-04-04;8">L.R. 4 aprile 1981, n. 8</rif>. Rendiconto generale della Regione Molise per l'esercizio finanziario 1979. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com169">
                    <num>
 
169.</num>
                    <corpo>
                        <rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1981-07-27;13">L.R. 27 luglio 1981, n. 13</rif>. <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1981-03-25;6">Legge regionale 25 marzo 1981, n. 6</rif> - Interventi regionali a favore dei pubblici servizi di trasporto - Variazioni al bilancio annuale 1981 e al bilancio pluriennale 1981/1983. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com170">
                    <num>
 
170.</num>
                    <corpo>
                        <rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1981-09-07;19">L.R. 7 settembre 1981, n. 19</rif>. Integrazioni del finanziamento per interventi straordinari di manutenzione di edifici scolastici - <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1980-02-26;7">Legge regionale 26 febbraio 1980, n. 7</rif>. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com171">
                    <num>
 
171.</num>
                    <corpo>
                        <rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1981-09-07;21">L.R. 7 settembre 1981, n. 21</rif>. Finanziamento per l'attuazione di progetti regionali produttivi per l'occupazione giovanile in materia di servizi socialmente utili - Proroghe dei contratti di lavoro disposte a norma dell'<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1980-02-29;33#art26">art. 26 della legge 29 febbraio 1980, n. 33</rif>. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com172">
                    <num>
 
172.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1981-12-04;22">L.R. 4 dicembre 1981, n. 22</rif>. Assestamento del bilancio regionale per l'esercizio finanziario 1981. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com173">
                    <num>
 
173.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1981-12-04;25">L.R. 4 dicembre 1981, n. 25</rif>. Rendiconto generale della Regione Molise per l'esercizio finanziario 1980. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com174">
                    <num>
 
174.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1982-02-08;9">L.R. 8 febbraio 1982, n. 9</rif>. Autorizzazione all'esercizio provvisorio 1982. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com175">
                    <num>
 
175.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1982-06-04;12">L.R. 4 giugno 1982, n. 12</rif>. Bilancio 1982 di competenza e di cassa - Bilancio pluriennale 1982/1984. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com176">
                    <num>
 
176.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1982-06-04;13">L.R. 4 giugno 1982, n. 13</rif>. Provvedimento di rifinanziamento e modifiche di leggi organiche regionali relative ai diversi settori d'intervento, adottato in connessione con l'approvazione del bilancio preventivo dell'esercizio 1982 e del bilancio pluriennale 1982-1984. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com177">
                    <num>
 
177.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1982-12-10;24">L.R. 10 dicembre 1982, n. 24</rif>. Rendiconto generale della Regione Molise per l'esercizio finanziario 1981. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com178">
                    <num>
 
178.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1982-12-13;25">L.R. 13 dicembre 1982, n. 25</rif>. Assestamento del bilancio regionale per l'esercizio finanziario 1982 e del bilancio pluriennale 1982-1984. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com179">
                    <num>
 
179.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1983-03-04;8">L.R. 4 marzo 1983, n. 8</rif>. Provvedimento di rifinanziamento e modifiche di leggi organiche regionali relative a diversi settori di intervento, adottato in connessione con l'approvazione del bilancio preventivo dell'esercizio 1983 e del bilancio pluriennale 1983 - 1985. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com180">
                    <num>
 
180.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1983-03-04;9">L.R. 4 marzo 1983, n. 9</rif>. Bilancio preventivo per l'esercizio finanziario 1983 - Bilancio pluriennale 1983 - 1985. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com181">
                    <num>
 
181.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1983-03-23;12">L.R. 23 marzo 1983, n. 12</rif>. Bilanci di previsione dell'Ente Risorse Idriche Molise per gli anni 1981 e 1982. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com182">
                    <num>
 
182.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1983-11-07;20">L.R. 7 novembre 1983, n. 20</rif>. Assestamento del bilancio regionale di competenza e di cassa esercizio 1983 - Variazioni al bilancio pluriennale 1983-1985. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com183">
                    <num>
 
183.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1983-11-07;21">L.R. 7 novembre 1983, n. 21</rif>. Rendiconto generale della Regione Molise per l'esercizio finanziario 1982. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com184">
                    <num>
 
184.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1983-12-30;22">L.R. 30 dicembre 1983, n. 22</rif>. Variazioni al bilancio di previsione per l'esercizio finanziario 1983. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com185">
                    <num>
 
185.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1984-03-26;7">L.R. 26 marzo 1984, n. 7</rif>. Bilancio di previsione per l'esercizio finanziario 1984 - Bilancio pluriennale 1984/1986. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com186">
                    <num>
 
186.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1984-03-26;8">L.R. 26 marzo 1984, n. 8</rif>. Provvedimento di rifinanziamento e modifiche di leggi organiche regionali relative a diversi settori di intervento, adottato in connessione con l'approvazione del bilancio preventivo dell'esercizio 1984 e del bilancio pluriennale 1984-1986. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com187">
                    <num>
 
187.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1984-04-20;10">L.R. 20 aprile 1984, n. 10</rif>. Approvazione rendiconto dell'Ente Regionale di Sviluppo Agricolo per il Molise (E.R.S.A.M.) - Esercizio 1982. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com188">
                    <num>
 
188.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1984-07-23;15">L.R. 23 luglio 1984, n. 15</rif>. Approvazione conto consuntivo 1980 dell'Ente Regionale di Sviluppo Agricolo per il Molise - E.R.S.A.M. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com189">
                    <num>
 
189.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1984-07-23;16">L.R. 23 luglio 1984, n. 16</rif>. Modifica denominazione capitolo di spesa n. 21200 del bilancio regionale per l'esercizio finanziario 1984. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com190">
                    <num>
 
190.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1984-07-31;18">L.R. 31 luglio 1984, n. 18</rif>. Variazioni al bilancio 1984 - Storno capitoli di previsione in seguito alle modificazioni apportate al piano di intervento delle OO.PP. . </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com191">
                    <num>
 
191.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1984-12-24;29">L.R. 24 dicembre 1984, n. 29</rif>. Assestamento del Bilancio regionale di Competenza e di Cassa Esercizio 1984 - Bilancio Pluriennale 1984/1986. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com192">
                    <num>
 
192.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1984-12-31;31">L.R. 31 dicembre 1984, n. 31</rif>. Rendiconto generale della Regione Molise per l'Esercizio finanziario 1983. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com193">
                    <num>
 
193.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1985-04-03;6">L.R. 3 aprile 1985, n. 6</rif>. Bilancio di previsione per l'esercizio finanziario 1985. Bilancio pluriennale 1985-1987. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com194">
                    <num>
 
194.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1985-04-03;7">L.R. 3 aprile 1985, n. 7</rif>. Provvedimento di rifinanziamento e modifiche di leggi organiche regionali relative a diversi settori d'intervento, adottato in connessione con l'approvazione del bilancio preventivo dell'esercizio 1985 e del bilancio pluriennale 1985-1987. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com195">
                    <num>
 
195.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1985-05-09;16">L.R. 9 maggio 1985, n. 16</rif>. Approvazione di bilanci preventivi 1985 dell'Ente Regionale di Sviluppo Agricolo del Molise (E.R.S.A.M.) e dell'Ente Risorse Idriche del Molise (E.R.I.M.). </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com196">
                    <num>
 
196.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1985-12-27;19">L.R. 27 dicembre 1985, n. 19</rif>. Variazioni al bilancio di competenza e di cassa per l'esercizio finanziario 1985 - Bilancio pluriennale 1985 - 1987. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com197">
                    <num>
 
197.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1986-01-10;1">L.R. 10 gennaio 1986, n. 1</rif>. Rendiconto generale della Regione Molise per l'esercizio finanziario 1984. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com198">
                    <num>
 
198.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1986-01-27;5">L.R. 27 gennaio 1986, n. 5</rif>. Approvazione rendiconto dell'Ente Regionale di Sviluppo Agricolo per il Molise (E.R.S.A.M.) per l'esercizio 1983. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com199">
                    <num>
 
199.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1986-04-07;6">L.R. 7 aprile 1986, n. 6</rif>. Bilancio annuale di competenza e di cassa per l'esercizio finanziario 1986 - Bilancio pluriennale 1986 - 1988. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com200">
                    <num>
 
200.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1986-06-03;12">L.R. 3 giugno 1986, n. 12</rif>. Approvazione conto consuntivo esercizio 1984 relativo all'attività dell'Ente Regionale di Sviluppo Agricolo per il Molise. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com201">
                    <num>
 
201.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1986-09-09;16">L.R. 9 settembre 1986, n. 16</rif>. Provvedimento di rifinanziamento e modifiche di leggi regionali relative a diversi settori di intervento adottato in connessione con l'approvazione del bilancio preventivo dell'esercizio 1986 e del bilancio triennale 1986-1988. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com202">
                    <num>
 
202.</num>
                    <corpo>
                        <rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1986-09-09;17">L.R. 9 settembre 1986, n. 17</rif>. Variazioni al Bilancio di competenza e di cassa per l'esercizio finanziario 1986 e al Bilancio pluriennale 1986/1988 in conseguenza delle osservazioni formulate sulla <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1986-04-07;6">legge regionale 7 aprile 1986, n. 6</rif>. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com203">
                    <num>
 
203.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1986-12-30;18">L.R. 30 dicembre 1986, n. 18</rif>. Variazioni al Bilancio Regionale di competenza e di cassa per l'esercizio finanziario 1986 - Bilancio pluriennale 1986-1988. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com204">
                    <num>
 
204.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1987-01-12;1">L.R. 12 gennaio 1987, n. 1</rif>. Rendiconto generale della Regione Molise per l'esercizio finanziario 1985. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com205">
                    <num>
 
205.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1987-01-13;2">L.R. 13 gennaio 1987, n. 2</rif>. Autorizzazione all'esercizio provvisorio del bilancio regionale per l'esercizio finanziario 1987. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com206">
                    <num>
 
206.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1987-05-12;5">L.R. 12 maggio 1987, n. 5</rif>. Disposizioni finanziarie per la redazione del bilancio di previsione della Regione Molise per l'esercizio finanziario 1987. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com207">
                    <num>
 
207.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1987-05-12;6">L.R. 12 maggio 1987, n. 6</rif>. Bilancio di competenza e di cassa 1987 e bilancio pluriennale 1987-1989. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com208">
                    <num>
 
208.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1987-12-29;18">L.R. 29 dicembre 1987, n. 18</rif>. Articolo 36 legge di contabilità regionale 3 dicembre 1977, n. 44 - Assestamento del bilancio di competenza e di cassa 1987 e del bilancio pluriennale 1987 - 1989. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com209">
                    <num>
 
209.</num>
                    <corpo>
                        <rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1988-01-15;2">L.R. 15 gennaio 1988, n. 2</rif>. Rendiconto generale dell'esercizio finanziario 1986 artt. 65 e seguenti <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1977-12-03;44">legge regionale 3 dicembre 1977, n. 44</rif>. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com210">
                    <num>
 
210.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1988-02-08;4">L.R. 8 febbraio 1988, n. 4</rif>. Autorizzazione all'esercizio provvisorio del bilancio regionale per l'esercizio finanziario 1988. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com211">
                    <num>
 
211.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1988-08-10;17">L.R. 10 agosto 1988, n. 17</rif>. Disposizioni finanziarie per la redazione del bilancio di previsione regionale per l'esercizio finanziario 1988. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com212">
                    <num>
 
212.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1988-08-10;18">L.R. 10 agosto 1988, n. 18</rif>. Bilancio annuale di competenza e di cassa dell'esercizio finanziario 1988 - Bilancio pluriennale 1988/1990. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com213">
                    <num>
 
213.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1988-12-19;25">L.R. 19 dicembre 1988, n. 25</rif>. Approvazione bilancio preventivo 1988 dell'Ente per il Diritto allo Studio Universitario (E.S.U.). </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com214">
                    <num>
 
214.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1988-12-29;26">L.R. 29 dicembre 1988, n. 26</rif>. Articolo 36 legge di contabilità regionale 3 dicembre 1977, n. 44. Assestamento del bilancio di competenze e di cassa 1988 e del bilancio pluriennale 1988 - 1990. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com215">
                    <num>
 
215.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1989-01-16;2">L.R. 16 gennaio 1989, n. 2</rif>. Rendiconto generale esercizio finanziario 1987 - Artt. 65 e seguenti legge regionale contabilità 3 dicembre 1977, n. 44. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com216">
                    <num>
 
216.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1989-02-08;3">L.R. 8 febbraio 1989, n. 3</rif>. Autorizzazione all'esercizio provvisorio del bilancio regionale per l'esercizio finanziario 1989. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com217">
                    <num>
 
217.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1989-05-05;6">L.R. 5 maggio 1989, n. 6</rif>. Proroga dell'esercizio provvisorio del bilancio regionale per l'anno 1989. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com218">
                    <num>
 
218.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1989-07-17;8">L.R. 17 luglio 1989, n. 8</rif>. Bilancio annuale di competenza e di cassa per l'esercizio finanziario 1989 - Bilancio pluriennale 1989 - 1991. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com219">
                    <num>
 
219.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1989-07-17;9">L.R. 17 luglio 1989, n. 9</rif>. Approvazione rendiconto dell'esercizio finanziario 1986 dell'Ente Regionale di Sviluppo Agricolo per il Molise (E.R.S.A.M.). </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com220">
                    <num>
 
220.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1989-09-13;17">L.R. 13 settembre 1989, n. 17</rif>. Provvedimento di rifinanziamento e modifiche di leggi regionali relative a diversi settori di intervento. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com221">
                    <num>
 
221.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1990-01-12;1">L.R. 12 gennaio 1990, n. 1</rif>. Art. 36 legge regionale di contabilità 3 dicembre 1977, n. 44 - Assestamento del bilancio di competenza e di cassa 1989 e del bilancio pluriennale 1989 - 1991. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com222">
                    <num>
 
222.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1990-01-16;3">L.R. 16 gennaio 1990, n. 3</rif>. Rendiconto generale dell'esercizio finanziario 1988 - Artt. 65 e seguenti legge regionale di contabilità 3 dicembre 1977, n. 44. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com223">
                    <num>
 
223.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1990-02-21;10">L.R. 21 febbraio 1990, n. 10</rif>. Approvazione conto consuntivo 1987 dell'Ente Provinciale per il Turismo di Campobasso. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com224">
                    <num>
 
224.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1990-03-21;15">L.R. 21 marzo 1990, n. 15</rif>. Provvedimenti di rifinanziamento e modifiche di leggi regionali relative a diversi settori di intervento. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com225">
                    <num>
 
225.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1990-03-21;16">L.R. 21 marzo 1990, n. 16</rif>. Bilancio annuale di competenza e di cassa per l'esercizio finanziario 1990. Bilancio pluriennale 1990 - 1992. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com226">
                    <num>
 
226.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1990-04-04;18">L.R. 4 aprile 1990, n. 18</rif>. Approvazione rendiconto dell'esercizio finanziario 1987 dell'Ente Regionale di Sviluppo Agricolo per il Molise - «Giacomo Sedati». </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com227">
                    <num>
 
227.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1990-09-24;28">L.R. 24 settembre 1990, n. 28</rif>. Variazioni al bilancio di previsione per l'esercizio finanziario 1990 e pluriennale 1990-1993. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com228">
                    <num>
 
228.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1990-09-26;29">L.R. 26 settembre 1990, n. 29</rif>. Approvazione bilanci di previsione per l'esercizio finanziario 1990 dell'Ente Provinciale per il Turismo di Campobasso e Isernia e dell'Azienda di Soggiorno e Turismo di Termoli. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com229">
                    <num>
 
229.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1990-10-26;30">L.R. 26 ottobre 1990, n. 30</rif>. Approvazione bilancio di previsione dell'esercizio finanziario 1990 dell'Ente Risorse Idriche Molise ( E.R.I.M.) 
 </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com230">
                    <num>
230.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1990-12-17;33">L.R. 17 dicembre 1990, n. 33</rif>. Rendiconto dell'esercizio finanziario 1988 dell'Ente Regionale di Sviluppo Agricolo per il Molise. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com231">
                    <num>
 
231.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1990-12-27;34">L.R. 27 dicembre 1990, n. 34</rif>. Rendiconto generale della Regione Molise per l'esercizio finanziario 1989. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com232">
                    <num>
 
232.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1990-12-28;35">L.R. 28 dicembre 1990, n. 35</rif>. Art. 36 legge di contabilità regionale 3 dicembre 1977, n. 44 -Assestamento del bilancio di competenza e di cassa 1990 e del bilancio pluriennale 1990-1992. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com233">
                    <num>
 
233.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1990-12-28;36">L.R. 28 dicembre 1990, n. 36</rif>. Bilancio di previsione per l'esercizio finanziario 1990 dell'Ente per il Diritto allo Studio Universitario. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com234">
                    <num>
 
234.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1991-01-28;1">L.R. 28 gennaio 1991, n. 1</rif>. Autorizzazione all'esercizio provvisorio del bilancio regionale per l'esercizio finanziario 1991. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com235">
                    <num>
 
235.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1991-02-20;2">L.R. 20 febbraio 1991, n. 2</rif>. Bilancio di previsione per l'esercizio finanziario 1990 - Bilancio pluriennale 1990 -1992 dell'Ente Regionale di Sviluppo Agricolo per il Molise (E.R.S.A.M.). </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com236">
                    <num>
 
236.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1991-03-11;4">L.R. 11 marzo 1991, n. 4</rif>. Conto consuntivo dell'esercizio finanziario 1989 dell' Istituto Autonomo Case Popolari di Isernia. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com237">
                    <num>
 
237.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1991-03-11;5">L.R. 11 marzo 1991, n. 5</rif>. Bilancio di previsione per l'esercizio finanziario 1990 dell'Istituto Autonomo Case Popolari di lsernia. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com238">
                    <num>
 
238.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1991-06-07;7">L.R. 7 giugno 1991, n. 7</rif>. Bilancio di previsione per l'esercizio finanziario 1990 dell'Istituto Regionale per gli Studi Storici del Molise. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com239">
                    <num>
 
239.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1991-06-28;9">L.R. 28 giugno 1991, n. 9</rif>. Bilancio annuale di competenza e di cassa per l'esercizio finanziario 1991. Bilancio pluriennale 1991 - 1993. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com240">
                    <num>
 
240.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1991-07-03;11">L.R. 3 luglio 1991, n. 11</rif>. Provvedimenti di rifinanziamento e modifiche di leggi regionali relative a diversi settori di intervento. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com241">
                    <num>
 
241.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1991-11-21;21">L.R. 21 novembre 1991, n. 21</rif>. Art. 36 legge regionale di contabilità 3 dicembre 1977, n. 44 - Assestamento del bilancio di previsione e di cassa 1991. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com242">
                    <num>
 
242.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1991-11-22;22">L.R. 22 novembre 1991, n. 22</rif>. Rendiconto generale della Regione Molise per l'esercizio finanziario 1990 - Artt. 65 e seguenti della L.R. di contabilità 3 dicembre 1977, n. 44. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com243">
                    <num>
 
243.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1991-12-09;24">L.R. 9 dicembre 1991, n. 24</rif>. Bilancio di previsione per l'esercizio finanziario 1991 dell'Ente Risorse Idriche Molise. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com244">
                    <num>
 
244.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1992-02-05;3">L.R. 5 febbraio 1992, n. 3</rif>. Conto consuntivo dell'esercizio finanziario 1989 dell'Ente per il Diritto allo Studio Universitario. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com245">
                    <num>
 
245.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1992-02-12;4">L.R. 12 febbraio 1992, n. 4</rif>. Bilancio di previsione per l'esercizio finanziario 1990 dell'Istituto Autonomo Case Popolari di Campobasso. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com246">
                    <num>
 
246.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1992-02-12;5">L.R. 12 febbraio 1992, n. 5</rif>. Bilancio di previsione per l'esercizio finanziario 1991 dell'Istituto Autonomo Case Popolari di Campobasso. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com247">
                    <num>
 
247.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1992-02-18;8">L.R. 18 febbraio 1992, n. 8</rif>. Conto consuntivo dell'esercizio finanziario 1989 dell'Ente di Sviluppo Agricolo per il Molise. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com248">
                    <num>
 
248.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1992-02-25;9">L.R. 25 febbraio 1992, n. 9</rif>. Autorizzazione all'esercizio provvisorio del Bilancio Regionale per l'esercizio finanziario 1992. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com249">
                    <num>
 
249.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1992-03-04;10">L.R. 4 marzo 1992, n. 10</rif>. Conto Consuntivo dell'esercizio finanziario 1990 dell' Istituto per gli Studi Storici del Molise «V. Cuoco». </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com250">
                    <num>
 
250.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1992-04-03;13">L.R. 3 aprile 1992, n. 13</rif>. Bilancio di previsione per l'esercizio finanziario 1991 dell'Istituto Autonomo Case Popolari di Isernia. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com251">
                    <num>
 
251.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1992-06-22;19">L.R. 22 giugno 1992, n. 19</rif>. Bilancio annuale di competenza e di cassa per l'esercizio finanziario 1992 - Bilancio pluriennale 1992 - 1994. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com252">
                    <num>
 
252.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1992-06-30;20">L.R. 30 giugno 1992, n. 20</rif>. Provvedimenti di rifinanziamento e modifiche di leggi regionali relative a diversi settori di intervento. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com253">
                    <num>
 
253.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1992-10-22;21">L.R. 22 ottobre 1992, n. 21</rif>. Conto consuntivo dell'esercizio finanziario 1990 dell'Ente Provinciale per il Turismo di Isernia. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com254">
                    <num>
 
254.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1992-11-06;22">L.R. 6 novembre 1992, n. 22</rif>. Conto Consuntivo dell'esercizio finanziario 1990 dell'Azienda Autonoma di Soggiorno e Turismo di Termoli. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com255">
                    <num>
 
255.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1992-12-07;24">L.R. 7 dicembre 1992, n. 24</rif>. Rendiconto generale della Regione Molise per l'esercizio finanziario 1991. Artt. 65 e seguenti della L.R. di contabilità 3 dicembre 1977, n. 44. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com256">
                    <num>
 
256.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1992-12-07;25">L.R. 7 dicembre 1992, n. 25</rif>. Art. 36 legge regionale di contabilità 3 dicembre 1977, n. 44 - Assestamento del bilancio di competenza e di cassa 1992. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com257">
                    <num>
 
257.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1993-01-20;1">L.R. 20 gennaio 1993, n. 1</rif>. Autorizzazione all'esercizio provvisorio del bilancio regionale per l'esercizio finanziario 1993 - Art. 31 legge regionale di contabilità 3 dicembre 1977, n. 44. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com258">
                    <num>
 
258.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1993-01-20;2">L.R. 20 gennaio 1993, n. 2</rif>. Conto consuntivo dell'esercizio finanziario 1990 dell'Ente Regionale di Sviluppo Agricolo per il Molise «G. Sedati». </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com259">
                    <num>
 
259.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1993-01-20;3">L.R. 20 gennaio 1993, n. 3</rif>. Bilancio di previsione per l'esercizio finanziario 1992 dell'Ente Regionale di Sviluppo Agricolo per il Molise «G. Sedati». </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com260">
                    <num>
 
260.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1993-03-11;6">L.R. 11 marzo 1993, n. 6</rif>. Rendiconto generale per l'esercizio finanziario 1990 dell'Ente per il Diritto allo Studio Universitario. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com261">
                    <num>
 
261.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1993-06-23;14">L.R. 23 giugno 1993, n. 14</rif>. Bilancio definitivo 1993 e bilancio pluriennale 1993 - 95. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com262">
                    <num>
 
262.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1993-06-23;15">L.R. 23 giugno 1993, n. 15</rif>. Provvedimenti di rifinanziamento e modifiche di L.R. relative a diversi settori di intervento. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com263">
                    <num>
 
263.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1993-07-19;17">L.R. 19 luglio 1993, n. 17</rif>. Conto consuntivo dell'esercizio finanziario 1991 dell'Ente Provinciale per il Turismo di Campobasso. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com264">
                    <num>
 
264.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1993-07-19;18">L.R. 19 luglio 1993, n. 18</rif>. Bilancio di previsione per l'esercizio finanziario 1992 dell'Ente Provinciale del Turismo di Campobasso. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com265">
                    <num>
 
265.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1993-11-29;21">L.R. 29 novembre 1993, n. 21</rif>. Bilanci di previsione per l'esercizio finanziario 1993 degli Enti dipendenti dalla Regione. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com266">
                    <num>
 
266.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1993-11-29;22">L.R. 29 novembre 1993, n. 22</rif>. Rendiconto dell'Esercizio finanziario l991 dell'Ente per il diritto allo studio Universitario. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com267">
                    <num>
 
267.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1994-01-12;1">L.R. 12 gennaio 1994, n. 1</rif>. Autorizzazione all'esercizio provvisorio del bilancio regionale per l'esercizio finanziario 1994 - Art. 31 legge regionale di contabilità 3 dicembre 1977, n. 44. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com268">
                    <num>
 
268.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1994-01-25;3">L.R. 25 gennaio 1994, n. 3</rif>. Rendiconto generale della Regione Molise per l'esercizio finanziario 1992 - Art. 65 e seguenti della legge regionale di contabilità 3 dicembre 1977, n. 44. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com269">
                    <num>
 
269.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1994-06-10;4">L.R. 10 giugno 1994, n. 4</rif>. Bilancio 1994 e bilancio pluriennale 1994-1996. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com270">
                    <num>
 
270.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1994-06-10;5">L.R. 10 giugno 1994, n. 5</rif>. Provvedimenti di rifinanziamento e modifiche di leggi regionali relative a diversi settori di intervento. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com271">
                    <num>
 
271.</num>
                    <corpo>
                        <rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1994-06-10;6">L.R. 10 giugno 1994, n. 6</rif>. Variazione al bilancio 1994 di fondi della spesa di competenza e di cassa, ai sensi dell'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1977;44#art34">art. 34 della legge regionale n. 44 del 1977</rif>. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com272">
                    <num>
 
272.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1994-06-10;7">L.R. 10 giugno 1994, n. 7</rif>. Rendiconto dell'esercizio finanziario 1992 dell'Ente per il diritto allo Studio Universitario. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com273">
                    <num>
 
273.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1994-07-20;11">L.R. 20 luglio 1994, n. 11</rif>. Conto consuntivo dell'esercizio finanziario 199l dell'Ente Regionale di Sviluppo Agricolo per il Molise «G. Sedati». </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com274">
                    <num>
 
274.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1994-07-20;12">L.R. 20 luglio 1994, n. 12</rif>. Bilancio di previsione per l'esercizio finanziario 1994 dell'Ente Regionale di Sviluppo Agricolo per il Molise «G. Sedati». </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com275">
                    <num>
 
275.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1994-09-30;17">L.R. 30 settembre 1994, n. 17</rif>. Rendiconto generale della Regione Molise per l'esercizio finanziario 1993 - Artt. 65 e seguenti della legge regionale di contabilità 3 dicembre 1977, n. 44. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com276">
                    <num>
 
276.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1994-09-30;18">L.R. 30 settembre 1994, n. 18</rif>. Art. 36 legge regionale di contabilità 3 dicembre 1977, n. 44 -Assestamento del bilancio di competenza e di cassa 1994. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com277">
                    <num>
 
277.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1995-02-06;5">L.R. 6 febbraio 1995, n. 5</rif>. Autorizzazione all'esercizio provvisorio del bilancio regionale per l'esercizio finanziario 1995 - Art. 31 legge regionale di contabilità 3 dicembre 1977, n. 44. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com278">
                    <num>
 
278.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1995-04-12;11">L.R. 12 aprile 1995, n. 11</rif>. Bilancio definitivo 1995 e bilancio pluriennale 1995/1997. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com279">
                    <num>
 
279.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1995-04-12;12">L.R. 12 aprile 1995, n. 12</rif>. Provvedimenti di rifinanziamento e modifiche di leggi regionali relative a diversi settori d'intervento. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com280">
                    <num>
 
280.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1995-05-03;18">L.R. 3 maggio 1995, n. 18</rif>. Variazione al bilancio 1995 di fondi della spesa di competenza e di cassa, ai sensi dell'art. 34 della legge regionale di contabilità n. 44 del 1977. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com281">
                    <num>
 
281.</num>
                    <corpo>
                        <rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1995-09-11;26">L.R. 11 settembre 1995, n. 26</rif>. Integrazione e modifiche alla <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1995-04-12;12">L.R. 12 aprile 1995, n. 12</rif>, concernente «Provvedimenti di rifinanziamento e modifiche di leggi regionali relative a diversi settori di intervento». </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com282">
                    <num>
 
282.</num>
                    <corpo>
                        <rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1995-12-15;29">L.R. 15 dicembre 1995, n. 29</rif>. Rendiconto generale della Regione Molise per l'esercizio finanziario 1994 - Articoli 65 e seguenti della <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1977-12-03;44">L.R. 3 dicembre 1977, n. 44</rif>. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com283">
                    <num>
 
283.</num>
                    <corpo>
                        <rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1995-12-15;30">L.R. 15 dicembre 1995, n. 30</rif>. <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1977-12-03;44#art36">Articolo 36 della L.R. 3 dicembre 1977, n. 44</rif> - Assestamento del bilancio di competenza e di cassa 1995. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com284">
                    <num>
 
284.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1996-01-17;2">L.R. 17 gennaio 1996, n. 2</rif>. Bilancio di previsione per l'esercizio finanziario 1994 dell'Istituto Autonomo Case Popolari di Isernia. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com285">
                    <num>
 
285.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1996-01-17;3">L.R. 17 gennaio 1996, n. 3</rif>. Conti consuntivi degli esercizi finanziari 1988 e 1989 dell'Istituto Autonomo Case Popolari di Campobasso. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com286">
                    <num>
 
286.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1996-01-19;4">L.R. 19 gennaio 1996, n. 4</rif>. Bilancio di previsione per l'esercizio finanziario 1995 dell'Istituto Autonomo Case Popolari di Campobasso. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com287">
                    <num>
 
287.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1996-01-19;5">L.R. 19 gennaio 1996, n. 5</rif>. Bilancio di previsione per l'esercizio finanziario 1993 dell'Istituto Autonomo Case Popolari di Isernia. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com288">
                    <num>
 
288.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1996-01-24;6">L.R. 24 gennaio 1996, n. 6</rif>. Conto consuntivo dell'esercizio finanziario 1993 dell'Ente per il diritto allo Studio Universitario (E.S.U.). </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com289">
                    <num>
 
289.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1996-01-24;8">L.R. 24 gennaio 1996, n. 8</rif>. Bilancio di previsione per l'esercizio finanziario 1995 dell'Ente Provinciale per il Turismo di Isernia. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com290">
                    <num>
 
290.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1996-01-24;9">L.R. 24 gennaio 1996, n. 9</rif>. Conto consuntivo dell'esercizio finanziario 1991 dell'Istituto Regionale per gli Studi Storici del Molise «V. Cuoco». </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com291">
                    <num>
 
291.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1996-01-24;10">L.R. 24 gennaio 1996, n. 10</rif>. Conto consuntivo dell'esercizio finanziario 1992 dell'Istituto Regionale per gli Studi Storici del Molise «V.Cuoco». </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com292">
                    <num>
 
292.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1996-02-13;11">L.R. 13 febbraio 1996, n. 11</rif>. Autorizzazione all'esercizio provvisorio del bilancio regionale per l'esercizio finanziario 1996 - Articolo 31 della legge regionale di contabilità n. 44 del 1977. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com293">
                    <num>
 
293.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1996-02-13;12">L.R. 13 febbraio 1996, n. 12</rif>. Bilancio di previsione per l'esercizio finanziario 1992 dell'Istituto Autonomo Case Popolari di Isernia. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com294">
                    <num>
 
294.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1996-02-13;13">L.R. 13 febbraio 1996, n. 13</rif>. Bilancio di previsione per l'esercizio finanziario 1995 dell'Istituto Autonomo Case Popolari di Isernia 
 </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com295">
                    <num>
295.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1996-03-11;15">L.R. 11 marzo 1996, n. 15</rif>. Conto consuntivo dell'esercizio finanziario 1992 dell'Ente Regionale di Sviluppo Agricolo per il Molise «G. Sedati». </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com296">
                    <num>
 
296.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1996-03-11;16">L.R. 11 marzo 1996, n. 16</rif>. Conto consuntivo dell'esercizio finanziario 1993 dell'Ente Regionale di Sviluppo Agricolo per il Molise «G.Sedati». </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com297">
                    <num>
 
297.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1996-06-26;21">L.R. 26 giugno 1996, n. 21</rif>. Bilancio definitivo 1996 e bilancio pluriennale 1996-1998. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com298">
                    <num>
 
298.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1996-06-26;22">L.R. 26 giugno 1996, n. 22</rif>. Variazione al bilancio 1996 di fondi della spesa di competenza e di cassa, ai sensi dell'articolo 34 della L.R. di contabilità n. 44 del 1977. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com299">
                    <num>
 
299.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1996-06-26;23">L.R. 26 giugno 1996, n. 23</rif>. Provvedimenti di rifinanziamento e modifiche di leggi regionali relative ai diversi settori di intervento. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com300">
                    <num>
 
300.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1996-08-05;25">L.R. 5 agosto 1996, n. 25</rif>. Variazione al bilancio 1996 di fondi della spesa di competenza e di cassa, ai sensi dell'articolo 34 della L.R. di contabilità n. 44 del 1977. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com301">
                    <num>
 
301.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1996-12-23;39">L.R. 23 dicembre 1996, n. 39</rif>. Rendiconto generale della Regione Molise per l'esercizio finanziario 1995 - Artt. 65 e seguenti della L.R. di contabilità 3 dicembre 1977, n. 44. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com302">
                    <num>
 
302.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1996-12-23;41">L.R. 23 dicembre 1996, n. 41</rif>. Variazione al bilancio regionale per l'esercizio finanziario 1996 con prelievo dal Capitolo 55400 per il finanziamento della legge - Approvata dal Consiglio Regionale l'8 ottobre 1996 - Concernente: «Interventi per il complesso Agroalimentare S.A.M. di Bojano». </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com303">
                    <num>
 
303.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1996-12-31;43">L.R. 31 dicembre 1996, n. 43</rif>. Assestamento del Bilancio di competenza e di Cassa 1996 - Articolo 36 della L.R. di contabilità 3 dicembre 1977, n. 44. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com304">
                    <num>
 
304.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1997-02-03;1">L.R. 3 febbraio 1997, n. 1</rif>. Autorizzazione all'esercizio provvisorio del bilancio regionale per l'esercizio finanziario 1997 - Articolo 31 della legge regionale di contabilità n. 44 del 3 dicembre 1977. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com305">
                    <num>
 
305.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1997-05-14;13">L.R. 14 maggio 1997, n. 13</rif>. Bilancio di competenza e di cassa 1997 e bilancio pluriennale 1997 - 1999. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com306">
                    <num>
 
306.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1997-05-14;14">L.R. 14 maggio 1997, n. 14</rif>. Provvedimenti di rifinanziamento e modifiche di leggi relative ai diversi settori di intervento. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com307">
                    <num>
 
307.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1997-09-30;17">L.R. 30 settembre 1997, n. 17</rif>. Ente Regionale di Sviluppo Agricolo per il Molise «Giacomo Sedati» (E.R.S.A.M.)-Bilancio di previsione per l'esercizio finanziario 1997 relativo all'attività di sviluppo ed ai compiti residui di riforma fondiaria-Bilancio pluriennale 1997-1999 per l'attività di sviluppo. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com308">
                    <num>
 
308.</num>
                    <corpo>
                        <rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1997-11-11;24">L.R. 11 novembre 1997, n. 24</rif>. Bilancio di previsione per l'esercizio finanziario 1996 dell'Istituto autonomo case popolari (I.A.<rif xlink:href="urn:nir:stato:codice.penale:1930-10-19;1398">C.P.</rif>) di Isernia. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com309">
                    <num>
 
309.</num>
                    <corpo>
                        <rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1997-12-23;30">L.R. 23 dicembre 1997, n. 30</rif>. Assestamento del bilancio di competenza e di cassa dell'esercizio finanziario 1997 - <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1977;44#art36">Articolo 36 della legge regionale n. 44 del 1977</rif> di contabilità. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com310">
                    <num>
 
310.</num>
                    <corpo>
                        <rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1997-12-23;31">L.R. 23 dicembre 1997, n. 31</rif>. Rendiconto generale della Regione Molise per l'esercizio finanziario 1996 - articoli 65 e seguenti della <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1977-12-03;44">legge regionale 3 dicembre 1977, n. 44</rif> di contabilità. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com311">
                    <num>
 
311.</num>
                    <corpo>
                        <rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1997-12-29;32">L.R. 29 dicembre 1997, n. 32</rif>. Conti consuntivi degli esercizi finanziari 1991 e 1992 dell'Istituto autonomo case popolari (I.A.<rif xlink:href="urn:nir:stato:codice.penale:1930-10-19;1398">C.P.</rif>) di Isernia. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com312">
                    <num>
 
312.</num>
                    <corpo>
                        <rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1997-12-29;33">L.R. 29 dicembre 1997, n. 33</rif>. Conto consuntivo dell'esercizio finanziario 1990 dell'Istituto autonomo case popolari (I.A.<rif xlink:href="urn:nir:stato:codice.penale:1930-10-19;1398">C.P.</rif>) di Campobasso. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com313">
                    <num>
 
313.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1998-03-30;1">L.R. 30 marzo 1998, n. 1</rif>. Autorizzazione all'esercizio provvisorio del bilancio regionale per l'esercizio finanziario 1998 - Art. 31 della legge regionale di contabilità 3 dicembre 1977, n. 44. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com314">
                    <num>
 
314.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1998-07-08;4">L.R. 8 luglio 1998, n. 4</rif>. Bilancio di competenza e di cassa 1998 e bilancio pluriennale 1998 - 2000. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com315">
                    <num>
 
315.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1998-07-08;5">L.R. 8 luglio 1998, n. 5</rif>. Provvedimenti di rifinanziamento e modifiche di leggi regionali relative a diversi settori di intervento. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com316">
                    <num>
 
316.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1998-08-04;10">L.R. 4 agosto 1998, n. 10</rif>. Conti consuntivi degli esercizi finanziari 1981, 1982, 1983, 1984, 1985, 1986, 1987, 1988 e 1989 dell'Ente Risorse Idriche Molise (E.R.I.M.). </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com317">
                    <num>
 
317.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1998-08-04;11">L.R. 4 agosto 1998, n. 11</rif>. Conti consuntivi degli esercizi finanziari 1990, 1991 e 1992 dell'Ente Risorse Idriche Molise (E.R.I.M.). </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com318">
                    <num>
 
318.</num>
                    <corpo>
                        <rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1999-02-26;10">L.R. 26 febbraio 1999, n. 10</rif>. Autorizzazione all'esercizio provvisorio del bilancio regionale per l'esercizio finanziario 1999 - <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1977-12-03;44#art31">Art. 31 della legge regionale 3 dicembre 1977, n. 44</rif> di contabilità. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com319">
                    <num>
 
319.</num>
                    <corpo>
                        <rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1999-03-08;11">L.R. 8 marzo 1999, n. 11</rif>. Rendiconto generale della Regione Molise per l'esercizio finanziario 1997 - Articoli 65 e seguenti della <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1977-12-03;44">legge regionale 3 dicembre 1977, n. 44</rif>, di contabilità. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com320">
                    <num>
 
320.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1999-04-21;13">L.R. 21 aprile 1999, n. 13</rif>. Bilancio di previsione per l'esercizio finanziario 1994 dell'Ente risorse idriche del Molise (E.R.I.M.). </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com321">
                    <num>
 
321.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1999-04-21;14">L.R. 21 aprile 1999, n. 14</rif>. Bilancio di previsione per l'esercizio finanziario 1995 dell'Ente risorse idriche del Molise (E.R.I.M.). </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com322">
                    <num>
 
322.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1999-04-21;15">L.R. 21 aprile 1999, n. 15</rif>. Bilancio di previsione per l'esercizio finanziario 1996 dell'Ente risorse idriche del Molise (E.R.I.M.). </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com323">
                    <num>
 
323.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1999-06-11;18">L.R. 11 giugno 1999, n. 18</rif>. Rendiconto dell'esercizio finanziario 1994 dell'Ente per il diritto allo studio universitario (E.S.U.). </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com324">
                    <num>
 
324.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1999-06-23;20">L.R. 23 giugno 1999, n. 20</rif>. Bilancio di competenza e di cassa della Regione Molise per l'esercizio finanziario 1999 - Bilancio pluriennale 1999/2001. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com325">
                    <num>
 
325.</num>
                    <corpo>
                        <rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1999-07-26;23">L.R. 26 luglio 1999, n. 23</rif>. Variazione al bilancio 1999 di fondi della spesa di competenza e di cassa, ai sensi dell'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1977-12-03;44#art34">articolo 34 della L.R. 3 dicembre 1977, n. 44</rif> di contabilità. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com326">
                    <num>
 
326.</num>
                    <corpo>
                        <rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1999-12-20;41">L.R. 20 dicembre 1999, n. 41</rif>. Rendiconto generale della Regione Molise per l'esercizio finanziario 1998 - Artt. 65 e seguenti della <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1977-12-03;44">legge regionale 3 dicembre 1977, n. 44</rif>, di contabilità. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com327">
                    <num>
 
327.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1999-12-20;42">L.R. 20 dicembre 1999, n. 42</rif>. Assestamento del bilancio di competenza e di cassa dell'esercizio finanziario 1999. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com328">
                    <num>
 
328.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2000-01-25;7">L.R. 25 gennaio 2000, n. 7</rif>. Autorizzazione all'esercizio provvisorio del bilancio regionale per l'esercizio finanziario 2000. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com329">
                    <num>
 
329.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2000-04-14;25">L.R. 14 aprile 2000, n. 25</rif>. Bilancio di competenza e di cassa 2000 e bilancio pluriennale 2000-2002. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com330">
                    <num>
 
330.</num>
                    <corpo>
                        <rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2000-09-07;39">L.R. 7 settembre 2000, n. 39</rif>. Variazione al bilancio di competenza e di cassa 2000 - <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1977;44#art34">Articolo 34 della legge regionale n. 44/1977</rif> di contabilità. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com331">
                    <num>
 
331.</num>
                    <corpo>
                        <rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2000-09-29;43">L.R. 29 settembre 2000, n. 43</rif>. Bilancio di previsione per l'esercizio finanziario 2000 dell'Istituto autonomo case popolari (I.A.<rif xlink:href="urn:nir:stato:codice.penale:1930-10-19;1398">C.P.</rif>) di Campobasso. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com332">
                    <num>
 
332.</num>
                    <corpo>
                        <rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2000-09-29;44">L.R. 29 settembre 2000, n. 44</rif>. Bilancio di previsione per l'esercizio finanziario 2000 dell'Istituto autonomo case popolari (I.A.<rif xlink:href="urn:nir:stato:codice.penale:1930-10-19;1398">C.P.</rif>) di Isernia. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com333">
                    <num>
 
333.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2001-01-29;1">L.R. 29 gennaio 2001, n. 1</rif>. Autorizzazione all'esercizio provvisorio del bilancio regionale per l'esercizio finanziario 2001. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com334">
                    <num>
 
334.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2001-05-30;8">L.R. 30 maggio 2001, n. 8</rif>. Provvedimenti di rifinanziamento e modifiche di leggi regionali relative a diversi settori di intervento. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com335">
                    <num>
 
335.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2001-05-30;9">L.R. 30 maggio 2001, n. 9</rif>. Bilancio di competenza e di cassa 2001 e bilancio pluriennale 2001/2003. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com336">
                    <num>
 
336.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2001-06-16;15">L.R. 16 giugno 2001, n. 15</rif>. Conto consuntivo dell'esercizio finanziario 1998 dell'Ente regionale di Sviluppo Agricolo per il Molise "GIACOMO SEDATI". 
 
FORMAZIONE PROFESSIONALE 
 </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com337">
                    <num>
337.</num>
                    <corpo>
                        <rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1972-02-16;4">L.R. 16 febbraio 1972, n. 4</rif>. Integrazione dell'assegno giornaliero, di cui all'<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1968-04-02;424#art4">articolo 4 della legge 2 aprile 1968, n. 424</rif>, in favore dei lavoratori disoccupati che frequentano i corsi di addestramento professionale in preparazione dell'insediamento FIAT nel Molise. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com338">
                    <num>
 
338.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1972-08-05;9">L.R. 5 agosto 1972, n. 9</rif>. Fondo per l'addestramento professionale dei lavoratori. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com339">
                    <num>
 
339.</num>
                    <corpo>
                        <rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1973-06-13;12">L.R. 13 giugno 1973, n. 12</rif>. Proroga delle norme di cui alla <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1972-02-16;4">L.R. 16 febbraio 1972, n. 4</rif> a favore dei lavoratori disoccupati che frequentano i corsi di addestramento professionale in preparazione dell'insediamento FIAT nel Molise nell'anno 1973. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com340">
                    <num>
 
340.</num>
                    <corpo>
                        <rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1974-09-02;15">L.R. 2 settembre 1974, n. 15</rif>. Proroga delle norme di cui alla <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1972-02-16;4">L.R. 16 febbraio 1972, n. 4</rif>, a favore dei lavoratori disoccupati che frequentano i corsi di addestramento professionale in preparazione dell'insediamento FIAT nel Molise nell'anno 1974. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com341">
                    <num>
 
341.</num>
                    <corpo>
                        <rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1995-09-11;27">L.R. 11 settembre 1995, n. 27</rif>. <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1983-01-17;3#art21-com4">Articolo 21, comma 4, della L.R. 17 gennaio 1983, n. 3</rif>, concernente «Disciplina della Formazione Professionale nel Molise» - Interpretazione autentica. 
 
IMPIEGO REGIONALE 
 </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com342">
                    <num>
342.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1972-10-13;10">L.R. 13 ottobre 1972, n. 10</rif>. Personale in servizio alla Regione. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com343">
                    <num>
 
343.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1973-12-28;32">L.R. 28 dicembre 1973, n. 32</rif>. Diritto di immissione nel ruolo regionale del personale e corresponsione di un acconto mensile. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com344">
                    <num>
 
344.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1977-05-16;14">L.R. 16 maggio 1977, n. 14</rif>. Miglioramenti economici in attesa dell'applicazione dell'accordo contrattuale nazionale dei dipendenti regionali. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com345">
                    <num>
 
345.</num>
                    <corpo>
                        <rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1977-11-24;41">L.R. 24 novembre 1977, n. 41</rif>. Commissioni di esami - Composizione - Modifica <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1974-08-31;11#art10">art. 10 della legge regionale 31 agosto 1974, n. 11</rif>. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com346">
                    <num>
 
346.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1977-11-25;42">L.R. 25 novembre 1977, n. 42</rif>. Indennità ai componenti le Commissioni d'esame estranei all'Amministrazione regionale. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com347">
                    <num>
 
347.</num>
                    <corpo>
                        <rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1978-04-18;9">L.R. 18 aprile 1978, n. 9</rif>. Interpretazione autentica dell'<rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1974-08-31;11#art78-com1">art. 78, comma primo, della L.R. 31 agosto 1974, n. 11</rif>, così come modificato dall'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1974-08-31;12#art1">articolo unico della L.R. 31 agosto 1974, n. 12</rif>. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com348">
                    <num>
 
348.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1978-06-09;14">L.R. 9 giugno 1978, n. 14</rif>. Norme sulla disciplina degli acconti sul trattamento di quiescenza del personale regionale. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com349">
                    <num>
 
349.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1979-07-27;22">L.R. 27 luglio 1979, n. 22</rif>. Miglioramenti economici in applicazione dell'accordo contrattuale nazionale dei dipendenti regionali. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com350">
                    <num>
 
350.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1979-12-07;36">L.R. 7 dicembre 1979, n. 36</rif>. Erogazione di somme al personale regionale in servizio nel 1979. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com351">
                    <num>
 
351.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1982-03-09;10">L.R. 9 marzo 1982, n. 10</rif>. Indennità di fine servizio ai dipendenti degli Enti disciolti transitati nel ruolo organico del personale regionale. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com352">
                    <num>
 
352.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1983-11-03;19">L.R. 3 novembre 1983, n. 19</rif>. Determinazione e liquidazione dell'acconto sul trattamento economico derivante dall'applicazione della disciplina contenuta nell'accordo relativo ai dipendenti delle Regioni e degli Enti pubblici non economici da esse dipendenti per i quali già si applicano le normative regionali in vigore. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com353">
                    <num>
 
353.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1984-05-15;14">L.R. 15 maggio 1984, n. 14</rif>. Determinazione e liquidazione di un secondo acconto sul trattamento economico derivante dall'applicazione della disciplina contenuta nell'accordo relativo ai dipendenti delle Regioni e degli Enti pubblici non economici da esse dipendenti per i quali già si applicano le normative regionali in vigore. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com354">
                    <num>
 
354.</num>
                    <corpo>
                        <rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1987-12-01;16">L.R. 1 dicembre 1987, n. 16</rif>. Anticipazione benefici economici determinati ai sensi del <rif xlink:href="urn:nir:presidente.repubblica:decreto:1987-05-13;268">D.P.R. 13 maggio 1987, n. 268</rif>. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com355">
                    <num>
 
355.</num>
                    <corpo>
                        <mod id="art9-com355-mod11">
                            <rif
                                xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1989-09-13;16">L.R. 13 settembre 1989, n. 16</rif>. Interpretazione autentica dell'<rif
                                xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1974-08-31;11#art86">art. 86 della L.R. 31 agosto 1974, n. 11</rif>, modificata con <rif
                                xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1974-08-31;12">L.R. 31 agosto 1974, n. 12</rif> recante «<virgolette
                                id="art9-com355-mod11-vir29" tipo="parola">Norme provvisorie sullo stato giuridico ed economico del personale regionale</virgolette>». </mod>
                    </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com356">
                    <num>
 
356.</num>
                    <corpo>
                        <rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1991-07-15;12">L.R. 15 luglio 1991, n. 12</rif>. Estensione ai dipendenti regionali inquadrati nelle qualifiche dirigenziali delle disposizioni di cui al <rif
                            xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legge:1989-12-27;413">D.L. 27 dicembre 1989, n. 413</rif>, convertito con modificazioni nella <rif
                            xlink:href="urn:nir:stato:legge:1990-02-28;37">legge 28 febbraio 1990, n. 37</rif> - <rif xlink:href="#art9-com4">4° comma</rif> quinquies. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com357">
                    <num>
 
357.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1995-11-08;28">L.R. 8 novembre 1995, n. 28</rif>. Abrogazione dell'articolo 38 della L.R. 8 maggio l980, n. 12. 
 
ISTRUZIONE E DIRITTO ALLO STUDIO 
 </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com358">
                    <num>
358.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1974-11-15;20">L.R. 15 novembre 1974, n. 20</rif>. Delega ai Comuni ed alle Province delle funzioni trasferite alla Regione in ordine ai Patronati Scolastici ed ai Consorzi dei Patronati Scolastici. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com359">
                    <num>
 
359.</num>
                    <corpo>
                        <rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1975-12-10;46">L.R. 10 dicembre 1975, n. 46</rif>. Modifiche ed integrazioni alla <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1975-01-13;1">L.R. 13 gennaio 1975, n. 1</rif>, concernente: «Interventi per l'attuazione del diritto allo studio». </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com360">
                    <num>
 
360.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1978-12-28;33">L.R. 28 dicembre 1978, n. 33</rif>. Progetto regionale di sviluppo. Finanziamento di un programma straordinario triennale (1978-80) di lavori di costruzione, completamento, riattamento ed arredamento principale di edifici e palestre destinati alle scuole materne, elementari, secondarie ed artistiche. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com361">
                    <num>
 
361.</num>
                    <corpo>
                        <rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1981-09-07;19">L.R. 7 settembre 1981, n. 19</rif>. Integrazioni del finanziamento per interventi straordinari di manutenzione di edifici scolastici - <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1980-02-26;7">Legge regionale 26 febbraio 1980, n. 7</rif>. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com362">
                    <num>
 
362.</num>
                    <corpo>
                        <rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1998-07-30;9">L.R. 30 luglio 1998, n. 9</rif>. Modifiche ed integrazioni alla <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1997-11-21;27">legge regionale n. 27 del 21 novembre 1997</rif> ad oggetto: «Interventi per il diritto allo studio nelle Scuole Materne non Statali». </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com363">
                    <num>
 
363.</num>
                    <corpo>
                        <rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1999-10-11;36">L.R. 11 ottobre 1999, n. 36</rif>. Modifiche ed integrazioni alla <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1997-11-21;27">legge regionale 21 novembre 1997, n. 27</rif>, ad oggetto: «Interventi per il diritto allo studio nelle Scuole materne non statali». 
 
LAVORI PUBBLICI 
 </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com364">
                    <num>
364.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1973-07-26;14">L.R. 26 luglio 1973, n. 14</rif>. Contributi in conto capitale per la manutenzione di strade comunali. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com365">
                    <num>
 
365.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1977-03-25;9">L.R. 25 marzo 1977, n. 9</rif>. Rifinanziamento della LR. 21 gennaio 1975, n. 10 e successive modificazioni ed integrazioni - Norme per agevolare l'esecuzione di opere pubbliche di competenza degli Enti Locali. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com366">
                    <num>
 
366.</num>
                    <corpo>
                        <rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1977-09-02;30">L.R. 2 settembre 1977, n. 30</rif>. Modifiche alla <rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1977-03-25;9">L.R. 25 marzo 1977, n. 9</rif> - Rifinanziamento della <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1975-01-21;10">L.R. 21 gennaio 1975, n. 10</rif> e successive modificazioni ed integrazioni - Norme per agevolare l'esecuzione di opere pubbliche di competenza degli Enti pubblici. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com367">
                    <num>
 
367.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1978-12-28;32">L.R. 28 dicembre 1978, n. 32</rif>. Progetto regionale di sviluppo. Finanziamento di un programma straordinario triennale (1978-80) di lavori di costruzione, completamento, sistemazione ed ammodernamento di strade classificate provinciali o comunali. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com368">
                    <num>
 
368.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1978-12-29;34">L.R. 29 dicembre 1978, n. 34</rif>. Progetto regionale di sviluppo. Finanziamento di un programma straordinario triennale(1978-80) di reti idriche e fognanti ed impianti di depurazione. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com369">
                    <num>
 
369.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1978-12-29;35">L.R. 29 dicembre 1978, n. 35</rif>. Progetto regionale di sviluppo. Finanziamento di un programma straordinario triennale (1978-80) di opere pubbliche di competenza degli Enti Locali. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com370">
                    <num>
 
370.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1979-06-26;18">L.R. 26 giugno 1979, n. 18</rif>. Piano d'intervento per opere portuali. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com371">
                    <num>
 
371.</num>
                    <corpo>
                        <rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1979-07-27;21">L.R. 27 luglio 1979, n. 21</rif>. Norme per il finanziamento del programma di opere pubbliche previste dalla <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1977-03-25;9">L.R. 25 marzo 1977, n. 9</rif>. Fissazione limite d'impegno. 
 
LAVORO E OCCUPAZIONE 
 </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com372">
                    <num>
372.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1973-08-27;19">L.R. 27 agosto 1973, n. 19</rif>. Contributo integrativo di natalità alle lavoratrici autonome. 
 
REGIONE: ISTITUZIONI, ORGANI, FUNZIONI, NOMINE 
 </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com373">
                    <num>
373.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1989-09-18;19">L.R. 18 settembre 1989, n. 19</rif>. Nuova disciplina delle nomine di competenza della Regione. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com374">
                    <num>
 
374.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1993-01-25;4">L.R. 25 gennaio 1993, n. 4</rif>. Disciplina transitoria del rinnovo degli organi amministrativi di competenza della Regione Molise. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com375">
                    <num>
 
375.</num>
                    <corpo>
                        <rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1993-12-10;23">L.R. 10 dicembre 1993, n. 23</rif>. Modificazioni dell'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1993-04-22;11#art5-com8">art. 5, comma 8, della L.R. 22 aprile 1993, n. 11</rif>, in materia di disciplina delle nomine e delle designazioni a pubblici incarichi di competenza regionale e del comitato dei garanti. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com376">
                    <num>
 
376.</num>
                    <corpo>
                        <rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1993-12-10;24">L.R. 10 dicembre 1993, n. 24</rif>. Modifiche ed integrazioni alla <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1993-04-22;11">L.R. 22 aprile 1993, n. 11</rif>, ad oggetto «Disciplina per le nomine e le designazioni a pubblici incarichi di competenza regionale - Comitato dei garanti». </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com377">
                    <num>
 
377.</num>
                    <corpo>
                        <rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1999-12-20;40">L.R. 20 dicembre 1999, n. 40</rif>. Sospensione degli effetti delle disposizioni di cui all'<rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1999-09-29;34#art14">articolo 14 della legge regionale 29 settembre 1999, n. 34</rif>, recante: «Norme sulla ripartizione delle funzioni e dei compiti amministrativi tra la Regione e gli Enti locali, in attuazione dell'<rif
                            xlink:href="urn:nir:stato:legge:1990-06-08;142#art3">articolo 3 della legge 8 giugno 1990, n. 142</rif>, della <rif
                            xlink:href="urn:nir:stato:legge:1997-03-15;59">legge 15 marzo 1997, n. 59</rif> e del <rif xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legislativo:1998-03-31;112">decreto legislativo 31 marzo 1998, n. 112</rif>». </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com378">
                    <num>
 
378.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2000-09-07;41">L.R. 7 settembre 2000, n. 41</rif>. Commissione per l'autoriforma del Molise. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com379">
                    <num>
 
379.</num>
                    <corpo>
                        <rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2000-09-07;42">L.R. 7 settembre 2000, n. 42</rif>. Ulteriore differimento degli effetti delle disposizioni di cui all'<rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1999-09-29;34#art14">articolo 14 della legge regionale 29 settembre 1999, n. 34</rif>, recante: «Norme sulla ripartizione delle funzioni e dei compiti amministrativi tra la Regione e gli Enti locali, in attuazione dell'<rif
                            xlink:href="urn:nir:stato:legge:1990;142#art3">articolo 3 della legge n. 142/1990</rif>, della <rif
                            xlink:href="urn:nir:stato:legge:1997;59">legge n. 59/1997</rif> e del <rif xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legislativo:1998;112">decreto legislativo n. 112/1998</rif>». 
 
SANITÀ 
 </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com380">
                    <num>
380.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1973-10-08;22">L.R. 8 ottobre 1973, n. 22</rif>. Estensione dell'assistenza farmaceutica ai coltivatori diretti, agli esercenti attività commerciale e agli artigiani. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com381">
                    <num>
 
381.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1974-09-02;13">L.R. 2 settembre 1974, n. 13</rif>. Norme per la programmazione ospedaliera. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com382">
                    <num>
 
382.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1974-09-02;14">L.R. 2 settembre 1974, n. 14</rif>. Disposizioni transitorie per la partecipazione di funzionari medici a commissioni e comitati operanti nel settore sanitario. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com383">
                    <num>
 
383.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1974-11-29;21">L.R. 29 novembre 1974, n. 21</rif>. Concessione di fideiussione a favore degli Enti Ospedalieri della Regione per anticipazioni straordinarie di cassa. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com384">
                    <num>
 
384.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1975-01-15;5">L.R. 15 gennaio 1975, n. 5</rif>. Fondo regionale per l'assistenza ospedaliera. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com385">
                    <num>
 
385.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1975-01-15;6">L.R. 15 gennaio 1975, n. 6</rif>. Erogazione dell'assistenza ospedaliera. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com386">
                    <num>
 
386.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1975-01-30;16">L.R. 30 gennaio 1975, n. 16</rif>. Fondo regionale per l'assistenza sanitaria. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com387">
                    <num>
 
387.</num>
                    <corpo>
                        <mod id="art9-com387-mod12">
                            <rif
                                xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1975-02-12;19">L.R. 12 febbraio 1975, n. 19</rif>. Soppressione del <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1975-01-30;16#art7-com4">4° comma dell'articolo 7 della legge regionale 30 gennaio 1975, n. 16</rif>, concernente fondo regionale per l'Assistenza Sanitaria. </mod>
                    </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com388">
                    <num>
 
388.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1975-03-03;20">L.R. 3 marzo 1975, n. 20</rif>. Disposizioni relative ai Consigli Provinciali di Sanità. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com389">
                    <num>
 
389.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1975-03-03;22">L.R. 3 marzo 1975, n. 22</rif>. Norme relative alla contabilità e alla gestione degli Enti Ospedalieri. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com390">
                    <num>
 
390.</num>
                    <corpo>
                        <rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1975-04-03;26">L.R. 3 aprile 1975, n. 26</rif>. Interpretazione autentica dell'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1973-10-08;22#art4">articolo 4 della L.R. 8 ottobre 1973, n. 22</rif>. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com391">
                    <num>
 
391.</num>
                    <corpo>
                        <rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1976-01-23;7">L.R. 23 gennaio 1976, n. 7</rif>. Modificazioni della <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1975-01-30;16">legge regionale 30 gennaio 1975, n. 16</rif>. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com392">
                    <num>
 
392.</num>
                    <corpo>
                        <rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1976-12-10;35">L.R. 10 dicembre 1976, n. 35</rif>. Modifiche alla <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1974-09-02;13">L.R. 2 settembre 1974, n. 13</rif>, concernente norme per la programmazione ospedaliera. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com393">
                    <num>
 
393.</num>
                    <corpo>
                        <rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1976-12-11;36">L.R. 11 dicembre 1976, n. 36</rif>. Modifiche alla <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1975-01-15;5">L.R. 15 gennaio 1975, n. 5</rif>, contenente norme sul fondo regionale per l'assistenza ospedaliera. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com394">
                    <num>
 
394.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1976-12-20;39">L.R. 20 dicembre 1976, n. 39</rif>. Anticipazione agli Enti Ospedalieri della Regione per provvedere al pagamento di residue competenze al personale dipendente a tutto il 31 dicembre 1974. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com395">
                    <num>
 
395.</num>
                    <corpo>
                        <rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1977-04-20;11">L.R. 20 aprile 1977, n. 11</rif>. Erogazione in forma diretta e gratuita dell'assistenza sanitaria ai cittadini residenti nel territorio regionale, non protetti da forme di assicurazione obbligatoria di malattia e, comunque, non compresi fra i soggetti assistiti dai Comuni ai sensi dell'art. 55 del T.U. leggi sanitarie approvato con <rif xlink:href="urn:nir:stato:regio.decreto:1934-07-27;1265">R.D. 27 luglio 1934, n. 1265</rif> e concessione di contributi straordinari alle Casse Mutue provinciali di malattia per i lavoratori autonomi. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com396">
                    <num>
 
396.</num>
                    <corpo>
                        <rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1977-10-25;35">L.R. 25 ottobre 1977, n. 35</rif>. Modifiche alla <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1977-04-20;11">L.R. 20 aprile 1977, n. 11</rif>, relativa all'erogazione dell'assistenza sanitaria alle categorie che ne sono prive. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com397">
                    <num>
 
397.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1978-09-05;23">L.R. 5 settembre 1978, n. 23</rif>. Compensi alle persone incaricate all'esercizio delle funzioni inerenti gli Uffici del Medico e Veterinario Provinciale. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com398">
                    <num>
 
398.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1979-09-04;26">L.R. 4 settembre 1979, n. 26</rif>. Assistenza farmaceutica ai coltivatori diretti, agli esercenti attività commerciali ed agli artigiani - Unificazione della misura del contributo a carico degli assistiti. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com399">
                    <num>
 
399.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1979-12-07;35">L.R. 7 dicembre 1979, n. 35</rif>. Costituzione e funzionamento delle strutture associative intercomunali per la gestione dei servizi relativi all'assistenza sanitaria, sociale e scolastica. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com400">
                    <num>
 
400.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1981-07-27;14">L.R. 27 luglio 1981, n. 14</rif>. Finanziamento suppletivo per l'attuazione di opere di edilizia sanitaria previste dal Piano approvato con deliberazione del Consiglio regionale del 30 dicembre 1976. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com401">
                    <num>
 
401.</num>
                    <corpo>
                        <rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1982-06-23;14">L.R. 23 giugno 1982, n. 14</rif>. Modifiche alla <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1979-12-07;35">L.R. 7 dicembre 1979, n. 35</rif>, recante: "Norme per la costituzione e il funzionamento delle strutture associative intercomunali per la gestione dei servizi relativi all'assistenza sanitaria, sociale e scolastica". </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com402">
                    <num>
 
402.</num>
                    <corpo>
                        <rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1982-07-07;16">L.R. 7 luglio 1982, n. 16</rif>. Composizione e funzionamento della Commissione di disciplina dell'Unità Locale, ai sensi dell'<rif xlink:href="urn:nir:presidente.repubblica:decreto:1979-12-20;761#art61">art. 61 del D.P.R. 20 dicembre 1979, n. 761</rif>. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com403">
                    <num>
 
403.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1984-08-20;20">L.R. 20 agosto 1984, n. 20</rif>. Straordinaria riqualificazione degli infermieri generici e degli infermieri psichiatrici: trasformazione posti. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com404">
                    <num>
 
404.</num>
                    <corpo>
                        <rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1985-04-29;12">L.R. 29 aprile 1985, n. 12</rif>. Norme di attuazione del <rif xlink:href="urn:nir:presidente.repubblica:decreto:1979-12-20;761">D.P.R. 20 dicembre 1979, n. 761</rif>, in materia di procedure concorsuali e disciplina del rapporto di impiego del personale delle UU.SS.LL. . </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com405">
                    <num>
 
405.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1985-05-20;18">L.R. 20 maggio 1985, n. 18</rif>. Istituzione, organizzazione e gestione del Presidio Multizonale di Igiene e Prevenzione della Regione Molise. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com406">
                    <num>
 
406.</num>
                    <corpo>
                        <rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1991-09-12;17">L.R. 12 settembre 1991, n. 17</rif>. Norme per l'istituzione dei distretti sanitari e per l'attuazione dell'<rif xlink:href="urn:nir:presidente.repubblica:decreto:1979-12-20;761#art69">art. 69 del D.P.R. 20 dicembre 1979, n. 761</rif>, per l'accesso alla posizione funzionale di dirigente dei servizi di assistenza sanitaria di base. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com407">
                    <num>
 
407.</num>
                    <corpo>
                        <rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1993-04-07;10">L.R. 7 aprile 1993, n. 10</rif>. Servizio nazionale di guardia medica ed emergenza territoriale - <rif xlink:href="urn:nir:presidente.repubblica:decreto:1991-01-25;41">D.P.R. 25 gennaio 1991, n. 41</rif> - Integrazione dei criteri attuativi. 
 
TRASPORTO PUBBLICO LOCALE 
 </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com408">
                    <num>
408.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1973-07-26;14">L.R. 26 luglio 1973, n. 14</rif>. Contributi in conto capitale per la manutenzione di strade comunali. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com409">
                    <num>
 
409.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1973-11-17;24">L.R. 17 novembre 1973, n. 24</rif>. Erogazione per gli anni 1972 e 1973 di contributi alle Aziende concessionarie di autoservizi di linea per viaggiatori. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com410">
                    <num>
 
410.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1974-08-10;10">L.R. 10 agosto 1974, n. 10</rif>. Interventi della Regione per il trasporto in abbonamento dei lavoratori molisani. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com411">
                    <num>
 
411.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1975-01-21;8">L.R. 21 gennaio 1975, n. 8</rif>. Erogazione di contributi alle Aziende concessionarie di autoservizi di linea per viaggiatori. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com412">
                    <num>
 
412.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1975-01-21;13">L.R. 21 gennaio 1975, n. 13</rif>. Incentivi per la immissione di autobus nuovi nell'esercizio delle autolinee regionali. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com413">
                    <num>
 
413.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1976-01-23;6">L.R. 23 gennaio 1976, n. 6</rif>. Erogazione di contributi alle aziende esercenti pubblici autoservizi di linea per viaggiatori. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com414">
                    <num>
 
414.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1976-01-23;8">L.R. 23 gennaio 1976, n. 8</rif>. Oneri per la perequazione del trattamento economico del personale delle aziende concessionarie di pubblici servizi di linea con contratto A.N.A.C. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com415">
                    <num>
 
415.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1976-10-20;26">L.R. 20 ottobre 1976, n. 26</rif>. Interventi per l'esercizio delle autolinee regionali. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com416">
                    <num>
 
416.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1976-10-25;27">L.R. 25 ottobre 1976, n. 27</rif>. Protocollo d'intesa - Interventi finanziari per la perequazione del trattamento economico del personale delle aziende private concessionarie di servizi automobilistici di linea per viaggiatori. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com417">
                    <num>
 
417.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1977-01-20;4">L.R. 20 gennaio 1977, n. 4</rif>. Interventi per l'esercizio delle autolinee regionali nel secondo semestre 1976. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com418">
                    <num>
 
418.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1977-01-21;5">L.R. 21 gennaio 1977, n. 5</rif>. Interventi per l'ampliamento ed il rinnovo del parco autobus regionale. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com419">
                    <num>
 
419.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1977-08-13;24">L.R. 13 agosto 1977, n. 24</rif>. Intervento finanziario per la perequazione del trattamento economico del personale delle autolinee. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com420">
                    <num>
 
420.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1977-08-13;25">L.R. 13 agosto 1977, n. 25</rif>.Integrazioni alla legge regionale avente per oggetto: «Intervento finanziario per la perequazione del trattamento economico del personale delle autolinee». </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com421">
                    <num>
 
421.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1978-06-09;15">L.R. 9 giugno 1978, n. 15</rif>. Interventi nel settore dei trasporti. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com422">
                    <num>
 
422.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1978-12-16;30">L.R. 16 dicembre 1978, n. 30</rif>. Norme per l'esercizio delle funzioni amministrative delegate alle Regioni concernenti le attività istruttorie relative alla tenuta dell'Albo degli autotrasportatori di merci. Subdelega alle Province. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com423">
                    <num>
 
423.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1979-06-26;18">L.R. 26 giugno 1979, n. 18</rif>. Piano d'intervento per opere portuali. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com424">
                    <num>
 
424.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1980-01-26;5">L.R. 26 gennaio 1980, n. 5</rif>. Ristrutturazione tariffe degli automezzi pubblici di linea e sanzioni per irregolarità del trasporto. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com425">
                    <num>
 
425.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1981-03-25;6">L.R. 25 marzo 1981, n. 6</rif>. Interventi regionali a favore dei pubblici servizi di trasporto. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com426">
                    <num>
 
426.</num>
                    <corpo>
                        <rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1981-08-31;18">L.R. 31 agosto 1981, n. 18</rif>. Modifiche ed integrazioni alle disposizioni della <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1981-03-25;6">L.R. 25 marzo 1981, n. 6</rif> relativa a "interventi regionali a favore dei pubblici servizi di trasporto". </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com427">
                    <num>
 
427.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1999-01-27;1">L.R. 27 gennaio 1999, n. 1</rif>. Copertura dei disavanzi di esercizio delle Aziende di trasporto pubblico locale relativi agli anni 1987-1993.  
 
TURISMO E STRUTTURE RICETTIVE 
 </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com428">
                    <num>
428.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1975-05-30;39">L.R. 30 maggio 1975, n. 39</rif>. Norme sull'utilizzazione del territorio a scopo turistico. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com429">
                    <num>
 
429.</num>
                    <corpo>
                        <rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1977-07-07;18">L.R. 7 luglio 1977, n. 18</rif>. Proroga dell'efficacia della <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1975-05-30;39">L.R. 30 maggio 1975, n. 39</rif>, concernente norme sulla utilizzazione del territorio a scopo turistico. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com430">
                    <num>
 
430.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1998-12-14;16">L.R. 14 dicembre 1998, n. 16</rif>. Il Molise verso ed oltre il Giubileo del 2000. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com431">
                    <num>
 
431.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2000-02-04;8">L.R. 4 febbraio 2000, n. 8</rif>. Provvidenze i favore degli stabilimenti balneari danneggiati dal fortunale del 25 e 26 luglio 1999. 
 
URBANISTICA 
 </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com432">
                    <num>
432.</num>
                    <corpo>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1998-08-04;14">L.R. 4 agosto 1998, n. 14</rif>. Grande Giubileo del 2000 - Snellimento delle procedure urbanistiche ed amministrative. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com433">
                    <num>
 
433.</num>
                    <corpo>
                        <rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2000-02-04;9">L.R. 4 febbraio 2000, n. 9</rif>. Modifica all'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1998-08-04;14#art3">articolo 3 della legge regionale 4 agosto 1998, n. 14</rif>, ad oggetto: «Grande Giubileo del 2000 - Snellimento delle procedure urbanistiche ed amministrative». </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com434">
                    <num>
 
434.</num>
                    <corpo>
                        <mod id="art9-com434-mod13">
                            <rif
                                xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2000-10-30;45">L.R. 30 ottobre 2000, n. 45</rif>. Integrazione dell'<rif
                                xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2000-02-04;9#art1">articolo 1 della legge regionale 4 febbraio 2000, n. 9</rif>, concernente: «<virgolette
                                id="art9-com434-mod13-vir40"
                                    tipo="parola"> Modifica all'<rif
                                xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1998-08-04;14#art3">articolo 3 della legge regionale 4 agosto 1998, n. 14</rif>, ad oggetto: "Grande Giubileo del 2000 - Snellimento delle procedure urbanistiche ed amministrative"</virgolette>». 
 
ALLEGATO 2.  
 
Regolamenti abrogati ai sensi dell'<rif
                                xlink:href="#art7-com2">articolo 7, comma 2</rif>. 
 
1. Reg. 7 giugno1993, n. 2. Regolamento per l'espletamento dei corsi - concorsi di cui alla <rif
                                xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1991;15">legge regionale n. 15 del 1991</rif> concordato con le OO.SS. il 14 febbraio 1992. 
 
2. Reg. 11 novembre1996, n. 4. Regolamento per l'individuazione delle aree di attività e dei profili professionali del personale regionale. 
 
3. Reg. 11 febbraio 2000, n. 1. Regolamento di esecuzione della <rif
                                xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1997-04-11;9">legge regionale 11 aprile 1997, n. 9</rif>, in materia di tutela, valorizzazione e gestione del suolo demaniale tratturale. 
 
4. Reg. 4 giugno 2002, n. 10. Regolamento concernente gli adempimenti regionali per le procedure di notifica degli aiuti di Stato. 
 
ALLEGATO 3.  
 
Regolamenti convalidati ai sensi dell'<rif
                                xlink:href="#art8-com1">articolo 8, comma 1</rif>. 
 
1. Reg. 23 giugno 2000, n. 2. <rif
                                xlink:href="urn:nir:stato:legge:1998-12-09;431#art11">Art. 11 della legge 9 dicembre 1998, n. 431</rif> e D.M. 7 giugno 1999 del Ministero lavori pubblici - Fondo sociale per il sostegno all'accesso alle abitazioni in locazione - «Regolamento per l'erogazione dei contributi e requisiti dei conduttori». 
 
2. Reg. 23 maggio 2001, n. 1. Disciplina per l'accesso al ruolo unico regionale e per l'assunzione a tempo determinato. 
 
3. Reg. 7 gennaio 2002, n. 2. Centri di recupero e di integrazione sociale per pazienti psichiatrici ? Integrazione. 
 
4. Reg. 11 gennaio 2002, n. 3. Modifica dello schema allegato al Reg. 3 gennaio 2002, n. 1. 
 
5. Reg. 20 febbraio 2002, n. 4. Reg. 23 maggio 1997, n. 2 recante: "Regolamento regionale per le aziende agri-turistico-venatorie": modifica <rif
                                xlink:href="#art2">art. 2</rif>. 
 
6. Reg. 20 febbraio 2002, n. 5. Regolamento per la cessione degli elaborati cartografici (carta tecnica regionale e carte tematiche) prodotti dalla Regione Molise. 
 
7. Reg. 26 febbraio 2002, n. 6. <rif
                                xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2001-06-16;13">Legge regionale 16 giugno 2001, n. 13</rif> - Interventi a favore dell'agriturismo e per lo sviluppo delle aree rurali - Regolamento d'attuazione ai sensi dell'articolo 22. 
 
8. Reg. 10 aprile 2002, n. 8. Norme e criteri per la gestione delle attività formative cofinanziate dal F.S.E. - STATO - REGIONE MOLISE - anni 2000/2001. 
 
9. Reg. 15 maggio 2002, n. 9. Regolamento di attuazione della <rif
                                xlink:href="urn:nir:stato:legge:1990-08-07;241">legge 7 agosto 1990, n. 241</rif>, recante nuove norme in materia di procedimento amministrativo e di diritto di accesso ai documenti amministrativi, relativamente alla determinazione dei termini entro i quali debbono essere adottati i provvedimenti di competenza della Regione in materia di Demanio marittimo a finalità turistico-ricreative. 
 
10. Reg. 4 giugno 2002, n. 11. Regolamento regionale per le zone di addestramento cani da caccia in recinto. 
 
11. Reg. 28 ottobre 2002, n. 12. Regolamento recante norme per l'istituzione del registro delle persone giuridiche private, di cui al <rif
                                xlink:href="urn:nir:presidente.repubblica:decreto:2000-02-10;361">D.P.R. 10 febbraio 2000, n. 361</rif> e per le connesse procedure amministrative. 
 
12. Reg. 6 dicembre 2002, n. 13. Regolamento regionale recante: "Istituzione dell'Albo regionale delle Imprese Boschive". 
 
13. Reg. 8 gennaio 2003, n. 1. Nuovo regolamento di esecuzione della <rif
                                xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1997-04-11;9">L.R. 11 aprile 1997, n. 9</rif>, in materia di tutela, valorizzazione e gestione del suolo demaniale tratturale. 
 
14. Reg. 7 marzo 2003, n. 2. Regolamento concernente le modalità di emanazione dei bandi regionali. 
 
15. Reg. 17 ottobre 2003, n. 3. Disciplina delle selezioni e delle altre procedure di assunzione presso l'Amministrazione regionale. 
 
16. Reg. 26 gennaio 2004, n. 1. Regolamento applicativo della <rif
                                xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2002;30">legge regionale n. 30/2002</rif>, ai sensi dell'art. 13, comma 1.A. 
 
17. Reg. 24 marzo 2004, n. 3. Reg. 23 maggio 1997, n. 2 recante: "Regolamento regionale per le aziende agri-turistico-venatorie" - Modifica <rif xlink:href="#art9-com1">art. 9, comma 1</rif> e 2. 
 
18. Reg. 29 luglio 2005, n. 4. Abrogazione del Reg. 13 agosto 2001, n. 2. 
 
 La presente legge sarà pubblicata nel Bollettino Ufficiale della Regione. È fatto obbligo a chiunque spetti di osservarlae farla osservare come legge della Regione Molise. 
</mod>
                    </corpo><?error Marker Warning 101 (last comma:434 next:1)?>
                </comma>
            </articolo>
        </articolato>
        <formulafinale/>
        <conclusione/>
    </LeggeRegionale>
</NIR>
