<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE NIR SYSTEM "nirflessibile.dtd">
<NIR tipo="originale" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
    <LeggeRegionale>
        <meta>
            <descrittori>
                <pubblicazione norm="19770216" num="3" tipo="BURM"/>
                <entratainvigore norm="19770303"/>
                <redazione id="red1" nome="" norm=""/>
                <urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:1977-02-03;8"/>
                <materie vocabolario="Regione Molise">
                    <materia valore="37.tutela della salute umana, animale e dell'ambiente, servizio sanitario, alimentazione"/>
                </materie>
            </descrittori>
        </meta><?error 37.Tutela della salute umana, animale e dell'ambiente, servizio sanitario, alimentazione 
 
Bollettino 
Bollettino Ufficiale n. 03 del 16/02/77 
 
Oggetto 
Servizi veterinari comunali e consorziali - Adeguamento - Contributi - Concessione - Procedure 
 
Abrogazioni 
 
 
Modifiche 
 
 
?>
        <intestazione>
            <emanante>Regione Molise</emanante>
            <tipoDoc>Legge Regionale </tipoDoc>
            <dataDoc norm="19770203">3 Febbraio 1977</dataDoc>, n. <numDoc>8</numDoc>
            <titoloDoc>Adeguamento dei servizi veterinari. 
 
</titoloDoc>
        </intestazione>
        <formulainiziale/>
        <articolato>
            <articolo id="art1">
                <num>Art. 1 </num>
                <comma id="art1-com1">
                    <num/>
                    <alinea>
La Regione è autorizzata a concedere contributi fino al 90% della spesa prevista per l'adeguamento dei servizi veterinari comunali e consorziali e, in particolare, per: 
 
</alinea>
                    <el id="art1-com1-leta">
                        <num>a)</num>
                        <corpo> l'acquisto di attrezzature e di materiale igienico sanitario necessario ad assicurare l'idoneo svolgimento dei servizi di profilassi zooiatrica e di lotta contro le zoonosi;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art1-com1-letb">
                        <num> 
 
b)</num>
                        <corpo> l'acquisto di impianti mobili destinati alla disinfezione e disinfestazione dei ricoveri animali, nonchè l'acquisto dei materiali disinfettanti e disinfestanti;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art1-com1-letc">
                        <num> 
 
c)</num>
                        <corpo> l'acquisto, il potenziamento e l'ammodernamento delle attrezzature e dei servizi igienico-sanitari dei macelli pubblici, compresi gli impianti per l'incenerimento e la denaturazione di materiali patologici o di carni o di prodotti di origine animale, non idonei al consumo alimentare;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art1-com1-letd">
                        <num> 
 
d)</num>
                        <corpo> l'impianto e l'attrezzatura dei laboratori per la ricerca microbiologica ed istologica presso i mattatoi dei Comuni capoluoghi di provincia e dei mattatoi pubblici più importanti per numero di macellazioni;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art1-com1-lete">
                        <num> 
 
e)</num>
                        <corpo> l'acquisto dello strumentario e del materiale necessario per il prelevamento e l'invio dei campioni ai laboratori specializzati;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art1-com1-letf">
                        <num> 
 
f)</num>
                        <corpo> il miglioramento ed il potenziamento dei servizi dei canili comunali e consorziali;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art1-com1-letg">
                        <num> 
 
g)</num>
                        <corpo> l'attuazione delle campagne profilattiche;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art1-com1-leth">
                        <num> 
 
h)</num>
                        <corpo> l'assunzione di personale ausiliario a disposizione del servizio veterinario;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art1-com1-leti">
                        <num> 
 
i)</num>
                        <corpo> l'assicurazione dei veterinari operatori e del personale coadiutore contro il rischio degli infortuni professionali ed il rischio di contrarre malattie trasmissibili dagli animali;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art1-com1-letl">
                        <num> 
 
l)</num>
                        <corpo> corsi di aggiornamento per i veterinari e di istruzione professionale e qualificazione per il personale para veterinario. </corpo>
                    </el>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art2">
                <num>Art. 2 </num>
                <comma id="art2-com1">
                    <num/>

                    <corpo>
Le domande per la concessione dei contributi previsti dall'<rif xlink:href="#art1">art. 1</rif> devono essere presentate, con il programma annuale o poliennale degli interventi, dai Comuni, dai Consorzi di Comuni o dalle   Comunitè Montane entro il mese di marzo di ogni anno. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art2-com2">
                    <num/>
                    <corpo>Il Consiglio Regionale, entro il successivo mese di aprile, approva il piano regionale di intervento predisposto dalla Giunta Regionale. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art2-com3">
                    <num/>

                    <corpo>Per l'anno 1976, gli Enti interessati potranno presentare la domanda di finanziamento entro 60 giorni dall'entrata in vigore della presente legge, prescindendo dal programma di cui al <rif xlink:href="#art2-com1">primo   comma</rif> del presente articolo e previa dettagliata relazione sulla destinazione dei fondi. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art3">
                <num>Art. 3 </num>
                <comma id="art3-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
L'attuazione del piano di interventi previsto dall'articolo precedente è demandata all'Assessorato Regionale alla Sanitè, che esercita il controllo sulle attivitè previste dalla presente legge tramite gli uffici dei Veterinari Provinciali, le Sezioni dell'Istituto Zooprofilattico Sperimentale dell'Abruzzo e Molise e altri organi tecnici periferici della Regione. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art4">
                <num>Art. 4 </num>
                <comma id="art4-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
L'onere derivante dalla presente legge, valutato per l'anno 1976 in lire cento milioni, farè carico al nuovo capitolo di bilancio n. 1371 &lt;&lt; Spese per il potenziamento dei servizi veterinari &gt;&gt;, previa riduzione di pari importo del cap. 1370 del bilancio 1976. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art4-com2">
                    <num/>
                    <corpo>Per gli esercizi successivi, con legge di bilancio, si provvederè ad istituire apposito capitolo di spesa. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art4-com3">
                    <num/>

                    <corpo>Al finanziamento degli oneri derivanti dall'applicazione della presente legge sarè destinata quota parte dei proventi dell'<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1970-05-16;281#art8">art. 8 della legge 16 maggio 1970, n. 281</rif>. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art5">
                <num>Art. 5 </num>
                <comma id="art5-com1">
                    <num/>

                    <corpo>
La presente legge è dichiarata urgente ai sensi dell'<rif
                            xlink:href="urn:nir:stato:costituzione:1947-12-27#art127">art. 127 della Costituzione</rif> e dell'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:statuto:#art38">art. 38 dello Statuto</rif> ed entra in vigore il giorno successivo a quello della sua pubblicazione nel Bollettino Ufficiale della Regione. 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
        </articolato>
        <formulafinale/>
        <conclusione/><?error &#xC8; fatto obbligo a chiunque spetti di osservarla e farla osservare come legge della Regione Molise. 

?>
    </LeggeRegionale>
</NIR>
