<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE NIR SYSTEM "nircompleto.dtd">
<NIR tipo="originale" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
    <LeggeRegionale>
        <meta>
            <descrittori>
                <pubblicazione norm="19940901" num="17" tipo="BURM"/>
                <entratainvigore norm="19940916"/>
                <redazione id="red1" nome="" norm=""/>
                <urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:1994-08-13;15"/>
                <materie vocabolario="Regione Molise">
                    <materia valore="06.Consiglieri regionali e gruppi consiliari"/>
                </materie>
            </descrittori>
        </meta><?error 06.Consiglieri regionali e gruppi consiliari 
 
Bollettino 
Bollettino Ufficiale n. 17 del 01/09/94 
 
Oggetto 
Sospensione della carica del Consigliere regionale - Determinazione dell'assegno da corrispondere. 
 
Abrogazioni 
 
 
Modifiche 
 
 
?>
        <intestazione>
            <emanante>Regione Molise</emanante>
            <tipoDoc>Legge Regionale </tipoDoc>
            <dataDoc norm="19940813">13 Agosto 1994</dataDoc>, n. <numDoc>15</numDoc>

            <titoloDoc>Determinazione dell'assegno spettante al Consigliere Regionale sospeso dalla carica - <rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1994-01-12;30#art2">Art. 2 della legge 12 gennaio 1994, n. 30</rif>. 
 
</titoloDoc>
        </intestazione>
        <formulainiziale/>
        <articolato>
            <articolo id="art1">
                <num>Art. 1 </num>
                <comma id="art1-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> In applicazione di quanto disposto dal <rif
                            xlink:href="urn:nir:stato:legge:1990-03-19;55#art15-com4ter">comma 4 - ter dell'art. 15 della legge 19 marzo 1990, n.   55</rif>, sostituito dal <rif
                            xlink:href="urn:nir:stato:legge:1994-01-12;30#art2-com1">comma 1 dell'art. 2 della legge 12 gennaio 1994, n. 30</rif>, al consigliere regionale   che, ai sensi del <rif
                            xlink:href="urn:nir:stato:legge:1990-03-19;55#art15-com4bis">comma 4 -bis dell' art. 15 della legge 19 marzo 1990 n. 55</rif>, come sostituito   dall'<rif
                            xlink:href="urn:nir:stato:legge:1992-01-18;16#art1">art. 1 della legge 18 gennaio 1992, n. 16</rif>, sia stato sospeso dalla carica è corrisposto, per la   durata della sospensione, un assegno pari al cinquanta per cento dell' indennità di carica, quale stabilita dall'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1972-03-31;3#art2-com1">art. 2, comma 1, della legge regionale 31 marzo 1972, n. 3</rif>, come successivamente integrata e modificata. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art1-com2">
                    <num>
 
2.</num>

                    <corpo> L'erogazione dell'assegno stabilito al precedente comma decorre dal provvedimento che accerta la sospensione del Consigliere. Tale erogazione non può comunque avere decorrenza   anteriore alla data di entrata in vigore della <rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1994-01-12;30">legge 12 gennaio 1994, n. 30</rif>. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art2">
                <num>Art. 2 </num>
                <comma id="art2-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> All'onere finanziario derivante dall'applicazione della presente legge è fatto fronte con i fondi stanziati nel capitolo n. 100 del bilancio di previsione per l'anno 1994. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art3">
                <num>Art. 3 </num>
                <comma id="art3-com1">
                    <num>
1.</num>

                    <corpo> La presente legge è dichiarata urgente ai sensi dell' <rif
                            xlink:href="urn:nir:stato:costituzione:1947-12-27#art127">articolo 127 della Costituzione</rif> e dell'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:statuto:#art38">articolo 38 dello Statuto Regionale</rif> ed entra in vigore il giorno successivo a quello della sua   pubblicazione nel Bollettino Ufficiale della Regione. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art3-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo> È fatto obbligo a chiunque spetti di osservarla e di farla osservare come legge della Regione Molise. 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
        </articolato>
        <formulafinale/>
        <conclusione/>
    </LeggeRegionale>
</NIR>
