<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE NIR SYSTEM "nirflessibile.dtd">
<NIR tipo="originale" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
    <LeggeRegionale>
        <meta>
            <descrittori>
                <pubblicazione norm="19791116" num="21" tipo="BURM"/>
                <entratainvigore norm="19791201"/>
                <redazione id="red1" nome="" norm=""/>
                <urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:1979-11-02;30"/>
                <materie vocabolario="Regione Molise">
                    <materia valore="-"/>
                </materie>
            </descrittori>
        </meta><?error 11.Enti locali, comunit&#xE0; montane 
 
Bollettino 
Bollettino Ufficiale n. 21 del 16/11/79 
 
Oggetto 
Comune di Castellino del Biferno - Istituzione di isola amministrativa - Disposizioni 
 
Abrogazioni 
 
 
Modifiche 
 
 
?>
        <intestazione>
            <emanante>Regione Molise</emanante>
            <tipoDoc>Legge Regionale </tipoDoc>
            <dataDoc norm="19791102">2 Novembre 1979</dataDoc>, n. <numDoc>30</numDoc>
            <titoloDoc>Istituzione dell'isola amministrativa del Comune di Castellino del Biferno nell'ambito di Castellino Nuovo 
 
</titoloDoc>
        </intestazione>
        <formulainiziale/>
        <articolato>
            <articolo id="art1">
                <num>Art. 1 </num>
                <rubrica>
 
In applicazione dell'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1975-05-12;35#art34">art. 34 della legge regionale 12 maggio 1975 n. 35</rif> è istituita l'isola amministrativa del Comune di Castelllno del Biferno in quella parte del territorio del Comune di Petrella Tifernina cosiddetto: &lt;&lt; Castellino Nuovo &gt;&gt;, le cui abitazioni, le relative aree ed altre opere pertinenti sono state cedute gratuitamente al Comune di Castellino del Biferno in esecuzione del D.M. 15 febbraio 1934. 
 
Il territorio della predetta isola amministrativa è distaccato  dalla circoscrizione territoriale del Comune di Petrella Tifernina e diventa parte integrante della circoscrizione territoriale del   Comune di Castellino del Biferno. 
 
</rubrica><?error Marker Warning 109?>
                <comma id="art1-com1">
                    <num/>
                    <corpo/>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art2">
                <num>Art. 2 </num>
                <rubrica>
 
I confini dell'isola amministrativa, risultanti dall'acclusa carta planimetrica 1:10.000, sono stabiliti come segue: 
 
- strada provinciale Frentana; 
 
- strada mulattiera che partendo da detta provinciale porta a Castellino del Biferno; 
 
- linea a tratto continuo rosso come da planimetria allegata. 
 
</rubrica><?error Marker Warning 109?>
                <comma id="art2-com1">
                    <num/>
                    <corpo/>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art3">
                <num>Art. 3 </num>

                <rubrica>
 
La presente legge è dichiarata urgente ai sensi dell'<rif
                        xlink:href="urn:nir:stato:costituzione:1947-12-27#art127">art. 127 della Costituzione</rif> e dell'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:statuto:#art38">art. 38 dello Statuto Regionale</rif> ed entra in vigore il giorno successivo a quello della sua pubblicazione del Bollettino Ufficiale della Regione Molise. 
 
È fatto obbligo a chiunque spetti di osservarla e di farla osservare come legge della Regione Molise. 
<?error Marker Warning 109?>
                </rubrica>
                <comma id="art3-com1">
                    <num/>
                    <corpo/>
                </comma>
            </articolo>
        </articolato>
        <formulafinale/>
        <conclusione/>
    </LeggeRegionale>
</NIR>
