<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE NIR SYSTEM "nirflessibile.dtd">
<NIR tipo="originale" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
    <LeggeRegionale>
        <meta>
            <descrittori>
                <pubblicazione norm="19880616" num="11" tipo="BURM"/>
                <entratainvigore norm="19880701"/>
                <redazione id="red1" nome="" norm=""/>
                <urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:1988-06-20;15"/>
                <materie vocabolario="Regione Molise">
                    <materia valore="31.protezione civile, rischio sismico, regime delle acque e rischio idrogeologico"/>
                </materie>
            </descrittori>
        </meta><?error 31.Protezione civile, rischio sismico, regime delle acque e rischio idrogeologico 
 
Bollettino 
Bollettino Ufficiale n. 11 del 16/06/88 
 
Oggetto 
Strumenti urbanistici - Indagini geologiche-geotecniche Contributi - Procedure 
 
Abrogazioni 
 
 
Modifiche 
Modificato art. 1 dalla legge n. 4/1989 art. 1 
 
?>
        <intestazione>
            <emanante>Regione Molise</emanante>
            <tipoDoc>Legge Regionale </tipoDoc>
            <dataDoc norm="19880620">20 Giugno 1988</dataDoc>, n. <numDoc>15</numDoc>
            <titoloDoc>Contributi in favore dei Comuni per l'esecuzione delle indagini geologiche - geotecniche preordinate alla formazione degli strumenti urbanistici generali ed attuativi e loro varianti. 
 
</titoloDoc>
        </intestazione>
        <formulainiziale/>
        <articolato>
            <articolo id="art1">
                <num>ART. 1 </num>
                <comma id="art1-com1">
                    <num>
1.</num>

                    <corpo> La Regione concede ai Comuni contributi una-tantum in conto capitale per l'esecuzione delle indagini geologiche-geotecniche relative a sondaggi diretti ed indiretti, prove in situ e prove di laboratorio, in attuazione della <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1986-09-08;15">legge regionale 8 settembre 1986, n. 15</rif>. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art1-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo> Il termine previsto nel <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1986-09-08;15#art5-com1">1è comma dell'art. 5 della legge regionale 8 settembre 1986, n. 15</rif> è prorogato al 30 giugno 1991. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art2">
                <num>ART. 2 </num>
                <comma id="art2-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> Il contributo è fissato nella misura massima del 70% della spesa ritenuta ammissibile dalla Regione, è comunque nella misura non superiore al contributo massimo determinato con le allegate tabelle A e B, che costituiscono parte integrante della presente legge, previo esame preventivo da parte del Settore Edilizia Residenziale - Sezione Comuni Sismici competenti per   territorio - sul programma di indagini che i Comuni, competenti alla formazione degli strumenti urbanistici e loro varianti, predisporranno. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art2-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo> Il programma delle indagini deve essere formulato in base alla prevedibile costituzione del sottosuolo rilevabile da un preventivo studio condotto sul territorio interessato dallo strumento urbanistico e contenente informazioni atte a definire le caratteristiche topografiche e  geomorfologiche. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art3">
                <num>ART. 3 </num>
                <comma id="art3-com1">
                    <num>
1.</num>

                    <corpo> Alla liquidazione dei contributi previsti nell'<rif xlink:href="#art1">art. 1</rif> della presente legge provvede con decreto il Presidente della Giunta Regionale previa proposta del Settore Edilizia Residenziale in ordine alle spese effettivamente sostenute e documentate. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art4">
                <num>ART. 4 </num>
                <comma id="art4-com1">
                    <num>
1.</num>

                    <corpo> Alla quantificazione degli oneri derivanti dall'applicazione della presente legge sarè provveduto con successiva legge di variazione al bilancio regionale ai sensi e per gli effetti del <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1977;44#art33-com2">secondo comma dell'art. 33 della legge regionale n. 44/1977</rif>. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art5">
                <num>ART. 5 </num>
                <rubrica>
 
La presente legge regionale sarè pubblicata sul Bollettino Ufficiale della Regione. 
 
è fatto obbligo a chiunque spetti di osservarla e di farla osservare come legge della Regione Molise. 
<?error Marker Warning 109?>
                </rubrica>
                <comma id="art5-com1">
                    <num/>
                    <corpo/>
                </comma>
            </articolo>
        </articolato>
        <formulafinale/>
        <conclusione/>
    </LeggeRegionale>
</NIR>
