<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE NIR SYSTEM "nirflessibile.dtd">
<NIR tipo="originale" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
    <LeggeRegionale>
        <meta>
            <descrittori>
                <pubblicazione norm="19990216" num="3" tipo="BURM"/>
                <entratainvigore norm="19990303"/>
                <redazione id="red1" nome="" norm=""/>
                <urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:1994-01-05;36"/>
                <materie vocabolario="Regione Molise">
                    <materia valore="19.miniere, risorse geotermiche, cave e torbiere, acque minerali e termali, uso delle risorse idriche"/>
                </materie>
            </descrittori>
        </meta><?error 19.Miniere, risorse geotermiche, cave e torbiere, acque minerali e termali, uso delle risorse idriche 
 
Bollettino 
Bollettino Ufficiale n. 03 del 16/02/99 
 
Oggetto 
Risorse idriche: ?>
        <intestazione>
            <emanante>Regione Molise</emanante>
            <tipoDoc>legge </tipoDoc>
            <dataDoc
                    norm="19940105">5 gennaio 1994</dataDoc>n. <numDoc>36</numDoc>. <titoloDoc>Disposizioni per l'organizzazione e gestione dei servizi idrici. 
 
Abrogazioni 
 
 
Modifiche 
 
 
<rif
                    xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1999-02-03;5">LEGGE REGIONALE 3 Febbraio 1999, n.5</rif> 
 
Norme di attuazione della <rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1994-01-05;36">legge 5 gennaio 1994, n. 36</rif>. Disposizioni in materia di risorse idriche. 
 
</titoloDoc>
        </intestazione>
        <formulainiziale/>
        <articolato>
            <articolo id="art1">
                <num>Art. 1  </num>
                <rubrica>
 
FINALITè 
 </rubrica>
                <comma id="art1-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> La Regione Molise promuove una politica generale di governo delle risorse idriche mirata alla loro tutela, riqualificazione e corretta utilizzazione, secondo principi di solidarietè e di reciprocitè, anche con le Regioni limitrofe. Promuove inoltre la sistemazione, la conservazione ed il recupero del suolo nei bacini idrografici; la salvaguardia delle aspettative e dei diritti delle generazioni future nonchè il rinnovo ed il risparmio delle risorse e l'uso plurimo delle stesse, con prioritè di soddisfacimento delle esigenze idropotabili della popolazione.  </corpo>
                </comma>
                <comma id="art1-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <alinea> In attuazione della legge 5 gennaio l994, n. 36, la Regione Molise, con la presente legge, provvede alla delimitazione degli ambiti territoriali ottimali, disciplina le forme e i modi della cooperazione tra i comuni e le province, detta le relative procedure e modalitè per la organizzazione e la gestione dei servizi idrici:  
 
</alinea>
                    <el id="art1-com2-leta">
                        <num>a)</num>
                        <corpo> di captazione, adduzione, distribuzione di acqua ad usi civili, fognatura e depurazione delle acque reflue, attualmente gestiti direttamente o in concessione dai comuni o dalle comunitè montane;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art1-com2-letb">
                        <num>  
 
b)</num>
                        <corpo> relativi agli acquedotti locali e di distribuzione di acqua ad usi civili attualmente gestiti dall'ERIM - Ente Risorse Idriche Molise - come elencati nell'allegato A) facente parte integrante della presente legge; le opere, gli impianti e le canalizzazioni relative ai predetti servizi idrici sono trasferite, previa ricognizione, dall'ERIM agli Enti locali.  </corpo>
                    </el>
                </comma>
                <comma id="art1-com3">
                    <num>
 
3.</num>
                    <alinea> La Regione Molise. in attuazione dell'<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1994;36#art5">articolo 5 della legge 36/94</rif>, adotta tutti i programmi necessari ad attivare una politica che punti al risparmio delle risorse idriche che puè essere consentito mediante una serie di misure riguardanti:  
 
</alinea>
                    <ep>
                        <num>-</num>

                        <corpo> il risanamento ed il graduale ripristino delle reti esistenti che evidenziano perdite rilevanti;  
 
- l'installazione di reti duali nei nuovi insediamenti abitativi, commerciali e produttivi di rilevanti dimensioni;  
 
- l'installazione di contatori in ogni singola unitè abitativa nonchè di contatori differenziati per le attivitè produttive e del settore terziario;  
 
- la diffusione dei metodi e delle apparecchiature per il risparmio idrico domestico e nei settori industriali, terziario ed agricolo anche mediante incentivi ed agevolazioni cosè come previsti al <rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1994;36#art6-com2">comma 2 dell'articolo 6 della legge 36/94</rif>.  </corpo>
                    </ep>
                </comma>
                <comma id="art1-com4">
                    <num>
 
4.</num>

                    <corpo> Con successiva legge regionale, da adottarsi entro tre mesi dall'entrata in vigore della presente legge, la Regione provvede a trasformare l'ERIM in azienda speciale, ai sensi dell'<rif
                            xlink:href="urn:nir:stato:legge:1990;142#art22-com3-letc">articolo 22, comma 3, lettera c) della legge 142/90</rif>, affidando ad essa la gestione dei servizi idrici di captazione e grande adduzione di rilevanza regionale ed interregionale, attualmente già svolta ai sensi della <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1980;31">legge regionale n. 31/1980</rif>.  
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art2">
                <num>Art.2  </num>
                <rubrica>
 
DELIMITAZIONE DEGLI AMBITI TERRITORIALI OTTIMALI  
 </rubrica>
                <comma id="art2-com1">
                    <num>
1.</num>

                    <corpo> Per la organizzazione dei servizi idrici è individuato, ai sensi dell'<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1994-01-05;36#art8">articolo 8 della legge 5 gennaio 1994, n. 36</rif>, un unico ambito territoriale ottimale coincidente con l'intero territorio . </corpo>
                </comma>
                <comma id="art2-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo> Alle modifiche della delimitazione dell'ambito territoriale ottimale, che risultassero necessarie per ottimizzare la gestione o per armonizzare la organizzazione territoriale alle sopravvenute scelte della programmazione regionale, provvede il Consiglio regionale, su proposta della Giunta, sentite le Province interessate e dopo aver acquisito le determinazioni di competenza dell'Autoritè di bacino di rilievo nazionale.  </corpo>
                </comma>
                <comma id="art2-com3">
                    <num>
 
3.</num>
                    <corpo> I pareri delle amministrazioni provinciali e le determinazioni dell'Autoritè di bacino devono essere rilasciati entro sessanta giorni dalla richiesta. Trascorso tale termine i pareri e le determinazioni si considerano favorevolmente espressi.  
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art3">
                <num>Art. 3  </num>
                <rubrica>
 
COOPERAZIONE TRA I COMUNI E LE PROVINCE  
 </rubrica>
                <comma id="art3-com1">
                    <num>
1.</num>

                    <alinea> Per l'esercizio in forma associata delle funzioni previste dalla <rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1994-01-05;36">legge 5 gennaio 1994, n. 36</rif>, i comuni e le province, ricadenti nell'ambito territoriale ottimale, costituiscono l'Autoritè d'ambito attraverso una delle seguenti forme di cooperazione:  
 
</alinea>
                    <el id="art3-com1-leta">
                        <num>a)</num>
                        <corpo> stipulano una convenzione <rif
                                xlink:href="#art2">secondo l'articolo</rif> 24della <rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1990-06-08;142">legge 8 giugno 1990, n. 142</rif>;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art3-com1-letb">
                        <num>  
 
b)</num>

                        <corpo> costituiscono un consorzio ai sensi dell'<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1990-06-08;142#art25">articolo 25 della legge 8 giugno 1990, n. 142</rif>.  </corpo>
                    </el>
                </comma>
                <comma id="art3-com2">
                    <num>
 
2.</num>

                    <corpo> Entro trenta giorni dall'entrata in vigore della presente legge, la Giunta regionale, sentita la competente Commissione consiliare, approva lo schema di convenzione di cooperazione e lo schema di convenzione con annesso <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:statuto:">statuto</rif> tipo per la costituzione del consorzio.  </corpo>
                </comma>
                <comma id="art3-com3">
                    <num>
 
3.</num>
                    <alinea> è individuato nella Provincia di Campobasso, nel cui territorio ricade il maggior numero di comuni ed abitanti l'ente che provvede:  
 
</alinea>
                    <el id="art3-com3-leta">
                        <num>a)</num>
                        <corpo> a convocare la conferenza dei sindaci e dei presidenti per la scelta della forma di cooperazione tra i comuni e le province;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art3-com3-letb">
                        <num>  
 
b)</num>

                        <corpo> a definire sulla base degli schemi approvati dalla Giunta regionale, la convenzione di cooperazione oppure la convenzione con annesso <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:statuto:">statuto</rif> per la costituzione del consorzio;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art3-com3-letc">
                        <num>  
 
c)</num>
                        <corpo> ad assicurare, con la propria struttura organizzativa, il primo funzionamento dell'Autoritè d'ambito.  </corpo>
                    </el>
                </comma>
                <comma id="art3-com4">
                    <num>
 
4.</num>
                    <corpo> La rappresentanza in seno alla conferenza spetta ai sindaci od ai loro delegati ed è determinata in proporzione alla popolazione residente nel territorio di ciascun comune come risultante dall'ultimo censimento ISTAT.  </corpo>
                </comma>
                <comma id="art3-com5">
                    <num>
 
5.</num>
                    <corpo> La conferenza è validamente convocata quando sia presente la maggioranza assoluta dei comuni sia in termini numerici che in termini di rappresentanza.  </corpo>
                </comma>
                <comma id="art3-com6">
                    <num>
 
6.</num>
                    <corpo> La scelta della forma di cooperazione è validamente assunta con il voto favorevole della maggioranza assoluta, sia in termini numerici che in termini di rappresentanza, dei comuni presenti nella prima riunione valida della conferenza.  
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art4">
                <num>Art. 4  </num>
                <rubrica>
 
TERMINI E POTERI SOSTITUIVI  
 </rubrica>
                <comma id="art4-com1">
                    <num>
1.</num>

                    <corpo> Entro trenta giorni dalla avvenuta approvazione degli schemi di convenzione di cui all'<rif xlink:href="#art3-com2">articolo 3, comma 2</rif>, il Presidente della Provincia di Campobasso convoca la conferenza dei sindaci e dei presidenti.  </corpo>
                </comma>
                <comma id="art4-com2">
                    <num>
 
2.</num>

                    <corpo> I Comuni e le province, entro sessanta giorni dalla data della prima convocazione della conferenza dei sindaci e dei presidenti, provvedono ad approvare, nei rispettivi consigli, ed a stipulare la convenzione di cooperazione di cui all'<rif
                            xlink:href="#art3-com1-leta">articolo 3, comma 1, lettera a)</rif> oppure la convenzione con annesso <rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:statuto:">statuto</rif> per la costituzione del consorzio di cui all'<rif xlink:href="#art3-com1-letb">articolo 3, comma 1, lettera b)</rif>.  </corpo>
                </comma>
                <comma id="art4-com3">
                    <num>
 
3.</num>

                    <corpo> Decorso inutilmente il termine di quattro mesi dall'entrata in vigore della presente legge, la Regione attua, previa diffida, le procedure sostitutive necessarie per la definizione e la stipula della convenzione di cooperazione di cui all'<rif xlink:href="#art3-com1-leta">articolo 3, comma 1, lettera a)</rif>, sulla base dello schema approvato dalla Giunta regionale.  
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art5">
                <num>Art. 5  </num>
                <rubrica>
 
FUNZIONI DELL'AUTORITè D'AMBITO  
 </rubrica>
                <comma id="art5-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> L'Autoritè d'ambito svolge funzioni di organizzazione, programmazione e controllo sull'attivitè di gestione dei servizi idrici. è esclusa ogni attivitè attinente alla gestione dei servizi.  </corpo>
                </comma>
                <comma id="art5-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <alinea> Le funzioni di organizzazione e di programmazione attengono in particolare: 
 
</alinea>
                    <el id="art5-com2-leta">
                        <num>a)</num>
                        <corpo> alla ricognizione delle opere di captazione, di adduzione, di distribuzione, di fognatura e di depurazione esistenti;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art5-com2-letb">
                        <num>  
 
b)</num>
                        <corpo> alla predisposizione ed all'approvazione del programma degli interventi e del piano economico finanziario per la gestione integrata dei servizi, redatti sulla base dei criteri fissati dalla Regione. Il piano indica le risorse disponibili, quelle da reperire, nonchè i proventi da tariffa;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art5-com2-letc">
                        <num> 
 
c)</num>
                        <corpo> alla definizione dei contenuti ed all'approvazione della convenzione e relativo disciplinare regolante i rapporti tra gli enti locali convenzionati o consorziati ed il soggetto gestore dei servizi idrici, elaborata sulla base della convenzione tipo predisposta dalla Regione;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art5-com2-letd">
                        <num>  
 
d)</num>
                        <corpo> all'aggiornamento annuale del programma degli interventi e del piano finanziario di cui al punto b) sulla scorta di una precisa attivitè di controllo di gestione e di qualità;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art5-com2-lete">
                        <num>  
 
e)</num>
                        <corpo> alla determinazione della tariffa dei servizi idrici;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art5-com2-letf">
                        <num>  
 
f)</num>
                        <corpo> alla scelta della forma di gestione del servizio;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art5-com2-letg">
                        <num>  
 
g)</num>
                        <corpo> all'affidamento del servizio.  </corpo>
                    </el>
                </comma>
                <comma id="art5-com3">
                    <num>
 
3.</num>
                    <corpo> La funzione di controllo sull'attivitè di gestione dei servizi idrici ha per oggetto la verifica del raggiungimento degli standars economici, qualitativi, tariffari fissati dalla convenzione con il soggetto gestore. La verifica comprende la puntuale realizzazione degli investimenti previsti dal piano tecnico finanziario e il rispetto dei diritti dell'utenza.  </corpo>
                </comma>
                <comma id="art5-com4">
                    <num>
 
4.</num>

                    <corpo> Al fine di consentire l'esercizio della funzione di controllo prevista dal <rif xlink:href="#art5-com3">comma 3</rif>, la convenzione di gestione contiene l'obbligo per il gestore di garantire all'Autoritè d'ambito la disponibilitè di tutti i dati utili per il riscontro dell'attivitè ai gestione e comunque di tutte le informazioni ritenute da esso necessarie. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art5-com5">
                    <num>
 
5.</num>
                    <corpo> I dati di natura economico - finanziaria, inerenti la gestione, sono certificati da societè di certificazione e revisione riconosciute dalla Consob o da un collegio di revisori ai sensi di legge. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art6">
                <num>Art. 6  </num>
                <rubrica>
 
CONVENZIONE TIPO PER LA GESTIONE DEI SERVIZI IDRICI  
 </rubrica>
                <comma id="art6-com1">
                    <num>
1.</num>

                    <corpo> Entro centoventi giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge, la Giunta regionale, d'intesa con la Commissione consiliare competente, adotta la convenzione tipo per la gestione dei servizi idrici ed il relativo disciplinare in conformitè a quanto previsto dall'<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1994;36#art11">articolo 11 della legge n. 36 del 1994</rif>.  </corpo>
                </comma>
                <comma id="art6-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo> Con la convenzione tipo di cui al <rif xlink:href="#art6-com1">comma 1</rif>, sono fissati anche i criteri e gli indirizzi per la predisposizione da parte dell'Autoritè d'ambito del programma degli interventi necessari, del relativo piano finanziario e del connesso modello gestionale ed organizzativo, nonchè per la ricognizione delle opere di captazione, adduzione, distribuzione, fognatura e depurazione esistenti sui territori comunali.  </corpo>
                </comma>
                <comma id="art6-com3">
                    <num>
 
3.</num>
                    <corpo> L'atto della Giunta regionale di cui al <rif xlink:href="#art6-com1">comma 1</rif> è pubblicato nel Bollettino Ufficiale della Regione Molise. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art7">
                <num>Art. 7  </num>
                <rubrica>
 
CONVENZIONE PER LA GESTIONE DEI SERVIZI IDRICI  
 </rubrica>
                <comma id="art7-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> Entro sessanta giorni dalla data di pubblicazione nel Bollettino Ufficiale della Regione Molise della convenzione tipo, l'Autoritè d'ambito provvede alla definizione dei contenuti ed all'approvazione della convenzione e del relativo disciplinare per regolare i rapporti tra gli enti locali convenzionati o consorziati ed il soggetto gestore dei servizi idrici.  </corpo>
                </comma>
                <comma id="art7-com2">
                    <num>
 
2.</num>

                    <corpo> Trascorso inutilmente il termine di cui al <rif
                            xlink:href="#art7-com1">comma 1</rif>, alla definizione dei contenuti ed all'approvazione della convenzione e del relativo disciplinare si provvede, previa diffida, con la nomina di un commissario ad acta, ai sensi dell'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1992-05-26;15#art20">articolo 20 della legge regionale 26 maggio 1992, n. 15</rif>.  
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art8">
                <num>Art. 8  </num>
                <rubrica>
 
SCELTA DEL SOGGETTO GESTORE E SALVAGUARDIA DEGLI ORGANISMI DI GESTIONE ESISTENTI  
 </rubrica>
                <comma id="art8-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> L'Autoritè d'ambito puè affidare la gestione dei servizi idrici anche ad una pluralitè di soggetti, nel rispetto dei criteri di interesse generale dell'intero ambito, di qualità del servizio prestato all'utenza, di risparmio dei costi di gestione ed a condizione che ciascuno dei soggetti provveda, per la porzione del territorio regionale servita, alla gestione unitaria dell'insieme dei servizi idrici di competenza della stessa Autoritè d'ambito.  </corpo>
                </comma>
                <comma id="art8-com2">
                    <num>
 
2.</num>

                    <corpo> Con la sottoscrizione della convenzione da parte del soggetto gestore cessano le gestioni esistenti alla data di entrata in vigore della presente legge, con l'esclusione di quelle indicate dall'<rif
                            xlink:href="urn:nir:stato:legge:1994;36#art10-com3">articolo 10, comma 3, della legge n. 36 del 1994</rif>, nonchè di quelle eventualmente salvaguardate, ai sensi dell'<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1994;36#art9-com4">articolo 9, comma 4, della legge n. 36 del 1994</rif>.  </corpo>
                </comma>
                <comma id="art8-com3">
                    <num>
 
3.</num>

                    <corpo> Per la salvaguardia degli organismi esistenti, ai sensi dell'<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1994;36#art9-com4">articolo 9, comma 4, della legge n. 36 del 1994</rif>, l'Autoritè d'ambito fissa parametri oggettivi di carattere economico, organizzativo e gestionale per la verifica della rispondenza delle capacitè gestionali a criteri di efficienza, di efficacia e di economicitè.  </corpo>
                </comma>
                <comma id="art8-com4">
                    <num>
 
4.</num>
                    <corpo> L'Autoritè d'ambito, nel caso di una pluralitè di soggetti individua tra i gestori dell'ambito il soggetto che svolge il compito di coordinamento del servizio ed adotta ogni altra misura di organizzazione e di integrazione delle funzioni e delle attivitè tra la pluralitè di soggetti gestori.  </corpo>
                </comma>
                <comma id="art8-com5">
                    <num>
 
5.</num>
                    <corpo> Fino a quando l'Autoritè d'ambito non sarè in grado di sottoscrivere la convenzione di gestione e di determinare la tariffa dei servizi idrici, la tariffa delle gestioni in atto è determinata dagli enti locali convenzionati o consorziati, in osservanza delle norme vigenti ed è applicata dai soggetti gestori esistenti. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art9">
                <num>Art. 9  </num>
                <rubrica>
 
PERSONALE  
 </rubrica>
                <comma id="art9-com1">
                    <num>
1.</num>

                    <corpo> Con successiva legge da emanarsi entro cinque mesi dalla entrata in vigore della presente legge, la Regione disciplina le forme e le modalitè per il trasferimento al soggetto gestore dei servizi idrici del personale appartenente agli enti locali convenzionati o consorziati ed alle comunitè montane già adibito ai servizi idrici, secondo quanto stabilito dall'<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1994;36#art12-com3">articolo 12, comma 3, della legge n. 36 del 1994</rif>. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art10">
                <num>Art. 10  </num>
                <rubrica>
 
COORDINAMENTO E VIGILANZA  
 </rubrica>
                <comma id="art10-com1">
                    <num>
1.</num>

                    <corpo> La Regione, avvalendosi della competente struttura regionale, esercita le funzioni di coordinamento per l'attuazione della presente legge e svolge le attivitè richieste dal Comitato di vigilanza per l'uso delle risorse idriche per il perseguimento delle finalitè di cui all'<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1994;36#art21">articolo 21 della legge n. 36 del 1994</rif>.  </corpo>
                </comma>
                <comma id="art10-com2">
                    <num>
 
2.</num>

                    <corpo> La Giunta regionale, per specifiche problematiche connesse con l'esercizio delle funzioni e con lo svolgimento dell'attivitè di cui al <rif xlink:href="#art10-com1">comma 1</rif>, puè costituire gruppi di lavoro o di studio avvalendosi di personale regionale ed eventualmente di consulenze esterne di alta professionalitè.  
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art11">
                <num>Art. 11  </num>
                <rubrica>
 
ACCORDI DI PROGRAMMA 
 </rubrica>
                <comma id="art11-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> In applicazione dell'<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1994;36#art17">articolo 17 della legge 36/94</rif>, ai fini di pianificare l'utilizzo delle risorse idriche, per la definizione di programmi di intervento e per l'attuazione delle opere relative, che chiedano l'azione integrata della Regione Molise e di altra Regione limitrofa, la Regione Molise ha facoltè di promuovere accordi di programma. Questi sono finalizzati ad assicurare il coordinamento delle azioni, determinare tempi e modalitè di attuazione, provvedere al relativo finanziamento e per ogni altro adempimento connesso.  </corpo>
                </comma>
                <comma id="art11-com2">
                    <num>
 
2.</num>

                    <corpo> Per quanto non espressamente disciplinato nella presente legge, valgono in quanto compatibili le norme di cui all'<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1990;142#art27">articolo 27 della legge 142/90</rif>.  
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art12">
                <num>Art. 12  </num>
                <rubrica>
 
NORME FINANZIARIE  
 </rubrica>
                <comma id="art12-com1">
                    <num>
1.</num>

                    <corpo> In attesa della organizzazione dei servizi idrici, ai sensi dell'<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1994;36#art9-com1">articolo 9, comma 1, della legge n. 36 del 1994</rif>, le spese di finanziamento dell'Autoritè d'ambito gravano sui Comuni convenzionati o consorziati in proporzione all'entitè della popolazione residente.  </corpo>
                </comma>
                <comma id="art12-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo> L'onere derivante dall'attuazione della presente, quantificato per l'anno 1999 in L. 200.000,000, troverè copertura finanziaria con lo stesso provvedimento legislativo di approvazione del bilancio regionale per l'esercizio finanziario 1999.  </corpo>
                </comma>
                <comma id="art12-com3">
                    <num>
 
3.</num>
                    <alinea> Lo stanziamento di cui al <rif xlink:href="#art12-com2">comma 2</rif> è finalizzato:  
 
</alinea>
                    <el id="art12-com3-leta">
                        <num>a)</num>

                        <corpo> ad assicurare la concessione di un contributo alla Provincia di Campobasso per le spese da sostenere per gli adempimenti di cui all'<rif xlink:href="#art3-com3">articolo 3, comma 3</rif>, della presente legge;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art12-com3-letb">
                        <num>  
 
b)</num>

                        <corpo> al pagamento degli eventuali oneri conseguenti all'attuazione delle procedure sostitutive, previste dall'<rif
                                xlink:href="#art4-com3">articolo 4, comma 3</rif> e dall'<rif xlink:href="#art7-com2">articolo 7, comma 2</rif>, della presente legge;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art12-com3-letc">
                        <num>  
 
c)</num>
                        <corpo> ad assicurare la concessione di un contributo all'Autoritè d'ambito per le spese da sostenere per le attivitè relative alla prima attuazione della presente legge.  
 
</corpo>
                    </el>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art13">
                <num>Art. 13  </num>
                <rubrica>
 
NORME: TRANSITORIE  
 </rubrica>
                <comma id="art13-com1">
                    <num>
1.</num>

                    <corpo> Fino alla stipula della convenzione di gestione da parte dell'Autoritè d'ambito, l'ERIM continua a gestire i servizi idrici di cui all'<rif
                            xlink:href="#art1-com2-letb">articolo 1, comma 2, lettera b)</rif> e le Comunitè Montane assicurano i servizi assegnati dall'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1984-03-02;4#art3">articolo 3 della legge regionale 2 marzo 1984, n. 4</rif>.  </corpo>
                </comma>
                <comma id="art13-com2">
                    <num>
 
2.</num>

                    <corpo> Fino alla effettiva attivazione della gestione prevista dall'<rif xlink:href="#art1-com4">articolo 1, comma 4</rif>, l'ERIM continua a gestire in via transitoria i servizi attualmente affidati con legge regionale n. 31 del l980.  
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art14">
                <num>Art. 14 </num>
                <comma id="art14-com1">
                    <num>
1.</num>

                    <corpo> La presente legge è dichiarata urgente ai sensi dell'<rif
                            xlink:href="urn:nir:stato:costituzione:1947-12-27#art127">art. 127 della Costituzione</rif> e dell'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:statuto:#art38">articolo 38 dello Statuto regionale</rif> ed entra in vigore il giorno successivo a quello della sua pubblicazione nel Bollettino Ufficiale della Regione Molise. 
 
è fatto obbligo a chiunque spetti di osservarla e farla osservare come legge della Regione Molise.  
 
Tabella &lt;&lt; A &gt;&gt;  
 
ELENCO DEGLI ACQUEDOTTI GESTITI DALL'ERIM DA TRASFERIRE AGLI ENTI LOCALI 
 
(Voci in ordire di riferimento: Cod. - Acquedotto - Sorgenti Com. e Prov. - Comuni serviti). 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
        </articolato>
        <formulafinale/>
        <conclusione/><?error 01 - Bagnoli (Molisano Sinistro) - Castagna: Pescolanciano (IS) - Bagnoli del Trigno (CB).  
 
02 - Ex Consorzio Basso Larinese (1) - Potabilizzatore Ponte Liscione: Larino (CB) - Loc. Nuova Cliternia di Campomarino (CB).  
 
03 - Cerro al Volturno - Fonte Acquara: Cerro al Volturno (IS) - Cerro al Volturno (IS).  
 
04 - Acquabona - Acquabona: Longano (IS) Longano, Sant'Agapito, Monteroduni (IS). 
 
05 - Montenero Valcocchiara - Tasseta: Alfedena (AQ) Montenero Valcocchiara (IS).  
 
06 - Riaina - Di Cola e Del Cretone: Forli del S. (IS) Forli del S., Roccasicura, Isernia Borgate Nord Occidentali.  
 
07 - Rionero Sannitico - Coliembro (Morrone) S. Angelo e Fonteviva: Rionero S. (IS) - Rionero Sannitico (IS).  
 
---  Montalto: Rionero S. (IS) --- 
 
08 - Pescopennataro - Fonte degli Angeli: S. Angelo del P. (IS) Pescopennataro, S. Angelo del P., Castel del Giudice (IS).  
 
--- Vozza: S. Angelo del P. (IS) --- 
 
09 - Miranda - Fonte la Noce: Miranda (IS) - Miranda (IS).  
 
10 - Busso - S. Maria in Valle: Busso (CB) - Busso e Baranello (CB).  
 
--- Acqua Alta: Busso (CB) --- 
 
11 - Campitello - Capo d'Acqua: S. Massimo (CB) Loc. Campitello di S. Massimo (CB).  
 
12 - Fornelli - Fonte del Lago: Fornelli (IS) - Fornelli (IS).  
 
13 - Cercemaggiore - Fonte Boiari: Cercemaggiore (CB) - Cercemaggiore (CB).  
 
--- Fonte Di Vito: Cercemaggiore (CB) --- 
 
14 - Rotello - Fontanile: Rotello (CB) - Rotello (CB).  
 
15 - Vastogirardi - Pozzacchio: Vastogirardi (IS) Vastogirardi e Loc. Villa S. Michele di Vastogirardi  
 
(IS).  
 
--- Capo Trigno: Vastogirardi (IS) ---  
 
 (1) da trasferire solo la rete di distribuzione. 

?>
    </LeggeRegionale>
</NIR>
