<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE NIR SYSTEM "nirflessibile.dtd">
<NIR tipo="originale" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
    <LeggeRegionale>
        <meta>
            <descrittori>
                <pubblicazione norm="19991001" num="18" tipo="BURM"/>
                <entratainvigore norm="19991016"/>
                <redazione id="red1" nome="" norm=""/>
                <urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:1999-09-22;32"/>
                <materie vocabolario="Regione Molise">
                    <materia valore="18.lavoro, cooperazione, politiche dell'occupazione e previdenza complementare e integrativa"/>
                </materie>
            </descrittori>
        </meta><?error 18.Lavoro, cooperazione, politiche dell'occupazione e previdenza complementare e integrativa 
 
Bollettino 
Bollettino Ufficiale n. 18 del 01/10/1999 
 
Oggetto 
Modifiche della L.R. n. 24/1995 
 
Abrogazioni 
 
 
Modifiche 
 
 
?>
        <intestazione>
            <emanante>Regione Molise</emanante>
            <tipoDoc>LEGGE REGIONALE </tipoDoc>
            <dataDoc norm="19990922">22 settembre 1999</dataDoc>, n. <numDoc>32</numDoc>
            <titoloDoc>
                <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1995-05-08;24">Legge Regionale 8 maggio 1995, n. 24</rif> - Modifiche ed integrazioni. 
 
</titoloDoc>
        </intestazione>
        <formulainiziale/>
        <articolato>
            <articolo id="art1">
                <num>Art. 1 </num>
                <comma id="art1-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> All'<rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1995-05-08;24#art10-com1">articolo 10, comma 1 della legge regionale 8 maggio 1995, n. 24</rif>, dopo le parole "...una maggiore rilevanza sul piano occupazionale..." aggiungere le parole "nonché quelli presentati da imprese insediate all'interno degli incubatori di impresa presenti nella Regione". 
 
<rif
                            xlink:href="#art1">Art. 1</rif>/bis 
 
1. All'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1995-05-08;24#art11">articolo 11 della legge regionale 8 maggio 1995, n. 24</rif>, aggiungere il seguente comma: 
 
"5. Possono essere ammesse ai benefici della presente legge anche quelle iniziative imprenditoriali, di nuova costituzione o preesistenti, che perseguano una fase di sviluppo all'interno del Centro Integrato per lo Sviluppo e dell'Imprenditorialità "CISI MOLlSE - S.p.A." a condizione che la Società: "CISI MOLISE - S.p.A." per i primi due esercizi, effettui controlli sullo svolgimento effettivo delle attività di sviluppo, così come indicate nel piano di impresa, relazionando semestralmente alla Regione Molise sulle risultanze di detti controlli". 
 
</corpo><?error Marker Warning 101 (last comma:1 next:1)?>
                </comma><?error Marker Warning 103 (last articolo:1 next:1)?>
            </articolo>
            <articolo id="art2">
                <num>Art. 2 </num>
                <comma id="art2-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> All'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1995-05-08;24#art12-com2">articolo 12, comma 2 della legge regionale 8 maggio 1995, n. 24</rif>, dopo le parole "...nel Piano Annuale per l'Occupazione..." aggiungere le parole: "per quelle insediate all'interno degli incubatori d'impresa presenti nella Regione, nonché". 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art3">
                <num>Art. 3 </num>
                <comma id="art3-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> All'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1995-05-08;24#art13-com2">art. 13, comma 2 della legge regionale 8 maggio 1995, n. 24</rif>, aggiungere la lettera "d) alla predisposizione di una relazione sui risultati conseguiti dai soggetti beneficiari nello svolgimento della loro attività e sulle proposte di soluzione per il superamento di eventuali problematiche emerse". 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art4">
                <num>Art. 4 </num>
                <comma id="art4-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> Dopo l'<rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1995-05-08;24#art18">articolo 18 della legge regionale 8 maggio 1995, n. 24</rif>, inserire il seguente articolo: 
 
"Art. 18/bis 
 
1. Per la partecipazione, da parte della Regione Molise, al capitale sociale della Società per Azioni: "CISI MOLISE" è autorizzata, per l'esercizio finanziario 1999, la spesa di lire 500 (cinquecento) milioni che graverà sul cap. n. 12300 del bilancio regionale, che presenta sufficiente disponibilità. 
 
2. La Giunta è autorizzata a compiere tutti gli atti necessari per la assunzione della partecipazione di cui al <rif
                            xlink:href="#art4-com1">comma 1</rif>, con l'osservanza delle seguenti condizioni: 
 
a) la Regione può assumere e mantenere nella Società di cui al <rif
                            xlink:href="#art4-com1">comma 1</rif> una partecipazione azionaria non superiore al 49%; 
 
b) dovrà essere assicurata alla Regione una rappresentanza nella predetta Società, nel rispetto dell'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:statuto:#art6">art, 6, lettera g) dello Statuto della Regione Molise</rif>". 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art5">
                <num>Art. 5 </num>

                <rubrica>
 
La presente legge è dichiarata urgente, ai sensi dell'<rif
                        xlink:href="urn:nir:stato:costituzione:1947-12-27#art127">art. 127 della Costituzione</rif> e dell'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:statuto:#art38">art. 38 dello Statuto Regionale</rif> ed entra in vigore il giorno successivo a quello della sua pubblicazione nel Bollettino Ufficiale della Regione Molise. 
 
È fatto obbligo a chiunque spetti di osservarla e di farla osservare come legge della Regione Molise. 
<?error Marker Warning 109?>
                </rubrica>
                <comma id="art5-com1">
                    <num/>
                    <corpo/>
                </comma>
            </articolo>
        </articolato>
        <formulafinale/>
        <conclusione/>
    </LeggeRegionale>
</NIR>
