<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE NIR SYSTEM "nircompleto.dtd">
<NIR tipo="originale" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
    <LeggeRegionale>
        <meta>
            <descrittori>
                <pubblicazione norm="20090216" num="3" tipo="BURM"/>
                <entratainvigore norm="20090303"/>
                <redazione id="red1" nome="" norm=""/>
                <urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:2000-03-24;18"/>
                <materie vocabolario="Regione Molise">
                    <materia valore="04.assistenza sociale, volontariato"/>
                </materie>
            </descrittori>
        </meta><?error 04.Assistenza sociale, volontariato 
 
Bollettino 
BOLLETTINO UFFICIALE DELLA REGIONE MOLISE N. 3 del 16 febbraio 2009 
 
Oggetto 
Riconoscimento e promozione delle societ&#xE0; di mutuo soccorso - ?>
        <intestazione>
            <emanante>Regione Molise</emanante>
            <tipoDoc>Legge regionale </tipoDoc>
            <dataDoc
                    norm="20000324">24 marzo 2000</dataDoc>n. <numDoc>18</numDoc> - <titoloDoc>Modifiche 
 
Abrogazioni 
 
 
Modifiche 
 
 
<rif
                    xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2009-02-10;3">LEGGE REGIONALE 10 febbraio 2009, n. 3</rif>. 
 
Modifiche ed integrazioni agli articoli 2, 3, 4, 6 ed 8 della <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2000-03-24;18">legge regionale 24 marzo 2000, n. 18</rif>, ad oggetto: "Interventi a favore delle Societè operaie - Societè operaie di mutuo soccorso operanti nel Molise". 
 
</titoloDoc>
        </intestazione>
        <formulainiziale/>
        <articolato>
            <articolo id="art1">
                <num>Art. 1 </num>
                <rubrica>
 
(Modifiche all'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2000-03-24;18#art2">articolo 2 della legge regionale 24 marzo 2000, n. 18</rif>) 
 
</rubrica>
                <comma id="art1-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
                        <mod id="art1-com1-mod1">1. Il <rif
                                xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2000-03-24;18#art2-com1">comma 1 dell'articolo 2 della legge regionale 24 marzo  2000, n. 18</rif> (Interventi a favore delle Societè operaie - Societè operaie di mutuo soccorso operanti in Molise), è sostituito dal seguente:  
 
"<virgolette
                                id="art1-com1-mod1-vir1" tipo="struttura">
                                <comma id="art1-com1-mod1-vir1-com0">
                                    <num>1.</num>
                                    <corpo> è istituita, presso l'Assessorato regionale alle Politiche sociali, la Consulta per la mutualitè integrativa.</corpo>
                                </comma>
                            </virgolette>".  
 
2. Il <rif
                                xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2000-03-24;18#art2-com2">comma 2 dell'articolo 2 della legge regionale 24 marzo 2000, n. 18</rif>, è sostituito dal seguente:  
 
"2. Alla Consulta per la mutualitè integrativa competono il parere sui progetti e sugli interventi previsti all'articolo 7 nonchè gli altri compiti ad essa attribuiti dalla presente legge.".  
 
3. Il <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2000-03-24;18#art2-com3">comma 3 dell'articolo 2 della legge regionale 24 marzo 2000, n. 18</rif>, è sostituito dal seguente:  
 
"3. La Consulta per la mutualitè integrativa, presieduta dall'Assessore alle politiche sociali o da un suo delegato, è costituita dai seguenti componenti:</mod>
                    </corpo>
                </comma>
                <comma id="art1-com2">
                    <num/>

                    <corpo>a)  il Direttore della Direzione generale competente;  
 
b)  il Responsabile del Servizio programmazione politiche sociali e coordinamento terzo settore;  
 
c)  il Responsabile del Servizio assistenza socio-sanitaria;  
 
d)  il Responsabile del Servizio promozione e tutela dell'occupazione;  
 
e)  un Rappresentante designato dalle associazioni di categoria che raggruppano le S.M.S. operanti nella regione.".  
 
Art. 2 
 
(Modifiche all'<rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2000-03-24;18#art3">articolo 3 della legge regionale 24 marzo 2000, n. 18</rif>) 
 
1. Il <rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2000-03-24;18#art3-com1">comma 1 dell'articolo 3 della legge regionale 24 marzo 2000, n. 18</rif>, è sostituito dal seguente:  
 
"1. è istituito, presso l'Assessorato regionale alle politiche sociali, Servizio programmazione politiche sociali e coordinamento Terzo settore, l'Albo regionale delle Societè operaie - Societè operaie di mutuo soccorso.".  
 
2. Il <rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2000-03-24;18#art3-com3">comma 3 dell'articolo 3 della legge regionale 24 marzo 2000, n. 18</rif>, è sostituito dal seguente:  
 
"3. Le istanze devono essere indirizzate alla Direzione generale regionale competente, Servizio programmazione politiche sociali e coordinamento Terzo settore, che, nel termine di sessanta giorni dal ricevimento, verifica se la societè abbia esercitato ed eserciti attivitè mutualistica e persegua i fini dettati dall'<rif
                            xlink:href="urn:nir:stato:legge:1886-04-15;3886#art1">articolo 1 della legge 15 aprile 1886, n. 3886</rif>, e, qualora sussistano i requisiti, provvede all'iscrizione all'Albo.".  
 
3. I commi 4 e 5 dell'<rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2000-03-24;18#art3">articolo 3 della legge regionale 24 marzo 2000, n. 18</rif>, sono abrogati.  
 
Art. 3 
 
(Modifiche all'<rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2000-03-24;18#art4">articolo 4 della legge regionale 24 marzo 2000, n. 18</rif>) 
 
1.  All'<rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2000-03-24;18#art4-com1-letc">articolo 4, comma 1, lettera c), della legge regionale 24 marzo 2000, n. 18</rif>, dopo le parole: "agevolazioni regionali" sono aggiunte le parole: ", entro e non oltre il 30 settembre di ogni anno".  
 
Art. 4 
 
(Integrazione all'<rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2000-03-24;18#art6">articolo 6 della legge regionale 24 marzo 2000, n. 18</rif>) 
 
1.  All'<rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2000-03-24;18#art6">articolo 6 della legge regionale 24 marzo 2000, n. 18</rif>, è aggiunto il seguente comma:  
 
"1-bis. Le SMS iscritte nell'Albo regionale presentano le istanze per l'accesso ai benefici di cui alle lettere b), c) e d) del <rif
                            xlink:href="#art1-com1">comma 1</rif> entro e non oltre il 30 settembre di ogni anno.".  
 
Art. 5 
 
(Abrogazione dell'<rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2000-03-24;18#art8">articolo 8 della legge regionale 24 marzo 2000, n. 18</rif>) 
 
1. L'<rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2000-03-24;18#art8">articolo 8 della legge regionale 24 marzo 2000, n. 18</rif>, è abrogato.  
 
Art. 6 
 
(Rinvio ad atti attuativi) 
 
1. Entro novanta giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge la Giunta regionale, con propria deliberazione, definisce i criteri e le modalitè per la concessione dei benefici previsti dall'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2000-03-24;18#art6">articolo 6 della legge regionale 24 marzo 2000, n. 18</rif>.  
 
2. In fase di prima applicazione le istanze per l'accesso ai benefici di cui all'articolo 4 sono presentate entro 30 giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge.  
 
La presente legge sarè pubblicata nel Bollettino Ufficiale della Regione. è fatto obbligo a chiunque spetti di osservarla e farla osservare come legge della Regione Molise. 
</corpo>
                </comma>
            </articolo><?error Marker Warning 105?>
        </articolato>
        <formulafinale/>
        <conclusione/>
    </LeggeRegionale>
</NIR>
