<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE NIR SYSTEM "nircompleto.dtd">
<NIR tipo="originale" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
    <LeggeRegionale>
        <meta>
            <descrittori>
                <pubblicazione norm="20091001" num="23" tipo="BURM"/>
                <entratainvigore norm="20091016"/>
                <redazione id="red1" nome="" norm=""/>
                <urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:2009-01-13;1"/>
                <materie vocabolario="Regione Molise">
                    <materia valore="07.contabilit&amp;#xe0; e contratti, bilanci, manovre finanziarie, armonizzazione dei bilanci pubblici e coordinamento della finanza pubblica"/>
                </materie>
            </descrittori>
        </meta><?error 07.Contabilit&#xE0; e contratti, bilanci, manovre finanziarie, armonizzazione dei bilanci pubblici e coordinamento della finanza pubblica 
 
Bollettino 
BOLLETTINO UFFICIALE DELLA REGIONE MOLISE N. 23 del 1 ottobre 2009 
 
Oggetto 
?>
        <intestazione>
            <emanante>Regione Molise</emanante>
            <tipoDoc>Legge regionale </tipoDoc>
            <dataDoc
                    norm="20090113">13 gennaio 2009</dataDoc>, n. <numDoc>1</numDoc> - <titoloDoc>Modifiche ed integrazioni 
 
Abrogazioni 
 
 
Modifiche 
 
 
<rif
                    xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2009-09-21;24">LEGGE REGIONALE 21 settembre 2009, n. 24</rif>. 
 
Modifiche ed integrazioni all'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2009-01-13;1#art2">articolo 2 della legge regionale 13 gennaio 2009, n. 1</rif>, recante: "Legge finanziaria regionale 2009". 
 
</titoloDoc>
        </intestazione>
        <formulainiziale/>
        <articolato>
            <articolo id="art1">
                <num>Art. 1  </num>
                <rubrica>
 
(Modifiche all'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2009-01-13;1#art2">articolo 2 della legge regionale 13 gennaio 2009, n. 1</rif>)  
 
</rubrica>
                <comma id="art1-com1">
                    <num/>
                    <alinea>1. All'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2009-01-13;1#art2">articolo 2 della legge regionale 13 gennaio 2009, n. 1</rif> (Legge finanziaria regionale 2009), sono apportate le seguenti modifiche:  
 
</alinea>
                    <el id="art1-com1-leta">
                        <num>a)</num>
                        <corpo> il comma 11 è sostituito dal seguente:  
 
"11. Al fine di accelerare la realizzazione degli interventi di cui al comma 10 nonché quelli già selezionati per il Molise ed iscritti, ai sensi dell'articolo 1, comma 3, della presente legge, alla unità previsionale di base n. 100 "Intese istituzionali di programma Coordinamento Fondi Aree Sottoutilizzate", e, nel contempo, di non gravare sul bilancio regionale nei casi in cui lo Stato definanzi uno o più interventi, la Regione Molise garantisce la copertura finanziaria in regime di propria anticipazione sul Fondo Aree Sottoutilizzate solo e sempre che la stazione appaltante (soggetto attuatore) assuma l'impegno giuridicamente vincolante, realizzi e completi l'opera fino a renderla funzionale, nel rispetto dei tempi stabiliti dal CIPE nelle proprie delibere di finanziamento e della vigente normativa sulla contabilità di Stato. Pertanto, tutte le sanzioni comminate alla Regione Molise, in applicazione della normativa dello Stato, a causa del mancato rispetto della tempistica CIPE per l'utilizzo delle risorse FAS, saranno trasferite ai soggetti attuatori inadempienti tramite immediato disimpegno sul relativo capitolo di bilancio regionale ed eventuale recupero, su decisione della Giunta regionale, delle risorse erogate in regime di anticipazione e non rimborsabili da parte dello Stato. Per gli interventi di programmazione del Fondo per le Aree Sottoutilizzate (FAS) di cui al comma 10 relativi al periodo 2007/2013, l'impegno giuridicamente vincolante è la stipula del contratto con l'impresa aggiudicataria.";</corpo>
                    </el>
                </comma>
                <comma id="art1-com2">
                    <num/>
                    <corpo>
                        <mod
                                id="art1-com2-mod1">b) il comma 12 è sostituito dal seguente:  
 
"<virgolette
                                id="art1-com2-mod1-vir1" tipo="struttura">
                                <comma id="art1-com2-mod1-vir1-com0">
                                    <num>12.</num>

                                    <corpo> Relativamente agli interventi finanziati con risorse del Fondo Aree Sottoutilizzate, dei fondi dell'Unione europea e fondi regionali, ad amministrazioni aggiudicatrici, Regione Molise compresa, così come definite all'<rif
                                    xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legislativo:2006-04-12;163#art3">articolo 3 del decreto legislativo 12 aprile 2006, n. 163</rif>, e successive modifiche e integrazioni, le economie, a qualsiasi titolo maturate nell'attuazione di affidamenti di lavori, servizi e forniture, quali riduzioni di attività, ribassi d'asta, salvo l'utilizzo di parte di essi nel limite previsto dall'<rif
                                    xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legislativo:2006;163#art132-com3">articolo 132, comma 3, del decreto legislativo n. 163/2006</rif>, secondo la procedura fissata con l'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1999-09-29;34#art86-com3">articolo 86, comma 3, della legge regionale 29 settembre 1999, n. 34</rif>, rettifiche a collaudo o stato finale, accertate a seguito di ogni segmento procedurale, torneranno con immediatezza nelle disponibilità del bilancio regionale con le modalità stabilite al comma 13.</corpo>
                                </comma>
                            </virgolette>";  
 
c) il comma 17 è abrogato.  </mod>
                    </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art2">
                <num>Art. 2  </num>
                <rubrica>
 
(Entrata in vigore)  
 
</rubrica>
                <comma id="art2-com1">
                    <num/>
                    <corpo>1. La presente legge entra in vigore il giorno successivo a quello della sua pubblicazione nel Bollettino Ufficiale della Regione Molise. La presente legge sarà pubblicata nel Bollettino Ufficiale della Regione. È fatto obbligo a chiunque spetti di osservarla e farla osservare come legge della Regione Molise. 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
        </articolato>
        <formulafinale/>
        <conclusione/>
    </LeggeRegionale>
</NIR>
