<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE NIR SYSTEM "nircompleto.dtd">
<NIR tipo="originale" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
    <LeggeRegionale>
        <meta>
            <descrittori>
                <pubblicazione norm="20090814" num="18" tipo="BURM"/>
                <entratainvigore norm="20090829"/>
                <redazione id="red1" nome="" norm=""/>
                <urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:2008-06-24;18"/>
                <materie vocabolario="Regione Molise">
                    <materia valore="37.tutela della salute umana, animale e dell'ambiente, servizio sanitario, alimentazione"/>
                </materie>
            </descrittori>
        </meta><?error 37.Tutela della salute umana, animale e dell'ambiente, servizio sanitario, alimentazione 
 
Bollettino 
BOLLETTINO UFFICIALE DELLA REGIONE MOLISE N. 18 del 14 agosto 2009 
 
Oggetto 
Autorizzazione all'esercizio di attivit&#xE0; sanitarie e socio-sanitarie, accreditamento delle strutture sanitarie e socio-sanitarie - Disciplina regionale - ?>
        <intestazione>
            <emanante>Regione Molise</emanante>
            <tipoDoc>l.r. </tipoDoc>
            <dataDoc
                    norm="20080624">24 giugno 2008</dataDoc>, n. <numDoc>18</numDoc> - <titoloDoc>Modifiche 
 
Abrogazioni 
 
 
Modifiche 
 
 
<rif
                    xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2009-08-04;21">LEGGE REGIONALE 4 agosto 2009, n. 21</rif>. 
 
Modifiche alla <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2008-06-24;18">legge regionale 24 giugno 2008, n. 18</rif>, recante: "Norme regionali in materia di autorizzazione alla realizzazione di strutture ed all'esercizio di attività sanitarie e socio-sanitarie, accreditamento istituzionale e accordi contrattuali delle strutture sanitarie e socio-sanitarie puhbliche e private.". 
 
</titoloDoc>
        </intestazione>
        <formulainiziale/>
        <articolato>
            <articolo id="art1">
                <num>Art. 1  </num>
                <comma id="art1-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
                        <mod id="art1-com1-mod1">
1. Dopo l'<rif
                                xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2008-06-24;18#art25">articolo 25 della legge regionale 24 giugno  2008, n. 18</rif>, è inserito il seguente:  
 
"<virgolette
                                id="art1-com1-mod1-vir1" tipo="struttura">
                                <articolo id="art0">
                                    <num>Art. 25 bis  </num>
                                    <rubrica/>
                                    <comma id="art0-com1">
                                    <num/>
                                    <corpo>
CONDIZIONI E REQUISITI PER LA STIPULAZIONE  DEGLI ACCORDI CONTRATTUALI E DEI CONTRATTI  CON I SOGGETTI PRIVATI ACCREDITATI  
 </corpo>
                                    </comma>
                                    <comma id="art0-com0">
                                    <num>
1.</num>
                                    <corpo> I soggetti privati accreditati, per accedere agli accordi  contrattuali ed ai contratti per l'erogazione di prestazioni  sanitarie, devono essere qualificati ed improntare la  loro attività ai principi di qualità, professionalità e correttezza.  </corpo>
                                    </comma>
                                    <comma id="art0-com0">
                                    <num>
 
2.</num>
                                    <alinea> Per la stipulazione annuale degli accordi contrattuali e  dei contratti di valore superiore a 200.000,00 euro i soggetti  privati accreditati devono dimostrare il possesso dei  requisiti di capacità economica, tecnica ed organizzativa  mediante:  
 
</alinea>
                                    <el id="art0-com0-leta">
                                    <num>a)</num>
                                    <corpo> idonee referenze bancarie ed eventuale documentazione  relativa al fatturato;</corpo>
                                    </el>
                                    <el id="art0-com0-letb">
                                    <num>  
 
b)</num>
                                    <corpo> indicazione del personale sanitario e del personale  dirigenziale, nonché dei soggetti concretamente responsabili  della prestazione dei servizi sanitari;</corpo>
                                    </el>
                                    <el id="art0-com0-letc">
                                    <num>  
 
c)</num>
                                    <corpo> documentazione attestante la regolarità della corresponsione  delle retribuzioni al personale dipendente,  nonché la relativa regolarità contributiva;</corpo>
                                    </el>
                                    <el id="art0-com0-letd">
                                    <num>  
 
d)</num>
                                    <corpo> descrizione delle attrezzature tecniche tale da consentirne  l'individuazione e la rintracciabilità, delle misure adottate per garantire la qualità delle prestazioni sanitarie, nonché degli strumenti disponibili.  </corpo>
                                    </el>
                                    </comma>
                                    <comma id="art0-com4">
                                    <num>
 
3.</num>
                                    <corpo> La perdita, in corso di esecuzione del contratto, dei requisiti accertati ai sensi del comma 2 o l'accertamento dell'inadeguatezza organizzativa della struttura sanitaria comportano, previa contestazione delle inadempienze e fissazione di un termine per regolarizzare, la risoluzione di diritto del contratto, la sospensione dell'accreditamento e l'avvio delle procedure per il subentro nell'erogazione delle prestazioni di altro soggetto accreditato. Il soggetto subentrante assicura il rispetto della normativa di tutela dei lavoratori e della contrattazione collettiva nazionale di categoria</corpo>
                                    </comma>
                                </articolo>
                            </virgolette>".  </mod>
                    </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art2">
                <num>Art. 2  </num>
                <comma id="art2-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
Entrata in vigore  
 
1. La presente legge entra in vigore il giorno successivo a quello della sua pubblicazione sul Bollettino Ufficiale della Regione Molise. La presente legge sarà pubblicata nel Bollettino Ufficiale della Regione. È fatto obbligo a chiunque spetti di osservarla e farla osservare come legge della Regione Molise. 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
        </articolato>
        <formulafinale/>
        <conclusione/>
    </LeggeRegionale>
</NIR>
