<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE NIR SYSTEM "nircompleto.dtd">
<NIR tipo="originale" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
    <LeggeRegionale>
        <meta>
            <descrittori>
                <pubblicazione norm="20020508" num="9" tipo="BURM"/>
                <entratainvigore norm="20020523"/>
                <redazione id="red1" nome="" norm=""/>
                <urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:2002-05-07;5"/>
                <materie vocabolario="Regione Molise">
                    <materia valore="-"/>
                </materie>
            </descrittori>
        </meta><?error 13.Formazione professionale, istruzione, assistenza scolastica, edilizia scolastica, universit&#xE0; 
 
Bollettino 
BOLLETTINO UFFICIALE N. 9 del 8 maggio 2002 
 
Oggetto 
Formazione Professionale - Incentivi finanziari per l'esodo degli operatori. 
 
Abrogazioni 
 
 
Modifiche 
Modificato art. 2 dalla legge n. 11/2003 art. 2 
Modificato art. 3 dalla legge n. 11/2003 art. 1 
Modificato art. 5 dalla legge n. 11/2003 art. 4 
 
?>
        <intestazione>
            <emanante>Regione Molise</emanante>
            <tipoDoc>Legge Regionale </tipoDoc>
            <dataDoc norm="20020507">7 maggio 2002</dataDoc>, n. <numDoc>5</numDoc>. 
 
<titoloDoc>Incentivi finanziari per l'esodo degli operatori della formazione professionale. 
 
</titoloDoc>
        </intestazione>
        <formulainiziale/>
        <articolato>
            <articolo id="art1">
                <num>Art. 1 </num>
                <rubrica>
 
Fondo speciale per l'incentivazione alle dimissioni volontarie dal servizio  
 </rubrica>
                <comma id="art1-com1">
                    <num>
1.</num>

                    <corpo> Per favorire l'ammodernamento e la riorganizzazione del sistema di " Formazione professionale ", la Regione Molise sostiene i processi di esodo degli operatori dipendenti di Enti di "Formazione professionale", iscritti all'albo di cui all'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1995;10#art26">articolo 26 della legge regionale n. 10/1995</rif>.  </corpo>
                </comma>
                <comma id="art1-com2">
                    <num>
 
2.</num>

                    <corpo> A tale scopo la Giunta regionale è autorizzata ad erogare incentivi finanziari, quale sostegno alle dimissioni volontarie dal servizio, al personale degli Enti di "Formazione professionale" iscritto all'albo di cui all'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1995;10#art26">articolo 26 della legge regionale n. 10/1995</rif> alla data di entrata in vigore della presente legge.  </corpo>
                </comma>
                <comma id="art1-com3">
                    <num>
 
3.</num>
                    <corpo> La gestione dei fondi necessari per l'attuazione del programma può essere affidata ad Associazioni temporanee d'impresa (A.T.I.) convenzionabili con la Regione Molise.  
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art2">
                <num>Art. 2 </num>
                <rubrica>
 
Quantificazione dell'incentivo 
 </rubrica>
                <comma id="art2-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> L'incentivo, concesso sotto forma di contributo una tantum ad personam, su richiesta degli aventi titolo,  
 
è stabilito in 
 
? 51.645,69  
 
al lordo delle ritenute fiscali; 
 
esso sarà corrisposto in unica soluzione.  </corpo>
                </comma>
                <comma id="art2-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo> L'incentivo non preclude il diritto al "Trattamento di fine rapporto" (T.F.R.) maturato fino alla data delle dimissioni.  </corpo>
                </comma>
                <comma id="art2-com3">
                    <num>
 
3.</num>
                    <corpo> Il beneficio di cui alla presente legge non è concesso nel quinquennio precedente la data del pensionamento obbligatorio.  
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art3">
                <num>Art. 3 </num>
                <rubrica>
 
Presentazione delle istanze per la concessione del beneficio 
 </rubrica>
                <comma id="art3-com1">
                    <num>
1.</num>

                    <corpo> Le istanze tendenti ad ottenere il beneficio di cui all'<rif
                            xlink:href="#art1">articolo 1</rif>, dovranno essere ripresentate all'assessorato regionale alla "Formazione professionale" entro 30 giorni dalla data di pubblicazione della presente legge sul Bollettino Ufficiale della Regione Molise e dovranno essere corredate dalla seguente documentazione: 
 
dichiarazione sostitutiva resa ai sensi del <rif
                            xlink:href="urn:nir:presidente.repubblica:decreto:2000;445">D.P.R. n. 445/2000</rif>, attestante il luogo e la data di nascita, l'anzianità di servizio nella " Formazione professionale", riferita alla data di pubblicazione della presente legge e la inesistenza delle condizioni ostative di cui al <rif xlink:href="#art3">precedente articolo 3</rif>; 
 
impegno del dipendente alle dimissioni volontarie dal servizio, al verificarsi dell'esito positivo dell'istanza.  </corpo>
                </comma>
                <comma id="art3-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo> La Giunta regionale accoglie, entro i limiti delle risorse finanziarie disponibili, le richieste regolarmente presentate, sulla base di una graduatoria generale a scorrimento, formulato secondo criteri che diano priorità agli operatori appartenenti ai livelli contrattuali più bassi.  </corpo>
                </comma>
                <comma id="art3-com3">
                    <num>
 
3.</num>
                    <corpo> A parità di condizioni prevarrà la maggiore anzianità di servizio nella "Formazione professionale" e, successivamente, l'anzianità anagrafica.  </corpo>
                </comma>
                <comma id="art3-com4">
                    <num>
 
4.</num>

                    <corpo> Gli operatori assunti a tempo indeterminato ed in servizio alla data di pubblicazione della <rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1995;10">legge regionale n. 10/1995</rif> presso gli Enti di formazione di cui all'<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1978;845#art5">art. 5, lettera b) della legge n. 845/1978</rif> sono iscritti all'albo regionale degli operatori degli Enti convenzionati.  
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art4">
                <num>Art. 4 </num>
                <rubrica>
 
Certificazione dell'avvenuta dimissione dall'impiego 
 </rubrica>
                <comma id="art4-com1">
                    <num>
1.</num>

                    <corpo> Entro 30 giorni dall'avvenuta liquidazione agli operatori degli incentivi di cui al <rif xlink:href="#art1">precedente articolo 1</rif>, gli Enti titolari del rapporto di lavoro degli stessi trasmetteranno all'assessorato regionale alla "Formazione professionale" la certificazione dell'avvenuta dimissione dall'impiego dei soggetti interessati.  </corpo>
                </comma>
                <comma id="art4-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo> Il mancato assolvimento degli adempimenti sopraindicati comporta la revoca del contributo.  
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art5">
                <num>Art. 5 </num>
                <rubrica>
 
Norma finanziaria 
 </rubrica>
                <comma id="art5-com1">
                    <num>
1.</num>

                    <corpo> Agli oneri derivanti dall'attuazione della presente legge si provvederà con la legge approvativa del bilancio di previsione per l'esercizio finanziario 2002; in fase di prima applicazione si farà fronte con i fondi rivenienti da esercizi pregressi che confluiranno in un fondo speciale per l'incentivazione alle dimissioni volontarie dal servizio degli operatori della "Formazione professionale" iscritti all'albo di cui all'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1995;10#art26">articolo 26 della legge regionale n. 10/1995</rif>. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art6">
                <num>Art. 6 </num>
                <rubrica>
 
Abrogazioni  
 </rubrica>
                <comma id="art6-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo>
                        <mod id="art6-com1-mod1"> L'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1995-03-30;10#art35">articolo 35 della legge regionale n. 10 del 30 marzo 1995</rif> è soppresso.  
</mod>
                    </corpo>
                </comma>
            </articolo>
        </articolato>
        <formulafinale/>
        <conclusione/><?error La presente legge sar&#xE0; pubblicata nel Bollettino Ufficiale della Regione. &#xC8; fatto obbligo a chiunque spetti di osservarla e farla osservare come legge della Regione Molise. 

?>
    </LeggeRegionale>
</NIR>
