<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE NIR SYSTEM "nircompleto.dtd">
<NIR tipo="originale" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
    <LeggeRegionale>
        <meta>
            <descrittori>
                <pubblicazione norm="20021116" num="24" tipo="BURM"/>
                <entratainvigore norm="20021201"/>
                <redazione id="red1" nome="" norm=""/>
                <urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:2002-11-06;31"/>
                <materie vocabolario="Regione Molise">
                    <materia valore="01.agricoltura, foreste, zootecnia, bonifica e irrigazione"/>
                </materie>
            </descrittori>
        </meta><?error 01.Agricoltura, foreste, zootecnia, bonifica e irrigazione 
 
Bollettino 
BOLLETTINO UFFICIALE DELLA REGIONE MOLISE  N. 24 del 16 novembre 2002 
 
Oggetto 
Attivit&#xE0; tecnico-scientifica in agricoltura - Consorzio Regionale di difesa - Compiti - Disciplina. 
 
Abrogazioni 
 
 
Modifiche 
 
 
?>
        <intestazione>
            <emanante>Regione Molise</emanante>
            <tipoDoc>LEGGE REGIONALE </tipoDoc>
            <dataDoc norm="20021106">6 novembre 2002</dataDoc>, n. <numDoc>31</numDoc>. 
 
<titoloDoc>Disciplina dell'attivitè tecnica del Consorzio Regionale Molisano di Difesa. 
 
</titoloDoc>
        </intestazione>
        <formulainiziale/>
        <articolato>
            <articolo id="art1">
                <num>Art. 1 </num>

                <rubrica>
 
Finalitè 
 
La Regione Molise allo scopo di regolamentare e di disciplinare l'attivitè tecnico-scientifica in agricoltura, riconosce l'attivitè del Consorzio regionale di difesa (Co.Re.Di.Mo), istituito ai sensi dell'<rif
                        xlink:href="urn:nir:stato:legge:1981-10-15;590#art10">art. 10 della legge 15 ottobre 1981, n. 590</rif> e successive modificazioni ed integrazioni e della <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1984-01-24">legge regionale 24 gennaio 1984</rif>, n.</rubrica>
                <comma id="art1-com1">
                    <num> 1.</num>

                    <corpo> 
 
Per il raggiungimento delle finalitè di cui al <rif xlink:href="#art1-com1">comma 1</rif>, la Regione, attraverso affidamenti ed apposite convenzioni col Co.Re.Di.Mo., puè attivare gli interventi di competenza di cui alla presente legge. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art2">
                <num>Art. 2 </num>

                <rubrica>
 
Compiti 
 
Il Co.Re.Di.Mo., in armonia con la <rif
                        xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1996-03-13;17">legge regionale 13 marzo 1996, n. 17</rif> e con la <rif
                        xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1997-03-24;6">legge regionale 24 marzo 1997 n. 6</rif>, svolge le seguenti attivitè: 
 
a) assistenza tecnica specialistica nel settore fitosanitario alle aziende agricole impegnate in programmi di coltivazione a basso impatto ambientale,nonchè in programmi di agricoltura biologica e delle produzioni vegetali per la zootecnia biologica; 
 
b) sperimentazione e divulgazione delle tecniche di coltivazione a basso impatto ambientale finalizzato alla diffusione della difesa fitosanitaria in conformitè con i programmi regionali; 
 
c) collaborazione con la struttura regionale competente in materia di agricoltura alla formulazione ed all'aggiornamento annuale dei disciplinari di produzione integrata da sottoporre alla Commissione regionale per l'Agricoltura biologica e la produzione integrata; 
 
d) redazione e diffusione  di " comunicati" e/o "bollettini fitosanitari", in collaborazione con il Servizio fitosanitario regionale e con l'Agenzia regionale per la protezione dell'ambiente (A.R.P.A.M.); 
 
e) controllo sulle peroduzioni provenienti da aziende agricole impegnate in programmi di coltivazione a basso impatto ambientale nonchè in programmi di agricoltura biologica e delle produzioni vegetali per la zootecnia biologica, in collaborazione con l'A.R.P.A.M. e nell'ambito delle rispettive competenze; 
 
f) collaborazione con il Servizio fitosanitario regionale per le attivitè di monitoraggio dei patogeni soggetti a "lotta obbligatoria", per lo svolgimento di indagini sistematiche e periodiche per verificare la presenza di organismi nocivi nelle zone protette di cui all'<rif xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legislativo:1992;536#art8">art. 8, lettera c) del decreto legislativo n. 536/1992</rif>, e comunicazione al Servizio fitosanitario regionale dell'eventuale scoperta di tali patogeni; 
 
g) analisi di laboratorio previste da programmi regionali di miglioramento delle produzioni agricole e/o di studio del territorio, in collaborazione con altri soggetti pubblici e/o privati; 
 
h) controllo e taratura delle macchine irroratrici; 
 
i) aggiornamento e formazione rivolti agli operatori agricoli per il corretto impiego dei fitofarmaci; 
 
j) attivitè di "georeferenziazione" delle aziende agricole impegnate in programmi di coltivazione a basso impatto ambientale e biologico, anche attraverso l'istituzione di una "Anagrafe aziendale regionale", in collaborazione con altri soggetti pubblici e/o privati; 
 
k) assistenza tecnica per il corretto utilizzo dei prodotti fitosanitari, finalizzata a produzioni agricole suscettibili di "marchio regionale"; 
 
l) attivitè di valutazione di impatto riferite al settore agricolo e forestale, in collaborazione con gli organismi regionali competenti; 
 
m) monitoraggio dei parametri di qualità dei prodotti vegetali; 
 
n) monitoraggio ambientale del suolo agrario e climatico-meteorologico. 
 
</rubrica><?error Marker Warning 109?>
                <comma id="art2-com1">
                    <num/>
                    <corpo/>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art3">
                <num>Art. 3 </num>

                <rubrica>
 
Procedure 
 
Per la realizzazione degli interventi e delle attivitè previste dall'<rif
                        xlink:href="#art2">articolo 2</rif> la Giunta regionale adotta atto formale di affidamento cui fa seguito la stipula di apposita convenzione con il Consorzio. 
 
Le attivitè relative al settore fitosanitario sono svolte in collaborazione con il Servizio fitosanitario regionale e vengono esercitate sotto le direttive e la vigilanza della struttura regionale competente in materia fitosanitaria. Il Consorzio, previa autorizzazione della Regione, puè assumere compiti specifici, nell'ambito del settore fitosanitario, commissionati da enti ed organismi pubblici e/o privati. 
 
Il  Co.Re.Di.Mo., in aggiunta ai compiti di cui al comma 1 e nel rispetto del proprio <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:statuto:">statuto</rif>, puè svolgere ulteriori compiti per conto della Regione Molise, previo formale affidamento del relativo incarico da parte della Giunta regionale. 
 
</rubrica><?error Marker Warning 109?>
                <comma id="art3-com1">
                    <num/>
                    <corpo/>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art4">
                <num>Art. 4 </num>

                <rubrica>
 
Rinvio 
 
Per quanto non previsto dalla presente legge, si applicano le norme di cui alla <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1984-01-24">legge regionale 24 gennaio 1984</rif>, n.</rubrica>
                <comma id="art4-com1">
                    <num> 1.</num>
                    <corpo/>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art5">
                <num>Art. 5 </num>
                <rubrica>
 
Entrata in vigore 
 
La presente legge è dichiarata urgente ed entra in vigore il giorno successivo a quello della sua pubblicazione sul Bollettino Ufficiale della Regione Molise. 
 
La presente legge sarè pubblicata nel Bollettino Ufficiale della Regione. è fatto obbligo a chiunque spetti di osservarla e farla osservare come legge della Regione Molise. 
<?error Marker Warning 109?>
                </rubrica>
                <comma id="art5-com1">
                    <num/>
                    <corpo/>
                </comma>
            </articolo>
        </articolato>
        <formulafinale/>
        <conclusione/>
    </LeggeRegionale>
</NIR>
