<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE NIR SYSTEM "nircompleto.dtd">
<NIR tipo="originale" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
    <LeggeRegionale>
        <meta>
            <descrittori>
                <pubblicazione norm="19960316" num="5" tipo="BURM"/>
                <entratainvigore norm="19960331"/>
                <redazione id="red1" nome="" norm=""/>
                <urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:1996-03-06;14"/>
                <materie vocabolario="Regione Molise">
                    <materia valore="21.ordinamento e organizzazione regionale e degli enti dipendenti e vigilati, organi della regione, organizzazione degli uffici e politiche del personale, commissioni, comitati e consulte"/>
                </materie>
            </descrittori>
        </meta><?error 21.Ordinamento e organizzazione regionale e degli enti dipendenti e vigilati, organi della Regione, organizzazione degli uffici e politiche del personale, commissioni, comitati e consulte 
01.Agricoltura, foreste, zootecnia, bonifica e irrigazione 
 
Bollettino 
Bollettino Ufficiale n. 05 del 16/03/96 
 
Oggetto 
Divulgatori agricoli - Assunzione - Funzioni 
 
Abrogazioni 
 
 
Modifiche 
 
 
?>
        <intestazione>
            <emanante>Regione Molise</emanante>
            <tipoDoc>Legge Regionale </tipoDoc>
            <dataDoc norm="19960306">6 Marzo 1996</dataDoc>, n. <numDoc>14</numDoc>
            <titoloDoc>Assunzione nei ruoli organici dell'Ente Regionale di Sviluppo Agricolo per il Molise dei Divulgatori Agricoli formati ai sensi ai sensi dei Regolamenti CEE n. 270/79 e n.2052/88. 
 
</titoloDoc>
        </intestazione>
        <formulainiziale/>
        <articolato>
            <articolo id="art1">
                <num>Art. 1</num>
                <rubrica>: Finalità 
</rubrica>
                <comma id="art1-com1">
                    <num/>

                    <corpo> 
1. Per garantire lo svolgimento di un efficace servizio di divulgazione agricola sul proprio territorio, la Regione, in attuazione del <rif
                            xlink:href="urn:nir:comunita.europee:regolamento:1979-02-06;270">Regolamento CEE 6 febbraio 1979, n. 270/7</rif>B, e  successive modifiche ed integrazioni, relativo allo sviluppo della divulgazione agricola in Italia e dal <rif
                            xlink:href="urn:nir:comunita.europee:regolamento:1988-06-24;2052">Regolamento CEE 24 giugno 1988 n. 2052/88</rif>, obiettivo &lt;&lt;misura&gt;&gt; Programma operativo   &lt;&lt;Sviluppo della divulgazione agricola e delle attivitè connesse&gt;&gt;, assume nel ruolo ordinario dell'Ente Regionale di Sviuppo Agricolo per il Molise i (ERSAM) Divulgatori agricoli polivalenti e specializzati che abbiano superato i corsi organizzati dal Consorzio Interregionale per la Formazione dei Divulgatori Agricoli, Abruzzo-Campania-Molise (CIFDA-ACM), alla legge regionale a settembre 1982, n. 19, e dal Centro di Formazione e Studi per il Mezzogiorno (FORMEZ), in base a quanto previsto dai citati Regolamenti CEE. 
 
2. L'assunzione nel ruolo ordinario dell'ERSAM è disposta nei livelli ottavo (qualifica funzionale&lt;&lt;funzionario&gt;&gt;) per i Divulgatori agricoli laureati e sesto (qualifica funzionale   &lt;&lt;istruttore&gt;&gt;) per i divulgatori agricoli diplomati ed è riservata a quanti, in possesso dei requisiti di cui ai Regolamenti CEE n. 270/79 e n. 2052/88, sono stati ammessi ai corsi a seguito di pubblico concorso, con riferimento alla Regione Molise. 
 
3. L'immissione in ruolo dei divulgatori agricoli di cui al <rif xlink:href="#art1-com1">precedente primo comma</rif> avverrè dopo la rideterminazione della pianta organica.</corpo>
                </comma>
                <comma id="art1-com2">
                    <num/>

                    <corpo>In attesa dell'organica riforma delle strutture e della pianta organica dell'ERSAM ai sensi del <rif xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legislativo:1993-02-03;29">Decreto Legislativo 3 febbraio 1993, n. 29</rif> e successive modificazioni, il rapporto di lavoro a termine dei divulgatori agricoli assunti presso il suddetto Ente e in servizio alla data di entrata in vigore della presente legge è prorogato sino all'effettiva immissione in ruolo ai sensi degli artt. 1 e 2. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art2">
                <num>Art.2</num>
                <rubrica>: ASSUNZIONE IN RUOLO DEI DIVULGATORI AGRICOLI 
</rubrica>
                <comma id="art2-com1">
                    <num/>

                    <corpo> 
1. Le assunzioni nel ruolo ordinario dell'ERSAM previste dall'<rif
                            xlink:href="#art1">art. 1</rif> riguardano quaranta unitè delle cinquantaquattro ipotizzate nel piano quadro di divulgazione agricola. 
 
2. Le assunzioni nel ruolo organico dell'E RS.A.M. previste dalla presente legge saranno disposte nei limiti della pianta organica che risulterè dalla rideterminazione di strutture e di organico da effettuarsi a norma del <rif xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legislativo:1993-02-03;29">decreto legislativo 3 febbraio 1993, n. 29</rif> e successive modificazioni.</corpo>
                </comma>
                <comma id="art2-com2">
                    <num/>
                    <corpo>A tal fine l'ERSAM, nel procedere alla verifica dei carichi di lavoro, ai sensi del richiamato decreto legislativo nonchè delle leggi 24 dicembre 1993 n. 537 e 23 dicembre 1994, n. 724, terrè conto del servizio reso dal personale di cui alla presente legge nell'esercizio di funzioni rilevanti ai fini dei regolamenti CEE. n. 270/ 79 e n. 2052/88, quindi prevederè, nell'ambito del nuovo sistema organizzativo, un'apposita struttura per la divulgazione agricola e le attivitè connesse dotata di adeguato organico. 
 
3. I corsi per la formazione dei Divulgatori agricoli presso il CIFDA-ACM e il Formez e le relative prove finali hanno valore di corso-concorso per l'assunzione nel ruolo ordinario dell'ERSAM   limitatamente a coloro i quali, a seguito di pubblico concorso, sono stati ammessi ai corsi per essere impiegati dalla Regione Molise.</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art3">
                <num>Art.3</num>
                <rubrica>: UTILIZZO DEI DIVULGATORI AGRICOLI 
</rubrica>
                <comma id="art3-com1">
                    <num/>
                    <corpo> 
1. Il personale di cui alla presente legge sarè utilizzato esclusivamente per attivitè di divulgazione e promozione dello sviluppo agricolo presso la sede centrale e le unitè operative   decentrate dell'ER.SAM. 
 
2. Ai fini di una più omogenea e diffusa esecuzione di programmi e progetti finalizzati di divulgazione agricola di cui ai richiamati Regolamenti, i Divulgatori agricoli possono essere   assegnati, dall'ERSAM d'intesa con la Giunta Regionale - previa presentazione ed approvazione di programmi specifici di attivitè - alle Comunitè Montane, Organizzazioni Professionali Agricole, Associazioni Cooperative riconosciute ai sensi del D.L.C.P.S. n. 15 77/47 ed Associazioni dei Produttori.</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art4">
                <num>Art. 4</num>
                <rubrica>: ABROGAZIONE 
</rubrica>
                <comma id="art4-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
                        <mod
                                id="art4-com1-mod1"> 
1. La disciplina della <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1988-11-21;22">legge regionale 21 novembre 1988, n. 22</rif> che risulta incompatibile con la presente legge è abrogata. </mod>
                    </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art5">
                <num>Art. 5</num>
                <rubrica>: DISPOSIZIONI FINANZIARIE 
</rubrica>
                <comma id="art5-com1">
                    <num/>

                    <corpo> 
1. Agli oneri derivanti dall'applicazione della presente legge si si provvederè con i fondi assegnati alla Regione ai sensi della <rif
                            xlink:href="urn:nir:stato:legge:1986-11-08;752">legge 8 novembre 1986, n. 752</rif> per l'applicazione del <rif
                            xlink:href="urn:nir:comunita.europee:regolamento:1979;270">Regolamento   CEE n. 270/79</rif> e successive modifiche ed integrazioni nonchè con i contributi che saranno attribuiti alla Regione in applicazione del <rif xlink:href="urn:nir:comunita.europee:regolamento:1988;2052">Regolamento CEE n. 2052/88</rif> e successive modifiche ed integrazioni. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art5-com2">
                    <num/>
                    <corpo>La corrispondente somma sarè determinata in ciascun esercizio finanziario con la legge di bilancio della Regione e con la Legge Finanziaria che la accompagna. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art6">
                <num>Art. 6</num>
                <rubrica>: DICHIARAZIONE DI URGENZA 
</rubrica>
                <comma id="art6-com1">
                    <num/>
                    <corpo> 
1. La presente legge è dichiarata urgente ed entra in vigore il giorno successivo a quello della sua pubblicazione nel Bollettino Ufficiale della Regione Molise. 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
        </articolato>
        <formulafinale/>
        <conclusione/><?error 2. La presente legge regionale sar&#xE0; pubblicata nel &lt;&lt;Bollettino Ufficiale della Regione&gt;&gt;. 
 
3. &#xC8; fatto obbligo a chiunque spetti di osservarla e di farla osservare come legge della Regione Molise. 

?>
    </LeggeRegionale>
</NIR>
