<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE NIR SYSTEM "nircompleto.dtd">
<NIR tipo="originale" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
    <LeggeRegionale>
        <meta>
            <descrittori>
                <pubblicazione norm="19961001" num="19" tipo="BURM"/>
                <entratainvigore norm="19961016"/>
                <redazione id="red1" nome="" norm=""/>
                <urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:1996-09-20;30"/>
                <materie vocabolario="Regione Molise">
                    <materia valore="06.consiglieri regionali e gruppi consiliari"/>
                </materie>
            </descrittori>
        </meta><?error 06.Consiglieri regionali e gruppi consiliari 
 
Bollettino 
Bollettino Ufficiale n. 19 del 01/10/96 
 
Oggetto 
Consiglieri regionali - Previdenza - Gestione 
 
Abrogazioni 
 
 
Modifiche 
 
 
?>
        <intestazione>
            <emanante>Regione Molise</emanante>
            <tipoDoc>Legge Regionale </tipoDoc>
            <dataDoc norm="19960920">20 Settembre 1996</dataDoc>, n. <numDoc>30</numDoc>
            <titoloDoc>Interpretazione autentica della <rif
                    xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1988-04-13;10">legge regionale 13 aprile 1988, n. 10</rif>, ad oggetto &lt;&lt; Riordino del regime degli assegni vitalizi dei Consiglieri Regionali &gt;&gt; come modificata dalla <rif
                    xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1995-02-28;8">legge regionale 28 febbraio 1995, n. 8</rif> e della <rif
                    xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1974-09-05;16">legge regionale 5 settembre 1974, n.16</rif> - Modifiche alla <rif
                    xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1988-04-13;10">legge regionale 13 aprile 1988, n. 10</rif>, come modificata dalla <rif
                    xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1995-04-21;15">legge regionale 21 aprile 1995, n. 15</rif> - Proroga di termine di cui alla <rif
                    xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1988-04-13;10">legge regionale 13 aprile 1988, n. 10</rif>, come modificata dalla <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1995-04-21;15">legge regionale 21 aprile 1995, n.15</rif>. 
 
</titoloDoc>
        </intestazione>
        <formulainiziale/>
        <articolato>
            <articolo id="art1">
                <num>Art. 1 </num>
                <comma id="art1-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
                        <mod id="art1-com1-mod1">
1. L'<rif
                                xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1988-04-13;10#art1">articolo 1 della legge regionale 13 aprile 1988, n. 10</rif>, è da interpretarsi nel senso che il Fondo di previdenza dei Consiglieri della Regione Molise è istituito con la finalitè di provvedere  all'erogazione del trattamento previdenziale complessivamente spettante ai Consiglieri regionali cessati dalla carica, ricomprendente l'assegno vitalizio mensile nonchè il premio di  reinserimento e le altre prestazioni di cui al primo comma dell'articolo 27 della 1egge regionale 5 settembre 1974, n. 16. Di conseguenza, a decorrere dall'entrata in vigore della <rif
                                xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1988-04-13;10">legge regionale 13 aprile 1988, n. 10</rif>, la Cassa di Previdenza per i Consiglieri Regionali, di cui all'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1974-09-05;16#art1">articolo 1 della legge regionale 5 settembre 1974, n. 16</rif>, è da intendersi soppressa e, con pari decorrenza, le attivitè e le passivitè, i diritti, gli obblighi e gli oneri della Cassa stessa devono intendersi trasferiti al menzionato Fondo di previdenza dei Consiglieri della Regione Molise. </mod>
                    </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art2">
                <num>Art. 2 </num>
                <comma id="art2-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
1. L'<rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1988-04-13;10#art3-com2">articolo 3, secondo comma, della legge regionale 13 aprile 1988, n. 10</rif>, come modificato dalla <rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1995-02-28;8">legge regionale 28 febbraio 1995, n. 8</rif>, è da interpretarsi nel senso che nei contributi di  previdenza in misura del 22% è ricompresa anche la trattenuta del 6% prevista dall' <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1976-07-15;22#art5">articolo 5 della legge regionale 15 luglio 1976, n. 22</rif>. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art2-com2">
                    <num/>
                    <corpo>
                        <mod
                                id="art2-com2-mod2">Conseguentemente, a far data dall'entrata in vigore della <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1988-04-13;10">legge regionale 13 aprile 1988, n. 10</rif>, la detta trattenuta del 6% è da intendersi soppressa. </mod>
                    </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art3">
                <num>Art. 3 </num>
                <comma id="art3-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
1. L'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1974-09-05;16#art27-com1-leta">articolo 27, primo comma, lettera a), della legge regionale 5 settembre 1974, n. 16</rif>, è da interpretarsi nel senso che il premio di reinserimento ivi previsto deve essere corrisposto a tutti i   Consiglieri che lasciano l'attivitè consiliare, all'atto della cessazione dal mandato a qualsiasi titolo. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art4">
                <num>Art. 4 </num>
                <comma id="art4-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
1. Il <rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1988-04-13;10#art2-com2">comma secondo dell'articolo 2 della legge regionale 13 aprile 1988, n. 10</rif>, come sostituito dall'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1995-04-21;15#art4">articolo 4 della legge regionale 21 aprile 1995, n. 15</rif>, è cosè sostituito: 
 
2. &lt;&lt; Agli atti di gestione degli assegni vitalizi, diretti e di reversibilitè, dei premi di reinserimento, della relativa contribuzione e di ogni diritto ed obbligo connesso con il regime previdenziale dei Consiglieri regionali provvede la Giunta Regionale su proposta dell'Ufficio di Presidenza del Consiglio Regionale &gt;&gt;.</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art5">
                <num>Art. 5 </num>
                <comma id="art5-com1">
                    <num/>

                    <corpo>
1. Il termine di sessanta giorni previsto dall'<rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1988-04-13;10#art14-com4">articolo 14, comma quarto, della legge regionale 13 aprile 1988, n. 10</rif> - nel testo sostituito ai sensi dell'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1995-04-21;15#art6">articolo 6 della legge regionale 21 aprile 1995, n. 15</rif> -, limitatamente alla legislatura in corso alla data di entrata in vigore della presente legge, è prorogato sino al 31 dicembre 1996. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art6">
                <num>Art. 6 </num>
                <comma id="art6-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
                        <mod id="art6-com1-mod3">
1. L'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1995-05-08;21#art5">articolo 5 della legge regionale 8 maggio 1995, n. 21</rif>, è abrogato. </mod>
                    </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art7">
                <num>Art. 7 </num>
                <comma id="art7-com1">
                    <num/>

                    <corpo>
1. La presente legge è dichiarata urgente ai sensi dell'<rif
                            xlink:href="urn:nir:stato:costituzione:1947-12-27#art127">articolo 127 della Costituzione</rif> e dell'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:statuto:#art38">articolo 38 dello Statuto Regionale</rif> ed entra in vigore il giorno successivo a quello della sua   pubblicazione sul Bollettino Ufficiale della Regione. 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
        </articolato>
        <formulafinale/>
        <conclusione/><?error 2. &#xC8; fatto obbligo a chiunque spetti di osservarla e di farla osservare come legge della Regione Molise. 

?>
    </LeggeRegionale>
</NIR>
