<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE NIR SYSTEM "nirflessibile.dtd">
<NIR tipo="originale" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
    <LeggeRegionale>
        <meta>
            <descrittori>
                <pubblicazione norm="19960916" num="18" tipo="BURM"/>
                <entratainvigore norm="19961001"/>
                <redazione id="red1" nome="" norm=""/>
                <urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:1996-09-06;28"/>
                <materie vocabolario="Regione Molise">
                    <materia valore="12.flora, fauna, caccia, pesca e fruizione della produzione naturale e spontanea"/>
                </materie>
            </descrittori>
        </meta><?error 12.Flora, fauna, caccia, pesca e fruizione della produzione naturale e spontanea 
 
Bollettino 
Bollettino Ufficiale n. 18 del 16/09/96 
 
Oggetto 
Fauna minore- Protezione - Disposizioni 
 
Abrogazioni 
 
 
Modifiche 
 
 
?>
        <intestazione>
            <emanante>Regione Molise</emanante>
            <tipoDoc>Legge Regionale </tipoDoc>
            <dataDoc norm="19960906">6 Settembre 1996</dataDoc>, n. <numDoc>28</numDoc>
            <titoloDoc>Tutela di alcune specie di fauna minore. 
 
</titoloDoc>
        </intestazione>
        <formulainiziale/>
        <articolato>
            <articolo id="art1">
                <num>Art. 1</num>
                <rubrica>: Finalità 
</rubrica>
                <comma id="art1-com1">
                    <num/>
                    <corpo> 
1. La Regione Molise persegue il fine di assicurare la conservazione della fauna selvatica minore e del suo habitat con particolare riferimento alle specie minacciate di estinzione e vulnerabili. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art2">
                <num>Art. 2</num>
                <rubrica>: INDIVIDUAZIONE DELLE ZONE PROTETTE 
</rubrica>
                <comma id="art2-com1">
                    <num/>
                    <corpo> 
1. Nelle more dell'approvazione di una normativa generale per il conseguimento delle finalità di cui al precedente articolo, la Regione Molise nell'ambito della propria politica di pianificazione e di sviluppo individua zone meritevoli di particolare protezione ed assume provvedimenti di conservazione. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art3">
                <num>Art. 3</num>
                <rubrica>: SPECIE PROTETTE 
</rubrica>
                <comma id="art3-com1">
                    <num/>
                    <corpo> 
1. Le specie protette sono quelle descritte nell'allegato A che fa parte integrante della presente legge. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art4">
                <num>Art. 4</num>
                <rubrica>: DIVIETI 
</rubrica>
                <comma id="art4-com1">
                    <num/>
                    <alinea> 
1. Per le specie di cui all'allegato &lt;&lt;A&gt;&gt; è vietato: 
 
</alinea>
                    <el id="art4-com1-leta">
                        <num>a)</num>
                        <corpo> qualsiasi forma di cattura, di detenzione e di uccisione;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art4-com1-letb">
                        <num> 
 
b)</num>
                        <corpo> il deterioramento o la distruzione dei siti di riproduzione e di riposo;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art4-com1-letc">
                        <num> 
 
c)</num>

                        <corpo> il molestare la fauna selvatica minore, specie nel periodo della riproduzione, dell'allevamento e dell'ibernazione, nella misura in cui tali molestie siano significative in relazione al raggiungimento delle finalità di cui all'<rif xlink:href="#art1">articolo 1</rif>;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art4-com1-letd">
                        <num> 
 
d)</num>
                        <corpo> la distruzione o la raccolta di uova dall'ambiente naturale o la loro detenzione quand'anche vuote;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art4-com1-lete">
                        <num> 
 
e)</num>
                        <corpo> la detenzione, il trasporto ed il commercio di tali animali, vivi morti, come pure imbalsamati, nonchè di parti o prodotti facilmente identificabili ottenuti dall'animale, nella misura in cui ciè contribuisce a dare efficacia alle disposizioni del presente articolo. </corpo>
                    </el>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art5">
                <num>Art. 5 </num>
                <comma id="art5-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
1. è vietata l'uccisione, la cattura, il trasporto ed il commercio dei gamberi d'acqua dolce (Astropotamobius pallipes italicus) e dei granchi di acqua dolce, non provenienti da allevamento. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art6">
                <num>Art. 6 </num>
                <comma id="art6-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
1. La cattura di tutte le specie del genere Helix (Chiocciola) è vietata da un'ora dopo il tramonto ad un'ora prima della levata del sole ed è consentita per una quantità giornaliera di 1 chilogrammo per persona. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art7">
                <num>Art. 7</num>
                <rubrica>: DISPOSIZIONI 
</rubrica>
                <comma id="art7-com1">
                    <num/>
                    <corpo> 
1. Gli allevamenti di rane, chiocciole, gamberi e granchi d'acqua dolce sono soggetti ad autorizzazione del Sindaco del Comune competente per territorio. Il Comune ne esercita il controllo sanitario e tecnico e ne vieta 1'esercizio quando l'impianto e la conduzione non corrispondano ai requisiti di igiene e di efficienza. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art8">
                <num>Art. 8</num>
                <rubrica>: REQUISITI PER LA COMMERCIALIZZAZIONE 
</rubrica>
                <comma id="art8-com1">
                    <num/>
                    <corpo> 
1. Per la commercializzazione dei prodotti di allevamento, i produttori devono certificare la specie, la sottospecie, se esiste, l'origine e la destinazione. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art9">
                <num>Art. 9</num>
                <rubrica>: RESTITUZIONE ALL'AMBIENTE DEGLI ANIMALI VIVI CATTURATI 
</rubrica>
                <comma id="art9-com1">
                    <num/>
                    <corpo> 
1. Gli anfibi, i rettili, i molluschi ed i crostacei vivi catturati, confiscati a norma della presente legge, sono restituiti al loro ambiente naturale, purchè appartenenti alla fauna locale. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art10">
                <num>Art. 10</num>
                <rubrica>: AMMENDE 
</rubrica>
                <comma id="art10-com1">
                    <num/>
                    <corpo> 
1. Chiunque violi le disposizioni di cui alla presente legge è soggetto alla sanzione amministrativa minima di lire settantamila (L. 70.000) e massima di lire duecentocinquantamila (L. 250.000). </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art11">
                <num>Art. 11</num>
                <rubrica>: ORGANI DI VIGILANZA 
</rubrica>
                <comma id="art11-com1">
                    <num/>
                    <corpo> 
1. Gli organi di polizia forestale nonchè le guardie giurate volontarie - istituite ai sensi della normativa vigente - delle associazioni ambientali (naturalistiche) sono incaricate di assicurare il rispetto delle disposizioni della presente legge. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art12">
                <num>Art. 12 </num>
                <comma id="art12-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
1. Le disposizioni della presente legge non si applicano per comprovate motivazioni di studio o di ricerca scientifica e nei casi fortuiti di abbattimento, deterioramento o molestia verificatisi nel corso di attivitè agricole. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art13">
                <num>Art. 13 </num>
                <comma id="art13-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
1. La presente legge regionale sarè pubblicata sul Bollettino Ufficiale della Regione Molise. 
 
è fatto obbligo a chiunque spetti, di osservarla e di farla osservare come legge della Regione Molise.</corpo>
                </comma>
                <comma id="art13-com2">
                    <num/>
                    <corpo>Allegato &lt;&lt;A&gt;&gt; 
 
-Salamandra pezzata (Salamandra salamandra gigliolii) 
 
-Salamandrina dagli occhiali (Salamandrina terdigitata) 
 
-Tritone crestato (Triturus cristatus carnifex) 
 
-Tritone punteggiato (Triturus vulgaris meridionalis) 
 
-Tritone italiano (Triturus italicus) - presenza da confermare 
 
-Geotritone italiano (Hydromantes italicus italicus) 
 
-Ululone a ventre giallo (Bombina variegata pachypus) 
 
-Rospo comune (Bufo bufo spinosus) 
 
-Rospo smeraldino (Bufo viridis viridis) 
 
-Raganella comune (Hyla Italica) 
 
-Rana agile (Rana dalmatina) 
 
-Rana greca (Rana graeca) 
 
-Rana verde minore (Rana esculenta) 
 
-Rana dei fossi (Rana lessonae) 
 
-Tartaruga marina comune (Caretta caretta caretta) - potenziale presenza 
 
-Testuggine comune (Testudo hermanni robertmertensi ) 
 
-Testuggine d'acqua (Emys orbicularis) 
 
-Tarantola mauritanica o Geco (Tarentola mauritanica) 
 
-Emidattilo verrucoso (Hermidactylus turcicus turcicus) - potenziale presenza 
 
-Ramarro (Lacerta viridis) 
 
-Lucertola muraiola (Podarcis muralis) 
 
-Orbettino (Anguis fragilis fragilis) 
 
-Luscengola (Chalcides chalcides chalcides) 
 
-Biacco (Coluber viridiflavus viridiflavus) 
 
-Lucertola campestre (Podarcis sicula campestris) 
 
-Cervone (Elaphe quatuorlineata) 
 
-Saettone (Elaphe longissima) 
 
-Biscia dal collare (Natrix helvetica) 
 
-Biscia tassellata (Natrix tessellata) 
 
-Coronella austriaca (Coronella austriaca) 
 
-Colubro di Riccioli (Coronella girondica) 
 
-Vipera dell'Orsini (Vipera ursinii ursinii) - potenziale presenza. 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
        </articolato>
        <formulafinale/>
        <conclusione/>
    </LeggeRegionale>
</NIR>
