<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE NIR SYSTEM "nirflessibile.dtd">
<NIR tipo="originale" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
    <LeggeRegionale>
        <meta>
            <descrittori>
                <pubblicazione norm="20070416" num="9" tipo="BURM"/>
                <entratainvigore norm="20070501"/>
                <redazione id="red1" nome="" norm=""/>
                <urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:2007-04-05;10"/>
                <materie vocabolario="Regione Molise">
                    <materia valore="04.assistenza sociale, volontariato"/>
                </materie>
            </descrittori>
        </meta><?error 04.Assistenza sociale, volontariato 
 
Bollettino 
BOLLETTINO UFFICIALE DELLA REGIONE MOLISE  N. 09 del 16 aprile 2007 
 
Oggetto 
Il volontariato nella Regione Molise - Promozione e incentivazione - Nuove norme 
 
Abrogazioni 
 
 
Modifiche 
 
 
?>
        <intestazione>
            <emanante>Regione Molise</emanante>
            <tipoDoc>LEGGE REGIONALE </tipoDoc>
            <dataDoc norm="20070405">5 aprile 2007</dataDoc>, n. <numDoc>10</numDoc>. 
 
<titoloDoc>Nuove norme per la promozione del volontariato nella Regione Molise. 
 
</titoloDoc>
        </intestazione>
        <formulainiziale/>
        <articolato>
            <articolo id="art1">
                <num>Art. 1 </num>
                <rubrica>
 
(Finalitè) 
 </rubrica>
                <comma id="art1-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> La Regione Molise, ai sensi della <rif
                            xlink:href="urn:nir:stato:legge.costituzionale:2001-10-18;3">legge costituzionale 18 ottobre 2001, n. 3</rif>: "Modifiche al <rif
                            xlink:href="urn:nir:stato:costituzione:1947-12-27#tit5">Titolo V della Costituzione</rif>", in conformitè ai principi stabiliti dalla <rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1991-08-11;266">legge 11 agosto 1991, n. 266</rif>, promuove ed incentiva lo sviluppo delle organizzazioni di volontariato, salvaguardandone l'autonomia, riconosce il valore sociale e la funzione dell'attivitè del volontariato come espressione di partecipazione, solidarietè, pluralismo e sussidiarietè e ne favorisce l'apporto originale per il perseguimento delle finalitè di carattere sociale, civile, culturale. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art1-com2">
                    <num>
 
2.</num>

                    <alinea> Le finalitè di carattere sociale, civile e culturale, di cui al <rif xlink:href="#art1-com1">comma 1</rif>, sono cosè individuate: 
 
</alinea>
                    <el id="art1-com2-leta">
                        <num>a)</num>
                        <corpo> le finalitè di carattere sociale sono quelle rientranti nel campo degli interventi socio-assistenziali e socio-sanitari, con particolare riferimento allo sviluppo di una cultura solidale e agli interventi nelle fasce del bisogno e dell'esclusione sociale;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art1-com2-letb">
                        <num> 
 
 b)</num>
                        <alinea> le finalitè di carattere civile sono quelle: 
 
</alinea>
                        <en id="art1-com2-letb-num1">
                            <num>1)</num>
                            <corpo> relative al miglioramento della qualità della vita e alla promozione dei diritti di cittadinanza;</corpo>
                        </en>
                        <en id="art1-com2-letb-num2">
                            <num> 
 
2)</num>
                            <corpo> tese alla tutela e alla valorizzazione dell'ambiente, alla protezione del territorio da ogni forma di degrado e inquinamento, con particolare riferimento a quello urbano, boschivo, costiero, fluviale e lacustre;</corpo>
                        </en>
                        <en id="art1-com2-letb-num3">
                            <num> 
 
3)</num>
                            <corpo> riferite alla previsione e prevenzione delle varie ipotesi di rischio, con particolare riferimento alla protezione civile e al soccorso alle popolazioni interessate da eventi calamitosi;</corpo>
                        </en>
                    </el>
                    <el id="art1-com2-letc">
                        <num> 
 
c)</num>
                        <corpo> le finalitè di carattere culturale sono quelle relative alla tutela e valorizzazione della cultura, del patrimonio storico ed artistico e alla promozione e allo sviluppo delle attivitè ad esse connesse. </corpo>
                    </el>
                </comma>
                <comma id="art1-com3">
                    <num>
 
3.</num>

                    <corpo> Le attivitè relative alle finalitè di cui al <rif xlink:href="#art1-com2">comma 2</rif> devono tendere alla eliminazione degli ostacoli che impediscono il pieno sviluppo e l'uguaglianza della persona. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art2">
                <num>Art. 2 </num>
                <rubrica>
 
(Attivitè e organizzazioni di volontariato) 
 </rubrica>
                <comma id="art2-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> L'attivitè di volontariato disciplinata dalla presente legge è quella prestata in modo personale, spontaneo e gratuito, senza fini di lucro, anche indiretto, ma esclusivamente per fini di solidarietè, tramite l'organizzazione di cui il volontario fa parte. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art2-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo> La qualità di volontario è incompatibile con qualsiasi forma di rapporto di lavoro subordinato o autonomo e con ogni altro rapporto di contenuto patrimoniale con l'organizzazione di cui il volontario fa parte. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art2-com3">
                    <num>
 
3.</num>
                    <corpo> L'attivitè di volontariato dè diritto soltanto al rimborso delle spese sostenute per prestare l'attivitè stessa, che verranno liquidate dall'organizzazione di appartenenza entro i limiti da questa preventivamente stabiliti. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art2-com4">
                    <num>
 
4.</num>
                    <corpo> Ai sensi dell'<rif
                            xlink:href="urn:nir:stato:legge:1991-08-11;266#art3">articolo 3 della legge 11 agosto 1991, n. 266</rif>, si considerano organizzazioni di volontariato quegli organismi liberamente costituiti, nella forma giuridica ritenuta più adeguata al perseguimento dei loro scopi, purchè compatibile con il fine solidaristico, per svolgere le attivitè di cui al <rif xlink:href="#art2-com1">comma 1</rif>, che si avvalgono delle prestazioni personali, volontarie e gratuite dei propri aderenti, in modo determinante e prevalente e di prestazioni di lavoratori dipendenti o autonomi soltanto nei limiti strettamente necessari per garantire il loro regolare funzionamento, nonchè per la qualificazione e la specializzazione dei rispettivi interventi. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art2-com5">
                    <num>
 
5.</num>
                    <corpo> Le organizzazioni di volontariato svolgono la loro attivitè mediante strutture proprie o, nei limiti e con le modalitè previste dalla legge, nell'ambito di strutture pubbliche o convenzionate. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art2-com6">
                    <num>
 
6.</num>
                    <corpo> Ai sensi dell'<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1991;266#art4">articolo 4 della legge n. 266/1991</rif> le organizzazioni di volontariato sono tenute ad assicurare i propri aderenti contro gli infortuni e le malattie connesse all'attivitè prestata, nonchè per la responsabilitè civile verso terzi, in conformitè alle disposizioni vigenti. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art3">
                <num>Art. 3 </num>
                <rubrica>
 
(Registro regionale delle organizzazioni di volontariato) 
 </rubrica>
                <comma id="art3-com1">
                    <num>
1.</num>

                    <corpo> Per le finalitè di cui alla presente legge è istituito presso la Giunta regionale ? Assessorato alle Politiche Sociali ? Servizio Programmazione dei servizi sociali e rapporti con il Terzo Settore ? il Registro regionale delle organizzazioni di volontariato che è funzionalmente articolato in sezioni in rapporto ai vari settori di attivitè di cui all'<rif xlink:href="#art1">articolo 1</rif>. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art3-com2">
                    <num>
 
2.</num>

                    <alinea> Sono inserite nel Registro regionale le organizzazioni di volontariato operanti nella regione ed in possesso dei requisiti di cui all'<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1991;266#art3">articolo 3 della legge n. 266/1991</rif>. 
 
A tal fine le predette organizzazioni devono inoltrare al Presidente della Giunta regionale domanda sottoscritta dal presidente o dal legale rappresentante corredata dalla seguente documentazione: 
 
</alinea>
                    <el id="art3-com2-leta">
                        <num>a)</num>
                        <corpo> l'atto costitutivo e/o lo <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:statuto:">statuto</rif> o l'accordo degli aderenti, adottati almeno in forma di scrittura privata registrata;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art3-com2-letb">
                        <num> 
 
b)</num>
                        <corpo> l'elenco nominativo delle persone che ricoprono le cariche associative;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art3-com2-letc">
                        <num> 
 
c)</num>
                        <corpo> l'elenco dei mezzi e delle strutture di proprietè e/o in uso da parte dell'organizzazione;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art3-com2-letd">
                        <num> 
 
d)</num>
                        <corpo> una dettagliata relazione sull'attivitè svolta o che si intende svolgere, con l'indicazione del personale utilizzato distinto tra volontariato e dipendente o che presta lavoro autonomo;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art3-com2-lete">
                        <num> 
 
e)</num>
                        <corpo> copia della polizza assicurativa per i propri aderenti contro gli infortuni e le malattie connessi all'attivitè prestata e alla responsabilitè civile verso terzi. 
 
La domanda deve indicare il settore di attivitè per il quale si intende ottenere l'iscrizione. </corpo>
                    </el>
                </comma>
                <comma id="art3-com3">
                    <num>
 
3.</num>
                    <corpo> Entro trenta giorni dalla presentazione della domanda il dirigente responsabile del Servizio competente, verificato il possesso dei requisiti prescritti, dispone l'iscrizione nel Registro regionale, ovvero il diniego motivato dell'iscrizione stessa. L'eventuale richiesta di elementi integrativi interrompe per una sola volta il decorso di tale termine. Qualora il dirigente regionale competente non si sia pronunciato entro il termine indicato la domanda si intende accolta, purchè l'organizzazione sia in possesso dei prescritti requisiti. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art3-com4">
                    <num>
 
4.</num>
                    <corpo> Il provvedimento di iscrizione è comunicato all'organizzazione di volontariato richiedente, è pubblicato nel Bollettino Ufficiale della Regione Molise e trasmesso alla Provincia e al Comune interessati. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art3-com5">
                    <num>
 
5.</num>

                    <corpo> Le organizzazioni di volontariato iscritte nel Registro di cui al <rif
                            xlink:href="#art3-com1">comma 1</rif> trasmettono al Presidente della Giunta regionale, entro e non oltre il 30 giugno di ogni anno, copia del bilancio consuntivo, o, in mancanza, del rendiconto economico, nonchè una dettagliata relazione sull'attivitè svolta, con la relativa documentazione e le eventuali variazioni alla documentazione di cui al <rif xlink:href="#art3-com2">comma 2</rif>, lettere a), b), c), e). </corpo>
                </comma>
                <comma id="art3-com6">
                    <num>
 
6.</num>

                    <corpo> Il dirigente responsabile del Servizio regionale competente, entro trenta giorni dal termine di cui al <rif
                            xlink:href="#art3-com5">comma 
 
5</rif>, con provvedimento motivato dispone la cancellazione dal Registro delle organizzazioni che non abbiano ottemperato alle prescrizioni di cui al <rif
                            xlink:href="#art3-com5">comma 5</rif> e per quelle per le quali siano venuti a mancare i requisiti di cui all'<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1991;266#art3">articolo 3 della legge n. 266/1991</rif>. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art3-com7">
                    <num>
 
7.</num>

                    <corpo> Contro il diniego di iscrizione e contro il provvedimento di cancellazione dal Registro regionale è ammesso ricorso ai sensi dell'<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1991;266#art6-com5">articolo 6, comma 5, della legge n. 266/1991</rif>. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art3-com8">
                    <num>
 
8.</num>

                    <corpo> Il Presidente della Giunta regionale invia, entro il 31 dicembre di ogni anno, copia aggiornata del Registro regionale all'Osservatorio Nazionale per il Volontariato di cui all'<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1991;266#art12">articolo 12 della legge n. 266/1991</rif>; entro la stessa data ne cura la pubblicazione nel Bollettino Ufficiale della Regione Molise. Copia del Registro regionale viene trasmessa alla Direzione Regionale delle Entrate ai fini degli accertamenti di competenza. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art4">
                <num>Art. 4 </num>
                <rubrica>
 
(Accesso alle strutture e ai servizi pubblici o privati convenzionati) 
 </rubrica>
                <comma id="art4-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> Gli aderenti alle organizzazioni di volontariato iscritte nel Registro regionale hanno titolo ad accedere alle strutture e ai servizi pubblici o privati convenzionati con gli enti pubblici, operanti nel settore di loro interesse, per lo svolgimento delle loro attivitè, purchè questo sia compatibile con le disposizioni degli statuti e dei regolamenti degli enti stessi. L'eventuale diniego all'accesso deve essere motivato dal responsabile della struttura o del SERVIZIO interessato. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art4-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo> L'accesso è in ogni caso subordinato ad accordi tra la struttura o il servizio e l'organizzazione di volontariato in ordine alle modalitè di presenza del volontario e di rapporto tra i volontari e il personale della struttura o servizio. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art4-com3">
                    <num>
 
3.</num>
                    <alinea> Gli accordi devono prevedere tra l'altro: 
 
</alinea>
                    <el id="art4-com3-leta">
                        <num>a)</num>
                        <corpo> la riconoscibilitè del volontario e dell'organizzazione di appartenenza;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art4-com3-letb">
                        <num> 
 
b)</num>
                        <corpo> il rispetto da parte del volontario della normativa specifica riguardante l'attivitè svolta e delle norme di utilizzo delle attrezzature della struttura o servizio;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art4-com3-letc">
                        <num> 
 
c)</num>
                        <corpo> il rispetto della privacy degli utenti. 
 
</corpo>
                    </el>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art5">
                <num>Art. 5 </num>
                <rubrica>
 
(Corsi di formazione) 
 </rubrica>
                <comma id="art5-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> Allo scopo di rendere più agevole il conseguimento delle finalitè di cui alla presente legge la Regione, all'interno della programmazione di settore, promuove corsi di formazione, qualificazione e aggiornamento professionale negli ambiti di diretto intervento delle organizzazioni di volontariato. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art5-com2">
                    <num>
 
2.</num>

                    <corpo> La Regione riconosce alle organizzazioni di volontariato, iscritte nel Registro regionale di cui all'<rif
                            xlink:href="#art3">articolo 3</rif> della presente legge, la possibilitè di organizzare attivitè formative nei settori di competenza, avvalendosi del supporto dei Centri di servizio per il volontariato istituiti in ambito regionale ai sensi dell'<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1991;266#art15">articolo 15 della legge n. 266/1991</rif>. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art5-com3">
                    <num>
 
3.</num>

                    <corpo> Qualora la normativa vigente preveda che per lo svolgimento di una particolare attivitè di volontariato sia obbligatoria la frequenza di un corso di preparazione o di aggiornamento dei volontari, con eventuale esame finale, i corsi possono essere sempre organizzati anche dalle organizzazioni iscritte nel Registro regionale e dai Centri di servizio per il volontariato di cui al <rif xlink:href="#art5-com2">comma 2</rif>. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art6">
                <num>Art. 6 </num>
                <rubrica>
 
(Diritto di accesso ai documenti amministrativi e di informazione) 
 </rubrica>
                <comma id="art6-com1">
                    <num>
1.</num>

                    <corpo> Alle organizzazioni di volontariato iscritte nel Registro regionale di cui all'<rif
                            xlink:href="#art3">articolo 3</rif> è riconosciuto il diritto di accedere alle informazioni e agli atti amministrativi nei modi previsti dal <rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1990-08-07;241#cap5">Capo V della legge 7 agosto 1990, n. 241</rif>, e successive modifiche ed integrazioni. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art6-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo> Ai sensi dell'<rif
                            xlink:href="urn:nir:stato:legge:1991;266#art11-com2">articolo 11, comma 2, della legge n. 266/1991</rif> sono considerate situazioni giuridicamente rilevanti, ai fini di cui al <rif xlink:href="#art6-com1">comma 1</rif>, quelle attinenti al perseguimento degli scopi statutari delle organizzazioni di volontariato. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art6-com3">
                    <num>
 
3.</num>
                    <corpo> Alle organizzazioni di volontariato, iscritte nel Registro regionale, è garantita l'informazione sull'attivitè legislativa e regolamentare del Consiglio regionale attraverso l'invio gratuito, da parte della Regione, a ciascuna organizzazione di ogni numero del Bollettino Ufficiale. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art6-com4">
                    <num>
 
4.</num>

                    <corpo> L'Ufficio di presidenza di ciascuna Commissione permanente del Consiglio regionale invia trimestralmente all'Osservatorio regionale di cui all'<rif xlink:href="#art8">articolo 8</rif> l'elenco delle proposte di legge presentate. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art7">
                <num>Art. 7 </num>
                <rubrica>
 
(Conferenza regionale del Volontariato) 
 </rubrica>
                <comma id="art7-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> è istituita la Conferenza regionale del volontariato quale strumento di partecipazione consultiva e propositiva delle organizzazioni di volontariato alla formazione delle scelte della Regione nei settori di diretto intervento delle organizzazioni stesse. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art7-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <alinea> La Conferenza si riunisce almeno due volte l'anno con il compito di: 
 
</alinea>
                    <el id="art7-com2-leta">
                        <num>a)</num>

                        <corpo> formulare proposte e valutazioni sugli indirizzi generali delle politiche regionali relative al conseguimento delle finalitè definite dall'<rif xlink:href="#art1-com2">articolo 1, comma 2</rif>, e sui rapporti tra le organizzazioni di volontariato, gli altri soggetti del Terzo settore e le istituzioni pubbliche;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art7-com2-letb">
                        <num> 
 
b)</num>
                        <corpo> esprimere parere sulla programmazione degli interventi nei settori in cui operano le organizzazioni di volontariato;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art7-com2-letc">
                        <num> 
 
c)</num>

                        <corpo> fare osservazioni in merito all'attivitè svolta nell'anno precedente dall'Osservatorio regionale di cui all'<rif xlink:href="#art8">articolo 8</rif>;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art7-com2-letd">
                        <num> 
 
d)</num>

                        <corpo> eleggere i rappresentanti delle organizzazioni di volontariato in seno all'Osservatorio regionale sulla base dei settori d'intervento maggiormente rappresentativi, della territorialitè provinciale e dei criteri definiti dal regolamento della Conferenza regionale di cui al <rif
                                xlink:href="#art7-com3">comma 3</rif>. è stabilita incompatibilitè tra gli aderenti alle organizzazioni che gestiscono i centri di servizio per il volontariato e i componenti del Comitato di gestione del fondo speciale per il volontariato presso la Regione Molise (<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1991;266#art15">articolo 15 della legge n. 266/1991</rif>). Ogni organizzazione non puè essere rappresentata con propri associati in più di uno degli organismi che comportano designazioni da parte della Conferenza regionale. </corpo>
                    </el>
                </comma>
                <comma id="art7-com3">
                    <num>
 
3.</num>
                    <corpo> La Conferenza regionale si dota di un proprio regolamento che ne disciplina le modalitè di funzionamento, individua e seleziona le sue politiche operative, definisce i rapporti esterni. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art7-com4">
                    <num>
 
4.</num>
                    <corpo> La prima riunione della Conferenza è convocata dall'Assessore regionale alle politiche sociali che dispone le ulteriori convocazioni, in via sostitutiva, ove ne ravvisi la necessitè o nel caso che nella seduta precedente sia mancato il numero legale. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art7-com5">
                    <num>
 
5.</num>
                    <corpo> Le funzioni di segretario della Conferenza sono svolte da un dipendente regionale appartenente alla categoria "D" designato dal Direttore della Direzione generale regionale competente per materia. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art8">
                <num>Art. 8 </num>
                <rubrica>
 
(Osservatorio regionale sul volontariato) 
 </rubrica>
                <comma id="art8-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> è istituito presso l'Assessorato regionale alle politiche sociali l'Osservatorio regionale sul volontariato. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art8-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <alinea> L'Osservatorio è costituito con decreto del Presidente della Giunta regionale entro sessanta giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge ed è composto da: 
 
</alinea>
                    <el id="art8-com2-leta">
                        <num>a)</num>
                        <corpo> il dirigente responsabile del Servizio regionale competente o suo delegato, che lo presiede;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art8-com2-letb">
                        <num> 
 
b)</num>
                        <corpo> un rappresentante dei comuni della regione designato dall'associazione Nazionale Comuni d'Italia (ANCI), sede regionale;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art8-com2-letc">
                        <num> 
 
c)</num>
                        <corpo> un rappresentante della Lega delle Autonomie Locali, sede regionale;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art8-com2-letd">
                        <num> 
 
d)</num>
                        <corpo> un rappresentante delle province della regione designato dall'Unione Province d'Italia (UPI), sede regionale (UPROM);</corpo>
                    </el>
                    <el id="art8-com2-lete">
                        <num> 
 
e)</num>

                        <corpo> otto rappresentanti delle organizzazioni di volontariato, iscritte nel Registro regionale di cui all'<rif
                                xlink:href="#art3">articolo 
 
3</rif>, designati dalla Conferenza regionale di cui all'<rif xlink:href="#art7">articolo 7</rif>. 
 
Dell'Osservatorio fanno parte, senza diritto di voto, un rappresentante del Comitato di gestione del fondo speciale per il volontariato presso la Regione Molise e un rappresentante dei Centri di servizio per il volontariato indicato in maniera congiunta dai tre centri operanti sul territorio regionale. </corpo>
                    </el>
                </comma>
                <comma id="art8-com3">
                    <num>
 
3.</num>
                    <corpo> L'Osservatorio è integrato, ogni volta che ne venga ravvisata la necessitè, dagli Assessori regionali competenti nei vari settori d'intervento o loro delegati. Il Presidente dell'Osservatorio puè invitare a partecipare alle sedute i dirigenti regionali competenti nelle materie oggetto di esame, nonchè i rappresentanti delle organizzazioni di volontariato interessate. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art8-com4">
                    <num>
 
4.</num>
                    <corpo> Le funzioni di segretario dell'osservatorio regionale sono svolte da un dipendente regionale di categoria "D" designato dal Direttore della Direzione generale competente. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art8-com5">
                    <num>
 
5.</num>

                    <corpo> Qualora entro quarantacinque giorni dalla data della richiesta formale non siano pervenute tutte le designazioni previste dal <rif xlink:href="#art8-com2">comma 2</rif> il Presidente della Giunta regionale provvede alla costituzione dell'Osservatorio regionale in presenza di almeno i due terzi delle designazioni. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art8-com6">
                    <num>
 
6.</num>
                    <corpo> L'integrazione dell'Osservatorio con i membri eventualmente non designati all'atto della costituzione è effettuata con successivo decreto. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art8-com7">
                    <num>
 
7.</num>
                    <corpo> I componenti dell'Osservatorio regionale cessano dall'incarico al momento del rinnovo del Consiglio regionale, fatte salve le disposizioni regionali in tema di prorogatio. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art8-com8">
                    <num>
 
8.</num>
                    <corpo> Ai membri dell'Osservatorio regionale esterni all'Amministrazione regionale spetta il rimborso delle spese sostenute per partecipare alle sedute. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art8-com9">
                    <num>
 
9.</num>
                    <corpo> L'Osservatorio regionale si riunisce su convocazione del suo presidente almeno quattro volte l'anno. Puè essere convocato, altresè, in via straordinaria, su richiesta motivata del suo presidente, di uno degli assessori regionali competenti nei settori di intervento del volontariato, da almeno 20 rappresentanti delle organizzazioni di volontariato iscritte nel Registro regionale o da almeno sei membri dello stesso Osservatorio. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art8-com10">
                    <num>
 
10.</num>
                    <alinea> L'Osservatorio regionale ha i seguenti compiti: 
 
</alinea>
                    <el id="art8-com10-leta">
                        <num>a)</num>
                        <corpo> avanzare alla Giunta e al Consiglio regionale proposte nelle materie che interessano le attivitè delle organizzazioni di volontariato;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art8-com10-letb">
                        <num> 
 
b)</num>
                        <corpo> assumere iniziative finalizzate alla diffusione della conoscenza delle attivitè svolte dalle organizzazioni di volontariato;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art8-com10-letc">
                        <num> 
 
c)</num>
                        <corpo> promuovere ricerche e studi nei settori di diretto intervento delle organizzazioni di volontariato;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art8-com10-letd">
                        <num> 
 
d)</num>
                        <corpo> fornire ogni utile apporto per lo sviluppo del volontariato;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art8-com10-lete">
                        <num> 
 
e)</num>
                        <corpo> promuovere e sviluppare un confronto e un raccordo costante con le istituzioni pubbliche e tutti i soggetti del volontariato;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art8-com10-letf">
                        <num> 
 
f)</num>

                        <corpo> esaminare le caratteristiche e valutare lo stato delle convenzioni di cui all'<rif xlink:href="#art13">articolo 13</rif>;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art8-com10-letg">
                        <num> 
 
g)</num>

                        <corpo> esprimere parere sulle proposte di riparto dei fondi di cui all'<rif xlink:href="#art10">articolo 10</rif>;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art8-com10-leth">
                        <num> 
 
h)</num>
                        <corpo> seguire l'attuazione della presente legge e redigere un rapporto annuale da inviare alla Giunta e al Consiglio regionale. </corpo>
                    </el>
                </comma>
                <comma id="art8-com11">
                    <num>
 
11.</num>
                    <corpo> L'Osservatorio invia annualmente al Presidente della Giunta regionale una relazione sull'attivitè svolta. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art8-com12">
                    <num>
 
12.</num>
                    <corpo> L'Osservatorio si avvale per l'adempimento dei propri compiti del personale e dei mezzi messi a disposizione dall'Assessorato alle politiche sociali. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art9">
                <num>Art. 9 </num>
                <rubrica>
 
(Comitato di gestione del Fondo speciale presso la Regione Molise) 
 </rubrica>
                <comma id="art9-com1">
                    <num>
1.</num>

                    <corpo> Ai sensi del D.M. 8 ottobre 1997, n. 2, comma 2, lettera a), l'Assessore regionale alle politiche sociali o, su sua delega, il Presidente della IV Commissione consiliare rappresenta la Regione all'interno del Comitato di gestione del Fondo speciale per il volontariato di cui all'<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1991;266#art15">articolo 15 della legge n. 266/1991</rif>. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art10">
                <num>Art. 10 </num>
                <rubrica>
 
(Contributi alle organizzazioni di volontariato) 
 </rubrica>
                <comma id="art10-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> In relazione a quanto previsto dall'<rif
                            xlink:href="urn:nir:stato:legge:1991;266#art10-com2-leta">art. 10, comma 2, lettera a), della legge n. 266/1991</rif>, entro i limiti dello stanziamento del relativo capitolo del bilancio regionale annuale, la Regione concede contributi per il sostegno di specifiche e documentate attivitè o progetti, di cui all'<rif
                            xlink:href="urn:nir:stato:legge:1991;266#art5-com1-letc">articolo 5, comma 1, lettera c) della legge n. 266/1991</rif>, presentati dalle organizzazioni di volontariato iscritte nel Registro regionale di cui all'<rif xlink:href="#art3">articolo 3</rif>. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art10-com2">
                    <num>
 
2.</num>

                    <corpo> Al fine di ottenere i contributi di cui al <rif xlink:href="#art10-com1">comma 1</rif> le organizzazioni di volontariato iscritte regolarmente nel Registro regionale devono presentare istanza alla Giunta regionale entro e non oltre il 30 giugno di ogni anno. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art10-com3">
                    <num>
 
3.</num>
                    <corpo> I progetti presentati ai sensi del <rif xlink:href="#art10-com1">comma 1</rif> sono valutati dall'Osservatorio regionale sul volontariato con l'apporto tecnico delle strutture regionali competenti per materia, sulla base di specifiche linee guida approvate dalla Giunta regionale. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art10-com4">
                    <num>
 
4.</num>
                    <corpo> La Giunta regionale, sulla base delle domande pervenute, provvede al riparto dei fondi dopo aver acquisito il parere dell'Osservatorio regionale, sentita la competente Commissione del Consiglio regionale. La Commissione consiliare rende il parere entro trenta giorni dall'acquisizione della richiesta. Si prescinde dal parere nel caso di infruttuoso decorrere del termine suddetto. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art10-com5">
                    <num>
 
5.</num>
                    <corpo> Dell'attribuzione di contributi viene data comunicazione al Comune nel quale l'organizzazione beneficiaria ha sede o opera. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art11">
                <num>Art. 11 </num>
                <rubrica>
 
(Controlli) 
 </rubrica>
                <comma id="art11-com1">
                    <num>
1.</num>

                    <corpo> L'Assessorato regionale alle politiche sociali esercita le funzioni di controllo sulle organizzazioni di volontariato iscritte nel Registro di cui all'<rif xlink:href="#art3">articolo 3</rif>, anche se non convenzionate, mediante l'attivitè ispettiva del dipendente apparato amministrativo, con l'eventuale concorso di unitè operanti in altre strutture regionali tenuto conto degli specifici settori d'intervento. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art11-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo> Il controllo si realizza attraverso visite ordinarie e straordinarie a campione; è obbligatorio in caso di segnalazioni da parte di enti pubblici, di cittadini o forze sociali; ha lo scopo di verificare la conformitè delle attivitè svolte dalle organizzazioni di volontariato alle prescrizioni legislative, il perdurare dei requisiti previsti per l'iscrizione, la regolare tenuta della documentazione contabile, la marginalitè e lo scopo solidaristico di eventuali attivitè commerciali e produttive. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art11-com3">
                    <num>
 
3.</num>
                    <corpo> Delle visite di controllo deve essere redatto regolare processo verbale, datato e sottoscritto oltre che da chi effettua l'ispezione dal legale rappresentante dell'organizzazione interessata. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art11-com4">
                    <num>
 
4.</num>

                    <corpo> Le eventuali inadempienze o irregolaritè riscontrate vengono comunicate dal dirigente del servizio regionale competente al Presidente della Giunta regionale e all'Assessore regionale competente, ai fini dell'adozione dei provvedimenti di cancellazione dal Registro regionale e di revoca dei contributi di cui all'<rif xlink:href="#art10">articolo 10</rif>. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art12">
                <num>Art. 12 </num>
                <rubrica>
 
(Fondo regionale dei beni mobili dismessi) 
 </rubrica>
                <comma id="art12-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> I beni mobili dismessi dalla Regione, dagli Enti e dalle Agenzie regionali dal proprio inventario patrimoniale sono devoluti ad uno specifico fondo denominato: "Fondo regionale dei beni mobili dismessi" destinato alle organizzazioni di volontariato iscritte nel Registro regionale o agli organismi iscritti in albi regionali istituiti in attuazione di norme nazionali in materia di associazionismo di promozione sociale. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art12-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo> Il Fondo è affidato alla gestione dell'Assessorato regionale alle risorse finanziarie ? Servizio Patrimonio. 
 
Le modalitè e i criteri di gestione sono definiti da apposito regolamento approvato dalla Giunta regionale. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art13">
                <num>Art. 13 </num>
                <rubrica>
 
(Convenzioni) 
 </rubrica>
                <comma id="art13-com1">
                    <num>
1.</num>

                    <corpo> La Regione, gli enti locali, gli enti sub-regionali, ivi compresa l'A.S.Re.M., possono stipulare convenzioni con organizzazioni di volontariato iscritte da almeno sei mesi nel Registro regionale di cui all'<rif xlink:href="#art3">articolo 3</rif> che dimostrino attitudine e capacitè operative in relazione all'attivitè da svolgere. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art13-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo> Ogni anno la Giunta regionale, sentita la competente Commissione del Consiglio regionale e la Conferenza regionale del volontariato definisce i criteri e i settori di intervento delle organizzazioni di volontariato per il conferimento delle prioritè nella stipula delle convenzioni. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art13-com3">
                    <num>
 
3.</num>
                    <corpo> Le convenzioni devono garantire il rispetto dei diritti e della dignitè degli utenti, prevedere forme di valutazione delle prestazioni e di controllo della loro qualità e di verifica dei risultati. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art13-com4">
                    <num>
 
4.</num>
                    <alinea> In particolare le convenzioni devono contenere: 
 
</alinea>
                    <el id="art13-com4-leta">
                        <num>a)</num>
                        <corpo> l'indicazione dei requisiti e dei criteri che hanno dato titolo alla scelta di una organizzazione per la stipula della convenzione;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art13-com4-letb">
                        <num> 
 
b)</num>
                        <corpo> l'individuazione delle specifiche attivitè di volontariato e dei relativi destinatari, nel quadro della programmazione della Regione e delle finalitè statutarie dell'organizzazione interessata;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art13-com4-letc">
                        <num> 
 
c)</num>
                        <corpo> le condizioni di salvaguardia dell'autonomia organizzativa e metodologica del volontariato, nel rispetto degli indirizzi regionali e della libertè dei soggetti destinatari;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art13-com4-letd">
                        <num> 
 
d)</num>
                        <corpo> l'impegno a svolgere con continuitè le attivitè oggetto della convenzione;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art13-com4-lete">
                        <num> 
 
e)</num>
                        <corpo> le modalitè necessarie ad ottenere i contributi e i rimborsi per i costi di funzionamento, in rapporto agli impegni e alle attivitè dell'organizzazione di volontariato, compresa la copertura assicurativa per gli infortuni e le malattie connesse alle attivitè stesse e alla responsabilitè civile verso terzi, nonchè le spese per la formazione;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art13-com4-letf">
                        <num> 
 
f)</num>
                        <corpo> l'elenco delle strutture, degli strumenti e delle attrezzature messe a disposizione dell'organizzazione 
 
di volontariato ed eventuali costi di strutture e mezzi privati;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art13-com4-letg">
                        <num> 
 
g)</num>
                        <corpo> le modalitè di rapporto tra l'organizzazione di volontariato e l'ente convenzionante;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art13-com4-leth">
                        <num> 
 
h)</num>
                        <corpo> il numero e la qualificazione di eventuali lavoratori dipendenti o autonomi delle cui prestazioni si avvale l'organizzazione di volontariato, purchè nei limiti necessari al regolare funzionamento dell'organizzazione e nel rispetto della normativa vigente, oppure necessari a qualificare e specializzare l'attivitè svolta;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art13-com4-leti">
                        <num> 
 
i)</num>
                        <corpo> l'indicazione della formazione di base necessaria per l'espletamento dell'attivitè convenzionata;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art13-com4-letj">
                        <num> 
 
j)</num>
                        <corpo> le modalitè di verifica e controllo sull'attivitè svolta;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art13-com4-letk">
                        <num> 
 
k)</num>
                        <corpo> la durata del rapporto convenzionale;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art13-com4-letl">
                        <num> 
 
l)</num>
                        <corpo> le cause e le modalitè di risoluzione della convenzione e di revoca dei contributi;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art13-com4-letm">
                        <num> 
 
m)</num>
                        <corpo> la precisa individuazione delle modalitè e dei tempi di corresponsione dei contributi dovuti e di rendicontazione delle spese sostenute. </corpo>
                    </el>
                </comma>
                <comma id="art13-com5">
                    <num>
 
5.</num>
                    <corpo> La Giunta regionale per garantire l'uniformitè nelle modalitè di stipula delle convenzioni e i criteri di erogazione delle attivitè puè emanare atti di indirizzo e direttive. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art14">
                <num>Art. 14 </num>
                <rubrica>
 
(Regione e organizzazioni convenzionate) 
 </rubrica>
                <comma id="art14-com1">
                    <num>
1.</num>

                    <corpo> La Regione, gli Enti e le Agenzie regionali, al fine di favorire e migliorare le attivitè delle organizzazioni di volontariato con esse convenzionate ai sensi dell'<rif xlink:href="#art13">articolo 13</rif>, possono concedere a titolo gratuito l'uso di spazi, di attrezzature, di beni mobili e immobili di proprietè o a loro disposizione a condizioni da definirsi da parte della Giunta regionale. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art14-com2">
                    <num>
 
2.</num>

                    <corpo> Le organizzazioni di volontariato nel periodo di valenza della convenzione con la Regione possono, previa autorizzazione del Presidente della Giunta regionale, apporre su eventuali tesserini e uniformi utilizzate dai volontari impegnati, nonchè sui veicoli ad esse appartenenti, lo stemma ufficiale della Regione Molise, in aggiunta a quello dell'organizzazione. La convenzione di cui all'<rif xlink:href="#art13">articolo 13</rif> regolamenta anche l'uso dello stemma della Regione da parte delle organizzazioni di volontariato. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art15">
                <num>Art. 15 </num>
                <rubrica>
 
(Rapporti con i Centri di servizio per il volontariato) 
 </rubrica>
                <comma id="art15-com1">
                    <num>
1.</num>

                    <corpo> Al fine di realizzare le opportune integrazioni e garantire la necessaria informazione a tutte le organizzazioni di volontariato i programmi, i preventivi e i conti consuntivi predisposti dai soggetti gestori dei Centri di servizio per il volontariato, istituiti ai sensi della <rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1991;266">legge n. 266/1991</rif> e del decreto attuativo 8 ottobre 1997, sono trasmessi, a cura del Comitato di gestione del fondo speciale presso la Regione Molise, dopo l'avvenuta approvazione, alla Giunta regionale e all'Osservatorio regionale sul volontariato, accompagnati anche da una relazione sull'attivitè svolta dallo stesso Comitato. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art16">
                <num>Art. 16 </num>
                <rubrica>
 
(Esenzione da tributi regionali) 
 </rubrica>
                <comma id="art16-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> Ai sensi dell'<rif xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legislativo:1997;460#art21">articolo 21 del decreto legislativo n. 460/1997</rif>, le ONLUS sono esentate dal pagamento dei tributi regionali e dai connessi adempimenti. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art17">
                <num>Art. 17 </num>
                <rubrica>
 
(Norme transitorie) 
 </rubrica>
                <comma id="art17-com1">
                    <num>
1.</num>

                    <corpo> In sede di prima attuazione della presente legge si intendono iscritte ad ogni effetto nel Registro regionale di cui all'<rif xlink:href="#art3">articolo 3</rif> le organizzazioni di volontariato già regolarmente iscritte con formale provvedimento regionale. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art17-com2">
                    <num>
 
2.</num>

                    <corpo> Entro sei mesi dall'entrata in vigore della presente legge le convenzioni già stipulate tra le organizzazioni di volontariato e gli enti previsti devono essere adeguate alle disposizioni di cui all'<rif xlink:href="#art13">articolo 13</rif>, pena la cancellazione delle organizzazioni interessate dal Registro regionale. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art17-com3">
                    <num>
 
3.</num>
                    <corpo> Entro e non oltre sessanta giorni dall'approvazione del regolamento interno della Conferenza regionale del volontariato, la stessa provvede a rinnovare tutte le sue rappresentanze interne ed esterne già elette. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art18">
                <num>Art. 18 </num>
                <rubrica>
 
(Disposizioni finanziarie) 
 </rubrica>
                <comma id="art18-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo>
                        <mod
                                id="art18-com1-mod1"> Agli oneri derivanti dall'applicazione della presente legge si fa fronte, per l'esercizio finanziario riferito al corrente anno, con lo stanziamento già iscritto per l'attuazione dell'abrogata <rif
                                xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1995-01-27;3">legge regionale 27 gennaio 1995, n. 3</rif>, e successive modifiche, nonchè con il capitolo n. 38600, che assume la nuova denominazione: "<virgolette
                                id="art18-com1-mod1-vir5" tipo="parola">Nuove norme per la promozione del volontariato nella regione Molise</virgolette>". Per gli anni successivi le leggi approvative del bilancio regionale determinano l'importo del relativo stanziamento. 
 
</mod>
                    </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art19">
                <num>Art. 19 </num>
                <rubrica>
 
(Disposizioni abrogative) 
 </rubrica>
                <comma id="art19-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo>
                        <mod id="art19-com1-mod2"> Sono abrogate le leggi regionali 27 gennaio 1995, n. 3, e 18 marzo 1997, n. 5, nonchè ogni altra norma regionale concernente le attivitè di volontariato in contrasto o incompatibile con la presente legge. </mod>
                    </corpo>
                </comma>
                <comma id="art19-com2">
                    <num>
 
2.</num>

                    <corpo> Per quanto non previsto dalla presente legge si applicano le disposizioni previste dalla <rif
                            xlink:href="urn:nir:stato:legge:1991-08-11;266">legge 11 agosto 1991, n. 266</rif>, e dai relativi decreti di attuazione, nonchè le disposizioni di cui al <rif xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legislativo:1997;460">decreto legislativo n. 460/1997</rif>. 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
        </articolato>
        <formulafinale/>
        <conclusione/><?error La presente legge sar&#xE0; pubblicata nel Bollettino Ufficiale della Regione. &#xC8; fatto obbligo a chiunque spetti di osservarla e farla osservare come legge della Regione Molise. 

?>
    </LeggeRegionale>
</NIR>
