<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE NIR SYSTEM "nirflessibile.dtd">
<NIR tipo="originale" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
    <LeggeRegionale>
        <meta>
            <descrittori>
                <pubblicazione norm="" num="" tipo="GU"/>
                <entratainvigore norm=""/>
                <redazione id="red1" nome="" norm=""/>
                <urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:2007-06-20;18"/>
                <materie vocabolario="Regione Molise">
                    <materia valore="37.Tutela della salute umana, animale e dell'ambiente, servizio sanitario, alimentazione"/>
                </materie>
            </descrittori>
        </meta><?error 37.Tutela della salute umana, animale e dell'ambiente, servizio sanitario, alimentazione 
 
Bollettino 
BOLLETTINO UFFICIALE DELLA REGIONE MOLISE  N. 15 del 30 giugno 2007 
 
Oggetto 
Azienda sanitaria regionale e strutture private accreditate del Servizio sanitario Regionale 
 
Abrogazioni 
 
 
Modifiche 
 
 
?>
        <intestazione>
            <emanante>Regione Molise</emanante>
            <tipoDoc>LEGGE REGIONALE </tipoDoc>
            <dataDoc norm="20070620">20 giugno 2007</dataDoc>, n. <numDoc>18</numDoc>. 
 
<titoloDoc>Nuova disciplina del sistema di controllo ispettivo sanitario regionale. 
 
</titoloDoc>
        </intestazione>
        <formulainiziale/>
        <articolato>
            <articolo id="art1">
                <num>Art. 1 </num>
                <comma id="art1-com1">
                    <num>
1.</num>

                    <corpo> La presente legge disciplina, in conformità ai principi fissati dalla <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2005-04-01;9">legge regionale 1° aprile 2005, n. 9</rif>, l'esercizio delle funzioni ispettive, la verifica e il controllo amministrativo, sanitario e finanziario dell'Azienda sanitaria regionale del Molise e delle strutture private accreditate del Servizio Sanitario Regionale. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art2">
                <num>Art. 2 </num>
                <comma id="art2-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> Le attività connesse all'attuazione della presente legge sono esercitate dalla Regione attraverso la propria struttura organizzativa e mediante apposito Servizio istituito ed operante presso l'Assessorato alla Sanità e facente capo alla Direzione Generale V. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art2-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <alinea> L'attività del servizio è finalizzata, in particolare, al conseguimento dei seguenti obiettivi: 
 
</alinea>
                    <el id="art2-com2-leta">
                        <num>a)</num>
                        <corpo> utilizzazione ottimale delle risorse assegnate all'Azienda sanitaria regionale del Molise;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art2-com2-letb">
                        <num> 
 
b)</num>
                        <corpo> efficienza e produttività dei servizi e presidi dell'Azienda sanitaria regionale del Molise;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art2-com2-letc">
                        <num> 
 
c)</num>
                        <alinea> coordinamento delle attività dell'Azienda sanitaria regionale del Molise e verifica sanitaria e contabile con riferimento altresì: 
 
</alinea>
                        <en id="art2-com2-letc-num1">
                            <num>1)</num>
                            <corpo> alla funzionalità dei presidi di ricovero pubblici e privati accreditati con particolare riguardo all'andamento della spedalizzazione, alla durata media di degenza, al tasso di utilizzo, all'appropriatezza;</corpo>
                        </en>
                        <en id="art2-com2-letc-num2">
                            <num> 
 
2)</num>
                            <corpo> al corretto ricorso alle prestazioni specialistiche ed alle indagini strumentali e di laboratorio;</corpo>
                        </en>
                        <en id="art2-com2-letc-num3">
                            <num> 
 
3)</num>
                            <corpo> al corretto uso del farmaco;</corpo>
                        </en>
                        <en id="art2-com2-letc-num4">
                            <num> 
 
4)</num>
                            <corpo> alla corretta gestione dei fondi assegnati all'Azienda sanitaria regionale del Molise ed alle strutture a diretta gestione regionale. 
 
</corpo>
                        </en>
                    </el>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art3">
                <num>Art. 3 </num>
                <comma id="art3-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> Le risultanze delle attività di cui all'<rif xlink:href="#art2">articolo 2</rif> della presente legge confluiscono in relazioni, valutazioni tecniche e pareri per i Servizi della Direzione Generale V che per competenza gestiscono le strutture pubbliche e private accreditate oggetto delle ispezioni, verifiche e controlli. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art3-com2">
                    <num>
 
2.</num>

                    <corpo> Le relazioni, le valutazioni tecniche ed i pareri di cui al <rif xlink:href="#art3-com1">comma 1</rif> devono essere inviati anche alla Commissione consiliare permanente competente per materia. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art3-com3">
                    <num>
 
3.</num>
                    <corpo> L'Assessore alla Sanità riferisce alla Giunta regionale sull'esito dei riscontri effettuati; riferisce inoltre trimestralmente alla competente Commissione consiliare e semestralmente al Consiglio regionale. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art3-com4">
                    <num>
 
4.</num>
                    <corpo> Le relazioni indicano anche i provvedimenti e le specifiche osservazioni che devono essere adottati per eliminare le disfunzioni riscontrate e per migliorare la generale efficacia ed efficienza dei servizi mediante l'attivazione di meccanismi correttivi. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art4">
                <num>Art. 4 </num>
                <comma id="art4-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> Il Servizio ispettivo previsto dalla presente legge è nominato dalla Giunta regionale ed è costituito da un numero massimo di cinque componenti scelti esclusivamente nell'ambito del personale di ruolo regionale che non abbia condizioni di incompatibilità nel rispetto della funzione assegnata. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art4-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo> In occasione di motivate esigenze il Servizio può essere integrato con ulteriore personale dipendente di ruolo regionale richiesto dal medesimo Servizio per funzioni specifiche. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art5">
                <num>Art. 5 </num>
                <comma id="art5-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> Ai funzionari che svolgono l'attività di cui alla presente legge viene formalmente attribuita la funzione di «Ispettore regionale del Servizio sanitario». </corpo>
                </comma>
                <comma id="art5-com2">
                    <num>
 
2.</num>

                    <corpo> Gli Ispettori del Servizio sanitario sono autorizzati, nell'ambito delle loro specifiche competenze, all'espletamento di tutte le indagini necessarie per gli adempimenti previsti dall'<rif xlink:href="#art3">articolo 3</rif>. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art5-com3">
                    <num>
 
3.</num>
                    <corpo> A tal fine hanno libero accesso presso i presidi, servizi e uffici dell'Azienda sanitaria regionale del Molise e presso le istituzioni sanitarie private, nonché presso le farmacie a gestione privata o comunale. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art5-com4">
                    <num>
 
4.</num>
                    <corpo> Possono altresì richiedere agli amministratori o ai responsabili dei presidi, servizi e uffici nonché ai titolari delle istituzioni sanitarie private e delle farmacie, informazioni, chiarimenti e documentazioni ritenuti utili per l'esercizio delle proprie funzioni. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art5-com5">
                    <num>
 
5.</num>
                    <corpo> Nell'esercizio delle loro funzioni gli Ispettori regionali del Servizio sanitario assumono la qualifica di pubblico ufficiale. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art6">
                <num>Art. 6 </num>
                <comma id="art6-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> Il Servizio ispettivo si avvale, quale supporto operativo per l'esercizio delle proprie funzioni, degli Osservatori istituiti presso l'Assessorato alla Sanità. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art7">
                <num>Art. 7 </num>
                <comma id="art7-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo>
                        <mod id="art7-com1-mod1"> La <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1986-09-08;14">legge regionale 8 settembre 1986, n. 14</rif>, è abrogata. 
 
</mod>
                    </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art8">
                <num>Art. 8 </num>
                <comma id="art8-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> La presente legge entra in vigore il giorno successivo a quello della sua pubblicazione nel Bollettino Ufficiale della Regione. 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
        </articolato>
        <formulafinale/>
        <conclusione/><?error La presente legge sar&#xE0; pubblicata nel Bollettino Ufficiale della Regione. &#xC8; fatto obbligo a chiunque spetti di osservarla e farla osservare come legge della Regione Molise. 

?>
    </LeggeRegionale>
</NIR>
