<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE NIR SYSTEM "nirflessibile.dtd">
<NIR tipo="originale" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
    <LeggeRegionale>
        <meta>
            <descrittori>
                <pubblicazione norm="20070301" num="6" tipo="BURM"/>
                <entratainvigore norm="20070316"/>
                <redazione id="red1" nome="" norm=""/>
                <urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:2007-02-23;4"/>
                <materie vocabolario="Regione Molise">
                    <materia valore="-"/>
                </materie>
            </descrittori>
        </meta><?error 21.Ordinamento e organizzazione regionale e degli enti dipendenti e vigilati, organi della Regione, organizzazione degli uffici e politiche del personale, commissioni, comitati e consulte 
 
Bollettino 
BOLLETTINO UFFICIALE DELLA REGIONE MOLISE  N. 06 del 1 marzo 2007 
 
Oggetto 
Regione Molise - Sottosegretario alla Presidenza della Regione - Istituzione e nomina 
 
Abrogazioni 
 
 
Modifiche 
 
 
?>
        <intestazione>
            <emanante>Regione Molise</emanante>
            <tipoDoc>LEGGE REGIONALE </tipoDoc>
            <dataDoc norm="20070223">23 febbraio 2007</dataDoc>, n. <numDoc>4</numDoc>. 
 
<titoloDoc>Istituzione del Sottosegretario alla Presidenza della Regione* 
*La Corte Costituzionale, con sentenza 9-13 giugno 2008, n. 201, ha dichiarato l'illeggittimità costituzionale della presente legge. 
 
 
</titoloDoc>
        </intestazione>
        <formulainiziale/>
        <articolato>
            <articolo id="art1">
                <num>ARTICOLO 1 </num>
                <comma id="art1-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> È istituito il Sottosegretario alla Presidenza della Regione, di seguito chiamato Sottosegretario. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art1-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo> Il Sottosegretario, che partecipa alle sedute della Giunta regionale senza diritto di voto, è nominato dal Presidente della Regione tra i consiglieri regionali in carica; il Presidente può revocare la nomina in qualsiasi momento. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art1-com3">
                    <num>
 
3.</num>
                    <corpo> Il Sottosegretario può rappresentare il Presidente della Regione su disposizione dello stesso, svolge l'attività sotto la sua direzione ed opera in nome e per conto del medesimo. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art1-com4">
                    <num>
 
4.</num>
                    <corpo> Nell'esercizio della funzione di cui al <rif xlink:href="#art1-com3">comma 3</rif>, il Sottosegretario, inoltre, mantiene i rapporti con il Consiglio, con gli assessori, con i direttori generali, con la struttura regionale, con tutte le istituzioni e con organismi pubblici e privati. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art1-com5">
                    <num>
 
5.</num>
                    <corpo> Per assolvere al suo ruolo, il Sottosegretario si avvale delle strutture, delle collaborazioni e del personale che sono nella disponibilità della Presidenza della Regione. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art1-com6">
                    <num>
 
6.</num>

                    <corpo> Al Sottosegretario si applica la normativa prevista per il vicepresidente del Consiglio in materia di indennità nonché l'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1991-09-12;15#art8-com1-letb">articolo 8, comma 1, lettera b), della legge regionale 12 settembre 1991, n. 15</rif>, e, solo per gli assetti organizzativi, le disposizioni previste per gli assessori regionali. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art1-com7">
                    <num>
 
7.</num>
                    <corpo> Il Sottosegretario è sostituito nella Commissione consiliare di cui fa parte da un consigliere dello stesso gruppo politico o di altro gruppo di maggioranza. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art2">
                <num>ARTICOLO 2 </num>
                <comma id="art2-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> Agli oneri derivanti dall'attuazione della presente legge si fa fronte con gli stanziamenti che troveranno iscrizione nel bilancio regionale per l'esercizio finanziario 2007. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art2-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo> Per gli esercizi finanziari successivi si provvederà con le leggi di bilancio. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art3">
                <num>ARTICOLO 3 </num>
                <comma id="art3-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> La presente legge entra in vigore il giorno successivo a quello della sua pubblicazione nel Bollettino Ufficiale della Regione Molise. 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
        </articolato>
        <formulafinale/>
        <conclusione/><?error La presente legge sar&#xE0; pubblicata nel Bollettino Ufficiale della Regione. &#xC8; fatto obbligo a chiunque spetti di osservarla e farla osservare come legge della Regione Molise. 

?>
    </LeggeRegionale>
</NIR>
