<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE NIR SYSTEM "nirflessibile.dtd">
<NIR tipo="originale" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
    <LeggeRegionale>
        <meta>
            <descrittori>
                <pubblicazione norm="" num="" tipo="GU"/>
                <entratainvigore norm=""/>
                <redazione id="red1" nome="" norm=""/>
                <urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:2004-10-18;19"/>
                <materie vocabolario="Regione Molise">
                    <materia valore="29.Professioni"/>
                </materie>
            </descrittori>
        </meta><?error 29.Professioni 
 
Bollettino 
BOLLETTINO UFFICIALE DELLA REGIONE MOLISE &#x96; N. 22  del 30 ottobre  2004 
 
Oggetto 
Consulta per la valorizzazione di Ordini Collegi ed Associazioni professionali-Costituzione-Disciplina 
 
Abrogazioni 
 
 
Modifiche 
 
 
?>
        <intestazione>
            <emanante>Regione Molise</emanante>
            <tipoDoc>LEGGE REGIONALE </tipoDoc>
            <dataDoc norm="20041018">18 ottobre 2004</dataDoc>, n. <numDoc>19</numDoc>. 
 
<titoloDoc>Costituzione e disciplina della Consulta per la valorizzazione di Ordini, Collegi ed Associazioni professionali. 
 
</titoloDoc>
        </intestazione>
        <formulainiziale/>
        <articolato>
            <articolo id="art1">
                <num>Art. 1 </num>
                <rubrica>
 
Finalità ed obiettivi 
 </rubrica>
                <comma id="art1-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <alinea> La Regione Molise, riconoscendo ad Ordini professionali, Collegi ed Associazioni professionali una funzione sociale ed un ruolo centrale nello sviluppo socio-economico regionale: 
 
</alinea>
                    <el id="art1-com1-leta">
                        <num>a)</num>
                        <corpo> promuove le iniziative volte a qualificare le libere professioni nell'esercizio delle loro competenze e nei rapporti con i cittadini, predisponendone gli strumenti necessari;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art1-com1-letb">
                        <num> 
 
b)</num>
                        <corpo> promuove ed attua una politica di informazione adottando altresì tutte le misure necessarie all'aggiornamento delle professioni finalizzato anche all'inserimento nel contesto europeo;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art1-com1-letc">
                        <num> 
 
c)</num>
                        <corpo> assicura un'adeguata tutela del cliente e degli interessi pubblici connessi al corretto e legale esercizio della professione, alla correttezza ed alla qualità delle prestazioni ed al rispetto delle regole deontologiche;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art1-com1-letd">
                        <num> 
 
d)</num>
                        <corpo> salvaguarda l'autonomia del professionista nelle scelte inerenti allo svolgimento della propria attività. 
 
</corpo>
                    </el>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art2">
                <num>Art. 2 </num>
                <rubrica>
 
Istituzione della Consulta regionale per la valorizzazione di Ordini, Collegi ed Associazioni professionali 
 </rubrica>
                <comma id="art2-com1">
                    <num>
1.</num>

                    <corpo> La Regione, per il perseguimento degli obiettivi di cui all'<rif xlink:href="#art1">articolo 1</rif>, istituisce la "Consulta regionale per la valorizzazione di Ordini, Collegi ed Associazioni professionali". 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art3">
                <num>Art. 3 </num>
                <rubrica>
 
Compiti della Consulta 
 </rubrica>
                <comma id="art3-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <alinea> I compiti attribuiti alla Consulta sono: 
 
</alinea>
                    <el id="art3-com1-leta">
                        <num>a)</num>
                        <corpo> studiare i problemi relativi all'esercizio ed alla valorizzazione delle professioni e proporre alla Giunta regionale studi e ricerche;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art3-com1-letb">
                        <num> 
 
b)</num>
                        <corpo> formulare proposte e pareri sugli interventi programmatici e sui progetti di legge connessi alla valorizzazione delle professioni, alla difesa dei relativi diritti ed al rapporto tra gli esercenti le professioni e gli utenti;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art3-com1-letc">
                        <num> 
 
c)</num>
                        <corpo> esprimere proposte per il coordinamento degli interventi dei vari organismi regionali con competenza in materia di professioni al fine di realizzare un razionale utilizzo delle risorse;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art3-com1-letd">
                        <num> 
 
d)</num>
                        <corpo> esprimere pareri su questioni in materia di difesa degli utenti quando gli stessi siano richiesti espressamente dal Consiglio o dalla Giunta regionale;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art3-com1-lete">
                        <num> 
 
e)</num>
                        <corpo> redigere una relazione annuale sull'attività svolta da presentare al Consiglio regionale. 
 
</corpo>
                    </el>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art4">
                <num>Art. 4 </num>
                <rubrica>
 
Criteri di ammissione delle rappresentanze delle professioni 
 </rubrica>
                <comma id="art4-com1">
                    <num>
1.</num>

                    <corpo> Sono ammessi alla Consulta gli Ordini, i Collegi e le Associazioni professionali legalmente riconosciuti che ne facciano richiesta. Le Associazioni professionali provvedono a presentare alla Regione la documentazione comprovante l'avvenuta costituzione corredata di <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:statuto:">statuto</rif>, regolamento, composizione degli organi, numero dei soci ed indirizzo della sede sociale. Per la prima formazione della Consulta regionale sono considerati gli Ordini, i Collegi e le Associazioni professionali operanti alla data di entrata in vigore della presente legge. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art5">
                <num>Art. 5 </num>
                <rubrica>
 
Composizione della Consulta 
 </rubrica>
                <comma id="art5-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <alinea> La Consulta è nominata con decreto del Presidente della Giunta regionale. È composta: 
 
</alinea>
                    <el id="art5-com1-leta">
                        <num>a)</num>
                        <corpo>   dal Presidente della Giunta regionale, o da un Assessore dallo stesso delegato, che la presiede;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art5-com1-letb">
                        <num> 
 
b)</num>
                        <corpo>   da due rappresentanti di ciascun Ordine professionale provinciale e distrettuale, due rappresentanti di ciascun Collegio professionale provinciale e distrettuale e due rappresentanti delle Associazioni professionali provinciali;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art5-com1-letc">
                        <num> 
 
c)</num>
                        <corpo>   da tre componenti designati dal Consiglio regionale, di cui uno in rappresentanza della minoranza. </corpo>
                    </el>
                </comma>
                <comma id="art5-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo>   I rappresentanti degli Ordini professionali provinciali e distrettuali, dei Collegi professionali provinciali e distrettuali e delle Associazioni professionali legalmente riconosciute sono individuati direttamente dall'Ordine, dal Collegio e dall'Associazione professionale di appartenenza. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art5-com3">
                    <num>
 
3.</num>
                    <corpo> Esplica le funzioni di segretario della Consulta un dirigente regionale nominato dal Presidente della Giunta. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art6">
                <num>Art. 6 </num>
                <rubrica>
 
Ufficio di presidenza 
 </rubrica>
                <comma id="art6-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> La Consulta regionale elegge al suo interno un Ufficio di presidenza composto, oltre che dal Presidente, da due vicepresidenti, scelti uno tra i rappresentanti di Ordini, Collegi ed Associazioni professionali, l'altro tra i rappresentanti del Consiglio regionale di cui alla lettera c) del comma 1 del precedente articolo. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art6-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo> L'Ufficio di presidenza predispone l'ordine del giorno delle sedute, espleta le necessarie istruttorie e raccoglie la documentazione utile ai lavori. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art7">
                <num>Art. 7 </num>
                <rubrica>
 
Funzionamento della Consulta 
 </rubrica>
                <comma id="art7-com1">
                    <num>
1.</num>

                    <corpo> La Consulta è nominata all'inizio di ogni legislatura, si rinnova secondo quanto previsto dalla <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2002;16">legge regionale n. 16/2002</rif> ed i suoi componenti possono essere riconfermati. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art7-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo> La Consulta è convocata dal suo Presidente, sentito l'Ufficio di presidenza, almeno una volta ogni quattro mesi nonché ogni qualvolta il Presidente lo ritenga opportuno o ne riceva richiesta da un quarto dei componenti. La Consulta predispone ed approva il proprio regolamento con la maggioranza dei due terzi dei componenti. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art7-com3">
                    <num>
 
3.</num>
                    <corpo> I componenti assenti per più di tre sedute consecutive, senza giustificato motivo, sono dichiarati decaduti e possono essere sostituiti. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art8">
                <num>Art. 8 </num>
                <rubrica>
 
Raccolta di segnalazioni e di istanze 
 </rubrica>
                <comma id="art8-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> L'Ufficio di presidenza della Consulta può ricevere segnalazioni ed istanze relative all'esercizio delle professioni ed ai rapporti tra queste e gli utenti. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art8-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo> La Consulta fornisce risposta scritta ai presentatori di iniziative ed istanze tramite gli Ordini, i Collegi e le Associazioni professionali. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art9">
                <num>Art. 9 </num>
                <rubrica>
 
Regolamento di attuazione 
 </rubrica>
                <comma id="art9-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> Le modalità di attuazione della presente legge sono oggetto di uno specifico regolamento da approvarsi entro tre mesi dall'entrata in vigore della presente legge. 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
        </articolato>
        <formulafinale/>
        <conclusione/><?error La presente legge sar&#xE0; pubblicata nel Bollettino Ufficiale della Regione. &#xC8; fatto obbligo a chiunque spetti di osservarla e farla osservare come legge della Regione Molise. 

?>
    </LeggeRegionale>
</NIR>
