<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE NIR SYSTEM "nirflessibile.dtd">
<NIR tipo="originale" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
    <LeggeRegionale>
        <meta>
            <descrittori>
                <pubblicazione norm="20040116" num="1" tipo="BURM"/>
                <entratainvigore norm="20040131"/>
                <redazione id="red1" nome="" norm=""/>
                <urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:2004-01-09;4"/>
                <materie vocabolario="Regione Molise">
                    <materia valore="15.industria"/>
                </materie>
            </descrittori><ciclodivita><eventi><evento data="20040219" fonte="rp1" id="t1" tipo="modifica"/></eventi><relazioni><passiva id="rp1" xlink:href="urn:nir:regione.campania:legge:2004;06" xlink:type="simple"/></relazioni></ciclodivita>
        </meta><?error 15.Industria 
 
Bollettino 
BOLLETTINO UFFICIALE DELLA REGIONE MOLISE &#x96; N. 1 del 16 gennaio 2004 
 
Oggetto 
Industria - Intervento fidejussorio in favore della societ&#xE0; "LA MOLISANA INDUSTRIE ALIMENTARI" - Procedure 
 
Abrogazioni 
 
 
Modifiche 
Modificato art. 5 dalla legge n. 6/2004 art. 1 
 
?>
        <intestazione>
            <emanante>Regione Molise</emanante>
            <tipoDoc>LEGGE REGIONALE </tipoDoc>
            <dataDoc norm="20040109">9 gennaio 2004</dataDoc>, n. <numDoc>4</numDoc>. 
 
<titoloDoc>Intervento fidejussorio tramite la FINMOLISE in favore della societè: "LA MOLISANA INDUSTRIE ALIMENTARI - S.p.A." di Campobasso. 
 
</titoloDoc>
        </intestazione>
        <formulainiziale/>
        <articolato>
            <articolo id="art1">
                <num>Art. 1 </num>
                <rubrica>
 
(Finalitè) 
 </rubrica>
                <comma id="art1-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> La "FINMOLISE ? S.p.A." è autorizzata a concedere una fidejussione, nei modi e nelle forme previsti dalla legislazione regionale vigente, nell'interesse della ditta: "LA MOLISANA INDUSTRIE ALIMENTARI - S.p.A." di Campobasso. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art2">
                <num>Art. 2 </num>
                <rubrica>
 
(Capitale garantito) 
 </rubrica>
                <comma id="art2-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> La fidejussione prestata per l'importo complessivo 
 
di Euro 5.000.000,00 (CINQUE MILIONI). 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art3">
                <num>Art. 3 </num>
                <rubrica>
 
(Durata) 
 </rubrica>
                <comma id="art3-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> La durata della garanzia, di cui all'<rif xlink:href="#art1">art. 1</rif>, è fissata in anni nove, secondo la richiesta avanzata dalla societè: "LA MOLISANA INDUSTRIE ALIMENTARI - S.p.A." di Campobasso. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art3-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo> Il rilascio della fidejussione è condizionato, comunque, alle deliberazioni degli Istituti di Credito di nuovi interventi finanziari finalizzati al rilancio dell'azienda. 
 
  
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art4">
                <num>Art. 4 </num>
                <rubrica>
 
(Obbligazioni del garantito) 
 </rubrica>
                <comma id="art4-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> La garantita deve prioritariamente soddisfare i debiti verso le maestranze, i fornitori di beni e servizi e l'erario. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art5">
                <num>Art. 5 </num>

                <rubrica>
 
(Condizioni della garanzia) 
 
 La fidejussione dovrè essere concessa alle seguenti condizioni: 
 
è iscrizione ipotecaria di grado immediatamente successivo a quelli esistenti alla data della richiesta della fidejussione da parte de "LA MOLISANA INDUSTRIE ALIMENTARI - S.p.A." di Campobasso e comunque di grado non inferiore al secondo, per l'importo di Euro 7.500.000,00 (SETTEMILIONICINQUECENTOMILA/00), previa stima giurata da parte di un tecnico designato dalla Regione Molise, sui beni di proprietè di suddetta societè di valore congruo rispetto all'ammontare della garanzia; 
 
è costituzione di pegno sulle azioni rappresentanti un valore pari al 20% del capitale sociale; 
 
è divieto di distribuzione degli utili per tutta la durata della garanzia, di cui all'<rif xlink:href="#art3">articolo 3</rif> della presente legge; 
 
è diritto della Regione Molise di designare un componente del Consiglio di Amministrazione ed un componente del Collegio Sindacale; 
 
è obbligo di certificazione rilasciata da primaria societè di revisione indicata dalla Regione Molise o, in alternativa, di asseverazione resa da dottore commercialista - revisore contabile, da cui risulti la corretta redazione, in conformitè ai principi civilistici e contabili, dell'ultimo bilancio chiuso e della situazione economico-patrimoniale della ditta: "LA MOLISANA INDUSTRIE ALIMENTARI - S.p.A.", in data non anteriore a 60 giorni, computati dall'entrata in vigore della presente legge; 
 
è che il piano industriale venga approvato anche dalle banche creditrici; 
 
è che Sviluppo Italia assicuri la propria partecipazione all'operazione finanziaria. 
 
</rubrica><?error Marker Warning 109?>
                <comma id="art5-com1">
                    <num/>
                    <corpo/>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art6">
                <num>Art. 6 </num>
                <rubrica>
 
(Costo della garanzia) 
 </rubrica>
                <comma id="art6-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> Il costo della fidejussione, pari allo 0,50% (ZEROCINQUANTAPERCENTO) annuale dell'importo garantito, è posto a carico de "LA MOLISANA INDUSTRIE ALIMENTARI - S.p.A.". 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art7">
                <num>Art. 7 </num>
                <rubrica>
 
(Gratuitè dell'intervento) 
 </rubrica>
                <comma id="art7-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> Per la garanzia prestata, la Regione Molise non dovrè alcun compenso alla "FINMOLISE - S.p.A.". 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art8">
                <num>Art. 8 </num>
                <rubrica>
 
(Fidejussione regionale) 
 </rubrica>
                <comma id="art8-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> A fronte della garanzia, di cui all'<rif
                            xlink:href="#art1">articolo 1</rif>, la Regione Molise presta fidejussione a favore della "FINMOLISE - S.p.A.", di importo pari a quello specificato all'<rif
                            xlink:href="#art2">articolo 2</rif> della presente legge, con conseguenti surrogazione, azioni di regresso e diritto di eccezioni previsti dagli articoli 1936 e seguenti del <rif xlink:href="urn:nir:stato:codice.civile:1942-03-16;262">codice civile</rif>. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art9">
                <num>Art. 9 </num>
                <rubrica>
 
(Copertura finanziaria) 
 </rubrica>
                <comma id="art9-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> A decorrere dall'esercizio finanziario 2004, per le finalitè della presente legge, è iscritto nello stato di previsione delle spese del bilancio regionale ? U.P.B. "Pianificazione e sviluppo attivitè industriali"- la somma di Euro 556.000,0 
 
       (CINQUECENTOCINQUANTASEIMILA/00) nella competenza e nella cassa, quale fondo regionale per interventi relativi alla garanzia fidejussoria sussidiaria a favore della "FINMOLISE ? S.p.A.". Nello stato di previsione delle entrate U.P.B. "Altri rimborsi e recuperi" è iscritta la medesima somma di Euro 556.000,00 (CINQUECENTOCINQUANTASEIMILA/00) nella competenza e nella cassa, a titolo di recupero crediti conseguenti alla garanzia fidejussoria rilasciata alla "FINMOLISE- S.p.A.". </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo> La Giunta Regionale è autorizzata ad istituire apposito capitolo di spesa e di entrata nel rispettivo documento contabile ai fini della gestione. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art10">
                <num>Art. 10 </num>
                <rubrica>
 
(Pubblicazione) 
 </rubrica>
                <comma id="art10-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> La presente legge entra in vigore il giorno successivo a quello della sua pubblicazione sul Bollettino Ufficiale della Regione. 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
        </articolato>
        <formulafinale/>
        <conclusione/><?error La presente legge sar&#xE0; pubblicata nel Bollettino Ufficiale della Regione. &#xC8; fatto obbligo a chiunque spetti di osservarla e farla osservare come legge della Regione Molise. 

?>
    </LeggeRegionale>
</NIR>
