<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE NIR SYSTEM "nirflessibile.dtd">
<NIR tipo="originale" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
    <LeggeRegionale>
        <meta>
            <descrittori>
                <pubblicazione norm="" num="" tipo="GU"/>
                <entratainvigore norm=""/>
                <redazione id="red1" nome="" norm=""/>
                <urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:2004-10-22;24"/>
                <materie vocabolario="Regione Molise">
                    <materia valore="-"/>
                </materie>
            </descrittori>
        </meta><?error 21.Ordinamento e organizzazione regionale e degli enti dipendenti e vigilati, organi della Regione, organizzazione degli uffici e politiche del personale, commissioni, comitati e consulte 
 
Bollettino 
BOLLETTINO UFFICIALE DELLA REGIONE MOLISE &#x96; N. 22  del 30 ottobre  2004 
 
Oggetto 
Consiglio regionale - Attivit&#xE0; politica ed amministrativa - Trasparenza - Gruppi di interesse -Riconoscimento ed accreditamento 
 
Abrogazioni 
 
 
Modifiche 
 
 
?>
        <intestazione>
            <emanante>Regione Molise</emanante>
            <tipoDoc>LEGGE REGIONALE </tipoDoc>
            <dataDoc norm="20041022">22 ottobre 2004</dataDoc>, n. <numDoc>24</numDoc>. 
 
<titoloDoc>Norme per la trasparenza dell'attività politica ed amministrativa del Consiglio regionale del Molise. 
 
</titoloDoc>
        </intestazione>
        <formulainiziale/>
        <articolato>
            <articolo id="art1">
                <num>Art. 1 </num>
                <rubrica>
 
(Finalità) 
 </rubrica>
                <comma id="art1-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> Ai fini della trasparenza dell'attività politica e amministrativa e della garanzia di accesso e di partecipazione per un numero sempre maggiore di soggetti, anche con riferimento ai gruppi di interesse presenti nella società molisana, nonché al fine di favorire i consiglieri regionali nello svolgimento del loro mandato, il Consiglio regionale riconosce tali gruppi e ne valorizza il ruolo in funzione dei principi predetti, oltre che del pluralismo economico, sociale e culturale. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art1-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo> Il Consiglio regionale può recepire le richieste dei gruppi d'interesse, ove siano compatibili con gli interessi della collettività. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art2">
                <num>Art. 2 </num>
                <rubrica>
 
(Accreditamento dei gruppi d'interesse) 
 </rubrica>
                <comma id="art2-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> I gruppi d'interesse molisani possono chiedere di essere accreditati presso il Consiglio regionale mediante l'iscrizione in un apposito registro, che viene istituito con la presente legge. Si intendono comunque accreditate le categorie economiche, sociali e del terzo settore maggiormente rappresentative a livello regionale e le loro articolazioni provinciali. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art2-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo> Il registro di cui al <rif xlink:href="#art2-com1">comma 1</rif> è organizzato per settori. Le modalità di gestione del registro sono disciplinate dall'Ufficio di presidenza del Consiglio regionale, per quanto non previsto dalla presente legge. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art2-com3">
                    <num>
 
3.</num>
                    <corpo> I gruppi di cui al <rif xlink:href="#art2-com1">comma 1</rif> devono essere organizzati in associazioni o fondazioni, anche non riconosciute, ovvero in comitati con finalità temporanee. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art2-com4">
                    <num>
 
4.</num>

                    <corpo> Ai fini dell'iscrizione nel registro, i gruppi d'interesse devono produrre, oltre alla domanda e all'atto costitutivo, lo <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:statuto:">statuto</rif> e la deliberazione degli organi statutari relativa alla rappresentanza esterna del gruppo. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art2-com5">
                    <num>
 
5.</num>
                    <corpo> Possono essere iscritti nel registro i gruppi di interesse la cui organizzazione interna sia regolata dal principio democratico, che perseguano interessi meritevoli, di tutela secondo l'ordinamento giuridico, che siano costituiti da almeno sei mesi alla data della richiesta di iscrizione. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art2-com6">
                    <num>
 
6.</num>

                    <corpo> Ove, da controlli successivi all'iscrizione nel registro svolti secondo le modalità di cui al <rif xlink:href="#art2-com2">comma 2</rif>, risulti che uno o più gruppi d'interesse non possiedano i requisiti previsti dalla presente legge, l'Ufficio di presidenza del Consiglio regionale provvede alla comunicazione dell'esito del controllo ai soggetti controllati ed all'eventuale cancellazione degli stessi dal registro. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art2-com7">
                    <num>
 
7.</num>
                    <corpo> Le richieste di iscrizione vengono disposte entro il trimestre successivo alle domande. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art2-com8">
                    <num>
 
8.</num>
                    <corpo> L'Ufficio di presidenza stabilisce le modalità per la periodica verifica della persistenza dei requisiti per l'iscrizione nel registro. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art3">
                <num>Art. 3 </num>
                <rubrica>
 
(Modalità di tutela dell'interesse) 
 </rubrica>
                <comma id="art3-com1">
                    <num>
1.</num>

                    <corpo> I gruppi iscritti nel registro, di cui all'<rif xlink:href="#art2">articolo 2</rif> possono rappresentare e perseguire presso il Consiglio regionale interessi pertinenti alle loro finalità. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art3-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo> Le richieste rappresentate dai soggetti accreditati possono riguardare atti proposti o da proporre all'esame del Consiglio; nel primo caso, i rappresentanti dei gruppi di interesse possono chiedere di essere ascoltati dalle commissioni consiliari incaricate dell'istruttoria degli atti; nel secondo caso, le richieste formali dei gruppi d'interesse e la relativa documentazione sono trasmesse indistintamente a tutti i gruppi politici del Consiglio regionale. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art3-com3">
                    <num>
 
3.</num>
                    <corpo> I rappresentanti dei gruppi accreditati possono accedere ai locali del Consiglio; possono anche seguire per via telematica le sedute delle commissioni consiliari di loro specifico interesse, secondo le modalità disciplinate dal Regolamento interno del Consiglio. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art3-com4">
                    <num>
 
4.</num>

                    <corpo> I rappresentanti dei gruppi accreditati possono inoltre accedere agli uffici del Consiglio regionale per informazioni e chiarimenti di carattere tecnico relativi agli atti di loro interesse di cui al <rif
                            xlink:href="#art3-com2">comma 2</rif> ovvero relativi all'organizzazione procedurale dei lavori del Consiglio stesso, nel rispetto dei principi di cui alla legge in materia di accesso agli atti, con modalità e criteri di completezza e tempestività idonei a salvaguardare le finalità indicate al <rif xlink:href="#art3-com1">comma 1</rif>. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art3-com5">
                    <num>
 
5.</num>
                    <corpo> Rimane fermo quanto disposto dallo <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:statuto:">Statuto</rif> e dal Regolamento interno del Consiglio relativamente alla partecipazione, al dovere di informazione, al potere delle commissioni in ordine alle consultazioni, ai soggetti da consultare e alle modalità delle consultazioni stesse. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art4">
                <num>Art. 4 </num>
                <rubrica>
 
(Sanzioni) 
 </rubrica>
                <comma id="art4-com1">
                    <num>
1.</num>

                    <corpo> Gli atti formali dei gruppi accreditati e i comportamenti dei loro rappresentanti debbono essere coerenti con il ruolo e le funzioni che lo <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:statuto:">Statuto</rif> attribuisce al Consiglio regionale e ai suoi membri. In particolare, è fatto divieto di esercitare, nei confronti dei consiglieri regionali e delle rispettive organizzazioni, forme di pressione tali da incidee sulla libertà di giudizio e di voto. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art4-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo> L'ufficio di presidenza del Consiglio regionale, cui i consiglieri sono tenuti a comunicare fatti che possono presentare violazione delle norme di comportamento, valutata la sussistenza della violazione, commina le seguenti sanzioni correlate alla gravità della stessa: richiamo formale, sospensione temporanea o revoca dell'iscrizione. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art5">
                <num>Art. 5 </num>
                <comma id="art5-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> La presente legge entra in vigore il giorno successivo a quello della sua pubblicazione. 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
        </articolato>
        <formulafinale/>
        <conclusione/><?error La presente legge sar&#xE0; pubblicata nel Bollettino Ufficiale della Regione. &#xC8; fatto obbligo a chiunque spetti di osservarla e farla osservare come legge della Regione Molise. 

?>
    </LeggeRegionale>
</NIR>
