<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE NIR SYSTEM "nirflessibile.dtd">
<NIR tipo="originale" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
    <LeggeRegionale>
        <meta>
            <descrittori>
                <pubblicazione norm="20041216" num="28" tipo="BURM"/>
                <entratainvigore norm="20041231"/>
                <redazione id="red1" nome="" norm=""/>
                <urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:2004-12-03;32"/>
                <materie vocabolario="Regione Molise">
                    <materia valore="11.enti locali, comunit&amp;#xe0; montane"/>
                </materie>
            </descrittori>
        </meta><?error 11.Enti locali, comunit&#xE0; montane 
 
Bollettino 
BOLLETTINO UFFICIALE DELLA REGIONE MOLISE &#x96; N. 28 del 16 dicembre 2004 
 
Oggetto 
Associazionismo e cooperazione intercomunale - Misure regionali di sostegno 
 
Abrogazioni 
 
 
Modifiche 
 
 
?>
        <intestazione>
            <emanante>Regione Molise</emanante>
            <tipoDoc>LEGGE REGIONALE </tipoDoc>
            <dataDoc norm="20041203">3 dicembre 2004</dataDoc>, n. <numDoc>32</numDoc>. 
 
<titoloDoc>Misure di sostegno all'associazionismo intercomunale. 
 
</titoloDoc>
        </intestazione>
        <formulainiziale/>
        <articolato>
            <articolo id="art1">
                <num>Art. 1 </num>
                <rubrica>
 
Oggetto 
 </rubrica>
                <comma id="art1-com1">
                    <num>
1.</num>

                    <corpo> In attuazione del Capo V del Titolo I del Testo unico sull'ordinamento degli enti locali, approvato con <rif xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legislativo:2000-08-18;267">decreto legislativo 18 agosto 2000, n. 267</rif>, le norme della presente legge disciplinano misure regionali di sostegno alle forme di associazionismo e di cooperazione intercomunale. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art1-com2">
                    <num>
 
2.</num>

                    <corpo> Nel prosieguo della presente legge, il Testo unico delle leggi sull'ordinamento degli enti locali, approvato con <rif xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legislativo:2000-08-18;267">decreto legislativo 18 agosto 2000, n. 267</rif>, è richiamato come "Testo unico". 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art2">
                <num>Art. 2 </num>
                <rubrica>
 
Metodo della concertazione 
 </rubrica>
                <comma id="art2-com1">
                    <num>
1.</num>

                    <corpo> La Regione sostiene la ricomposizione a livello sovracomunale delle funzioni e dei servizi, attraverso il metodo della concertazione con gli enti locali, in applicazione degli articoli 1, 6, 8 e 9 della <rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1999-09-29;34">legge regionale 29 settembre 1999, n. 34</rif>, in attuazione del <rif xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legislativo:1998;112">decreto legislativo n. 112/1998</rif>. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art3">
                <num>Art. 3 </num>
                <rubrica>
 
Comuni, Comunità montane, Unioni di Comuni, altre forme associative 
 </rubrica>
                <comma id="art3-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> I Comuni, in quanto titolari della cura degli interessi delle comunità locali, sono soggetti primari delle forme di associazione e di aggregazione intercomunale. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art3-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo> Le Comunità montane, unioni di comuni, sono enti locali costituiti fra comuni montani e parzialmente montani che assicurano l'esercizio associato delle funzioni e dei servizi comunali. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art3-com3">
                    <num>
 
3.</num>
                    <corpo> Agli effetti della presente legge, le unioni di comuni, diverse dalle Comunità montane, sono costituite da due o più comuni contermini non appartenenti a Comunità montana, per esercitare, ai sensi dell'articolo 32 del Testo unico, in maniera congiunta, pluralità di funzioni e di servizi comunali. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art3-com4">
                    <num>
 
4.</num>
                    <corpo> In applicazione del principio costituzionale di buon andamento della Pubblica Amministrazione nonché dei principi di efficienza, di economicità, di omogeneità e unicità dell'amministrazione, la Regione Molise incentiva altresì la gestione associata di funzioni e di servizi comunali svolta sulla base di apposite convenzioni, con riferimento alle forme associative previste dal Cap. V del Testo unico. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art4">
                <num>Art. 4 </num>
                <rubrica>
 
Programmazione regionale e procedura concertativa 
 </rubrica>
                <comma id="art4-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> La Giunta regionale, ai sensi dell'articolo 33 del Testo unico, predispone, in concertazione con l'ANCI, l'UNCEM, la Lega delle Autonomie Locali e l'UPI, un programma triennale di individuazione degli ambiti per la gestione associata delle funzioni e dei servizi comunali, che tenga presente di tutte le forme associative di cui al Cap. V del Testo unico. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art4-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo> Il programma indica gli ambiti territoriali, le forme e modalità associative, le funzioni e i servizi da associare, i termini e i criteri di ripartizione dei contributi finanziari e delle altre forme di incentivazione. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art4-com3">
                    <num>
 
3.</num>

                    <corpo> Il programma così predisposto è pubblicato sul Bollettino Ufficiale della Regione Molise affinché i rappresentanti degli enti locali, entro 30 giorni dalla stessa data di pubblicazione, possano proporre integrazioni e/o modifiche alla Giunta regionale che le esamina con i soggetti della concertazione di cui al <rif xlink:href="#art4-com1">comma 1</rif>. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art4-com4">
                    <num>
 
4.</num>
                    <corpo> Il programma è definitivamente approvato dal Consiglio regionale. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art4-com5">
                    <num>
 
5.</num>
                    <corpo> Il programma, che viene aggiornato almeno ogni tre anni, tiene conto, integrandole, delle incentivazioni disposte dallo Stato a favore dei comuni molisani nonché delle forme associative esistenti o in corso di costituzione o trasformazione. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art4-com6">
                    <num>
 
6.</num>

                    <corpo> La Giunta regionale, per esigenze particolari e straordinarie, può aggiornare il programma triennale nelle modalità di cui al <rif xlink:href="#art4-com1">comma 1</rif>. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art5">
                <num>Art. 5 </num>
                <rubrica>
 
Criteri delle incentivazioni regionali 
 </rubrica>
                <comma id="art5-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> I soggetti di cui all'<rif xlink:href="#art3">art. 3</rif>, entro il termine perentorio di 60 giorni dalla pubblicazione del programma regionale sul Bollettino Ufficiale della Regione Molise, formulano le proposte relative ai servizi da gestire in forma associata. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art5-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <alinea> I criteri per la determinazione dei contributi e delle incentivazioni regionali ai comuni che prescelgono forme di associazione e di cooperazione intercomunale sono determinati attraverso le elaborazioni statistiche e assegnati tenendo conto: 
 
</alinea>
                    <el id="art5-com2-leta">
                        <num>a)</num>
                        <corpo> del numero e dell'entità delle funzioni e dei servizi da gestire in forma associata;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art5-com2-letb">
                        <num> 
 
b)</num>
                        <corpo> dei particolari svantaggi socio - economici;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art5-com2-letc">
                        <num> 
 
c)</num>
                        <corpo> dell'altimetria e dell'estensione del territorio montano;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art5-com2-letd">
                        <num> 
 
d)</num>
                        <corpo> della densità abitativa sul territorio;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art5-com2-lete">
                        <num> 
 
e)</num>
                        <corpo> della popolazione residente anche in riferimento a classi di età, occupazione e indice di spopolamento, e comunque calcolando il limite massimo di 5.000 abitanti per i comuni con popolazione superiore a 20.000 abitanti;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art5-com2-letf">
                        <num> 
 
f)</num>
                        <corpo> della salvaguardia dell'ambiente e sviluppo delle attività agro - silvo - pastorali ecocompatibili;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art5-com2-letg">
                        <num> 
 
g)</num>
                        <corpo> del reddito medio pro - capite;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art5-com2-leth">
                        <num> 
 
h)</num>
                        <corpo> del livello dei servizi;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art5-com2-leti">
                        <num> 
 
i)</num>
                        <corpo> del livello delle attività produttive;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art5-com2-letj">
                        <num> 
 
j)</num>
                        <corpo> del livello occupazionale. 
 
</corpo>
                    </el>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art6">
                <num>Art. 6 </num>
                <rubrica>
 
Finanziamento 
 </rubrica>
                <comma id="art6-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> Nell'ambito del Fondo, di cui all'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1999-09-29;34#art10">articolo 10 della legge regionale 29 settembre 1999, n. 34</rif>, viene istituita con apposito capitolo di Bilancio una sezione destinata al finanziamento dei contributi e degli incentivi regionali previsti dalla presente legge. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art6-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo> In fase di prima applicazione della presente legge, agli oneri derivanti si fa fronte con i fondi di cui all'U.P.B. 090, capitolo 12209 del Bilancio regionale per l'esercizio finanziario 2004. 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
        </articolato>
        <formulafinale/>
        <conclusione/><?error La presente legge sar&#xE0; pubblicata nel Bollettino Ufficiale della Regione. &#xC8; fatto obbligo a chiunque spetti di osservarla e farla osservare come legge della Regione Molise. 

?>
    </LeggeRegionale>
</NIR>
