<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE NIR SYSTEM "nirflessibile.dtd">
<NIR tipo="originale" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
    <LeggeRegionale>
        <meta>
            <descrittori>
                <pubblicazione norm="19761231" num="24" tipo="BURM"/>
                <entratainvigore norm="19770115"/>
                <redazione id="red1" nome="" norm=""/>
                <urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:1976-12-27;41"/>
                <materie vocabolario="Regione Molise">
                    <materia valore="17.lavori pubblici e acquedotti"/>
                </materie>
            </descrittori><ciclodivita><eventi><evento data="19770115" fonte="rp1" id="t1" tipo="modifica"/></eventi><relazioni><passiva id="rp1" xlink:href="urn:nir:regione.campania:legge:1976;42" xlink:type="simple"/></relazioni></ciclodivita>
        </meta><?error 17.Lavori pubblici e acquedotti 
 
Bollettino 
Bollettino Ufficiale n. 24 del 31/12/76 
 
Oggetto 
Opere pubbliche di competenza della Regione e degli enti locali - Esecuzione - Disciplina - Norme integrative 
 
Abrogazioni 
 
 
Modifiche 
Modificato art. 7 dalla legge n. 42/1976 art. 1 
 
?>
        <intestazione>
            <emanante>Regione Molise</emanante>
            <tipoDoc>Legge Regionale </tipoDoc>
            <dataDoc norm="19761227">27 Dicembre 1976</dataDoc>, n. <numDoc>41</numDoc>
            <titoloDoc>Norme integrative per l'esecuzione di opere pubbliche di competenza della Regione e degli Enti Locali 
 
</titoloDoc>
        </intestazione>
        <formulainiziale/>
        <articolato>
            <articolo id="art1">
                <num>Art. 1 </num>
                <comma id="art1-com1">
                    <num/>

                    <corpo>
Le norme di cui agli articoli 4, 5, 6, 7, 8 e 9 della <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1975-04-04;27">legge regionale 4 aprile 1975, n. 27</rif>, sono estese a tutte le opere pubbliche di competenza della Regione e degli Enti Locali, facenti carico in tutto o in parte sul bilancio regionale dell'anno 1976 e successivi. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art1-com2">
                    <num/>
                    <corpo>L'importo previsto alle lettera a) e b) del precedente art. 4 -comma 2è - è elevato a L.200.000.000. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art2">
                <num>Art. 2 </num>
                <comma id="art2-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
                        <mod id="art2-com1-mod1">
Il <rif
                                xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1975-04-04;27#art2-com1">primo comma dell'art. 2 della legge regionale 4 aprile 1975, n. 27</rif> è sostituito dal seguente: 
 
&lt;&lt;<virgolette
                                id="art2-com1-mod1-vir1" tipo="parola">I contributi annui costanti previsti dall'art. 3 della suddetta legge regionale vengono concessi nella misura necessaria a coprire gli oneri del mutuo alle migliori condizioni praticate sul mercato   finanziario e nei limiti della spesa prevista nel bilancio regionale</virgolette>&gt;&gt;. </mod>
                    </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art3">
                <num>Art. 3 </num>
                <comma id="art3-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
Le norme di cui all'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1976-08-30;25#art11">art. 11 della legge regionale 30 agosto 1976, n. 25</rif> sono estese a tutti i lavori di competenza degli Enti Locali che si eseguono con contributo in conto capitale della Regione; qualora tale contributo sia inferiore al 100% le aliquote percentuali degli acconti, specificate alle lettere a), b), c) del citato articolo sono proporzionalmente ridotte. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art3-com2">
                    <num/>

                    <corpo>In aggiunta ai precedenti acconti potranno essere corrisposte le ulteriori somme eventualmente necessarie per far fronte agli oneri di cui all'<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1974-01-12;8#art1">art. 1 della legge  12 gennaio 1974, n. 8</rif>. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art3-com3">
                    <num/>

                    <corpo>Nelle procedure per la liquidazione degli stati di avanzamento si applicano le norme di cui all'<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1971-06-01;291#art5-com4">art. 5 comma 4è della legge 1è giugno 1971, n. 291</rif>. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art4">
                <num>Art. 4 </num>
                <comma id="art4-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
All'<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1975-01-21;10#art2">art. 2 della legge 21 gennaio 1975, n. 10</rif>, è aggiunto: 
 
m) acquisto di fabbricati da adibire a sede di servizi di competenza degli Enti locali. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art5">
                <num>Art. 5 </num>
                <comma id="art5-com1">
                    <num/>

                    <corpo>
Le norme di cui agli articoli 5, comma 4è, e 13 della <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1976-08-30;25">legge regionale 30 agosto 1976, n. 25</rif>, sono estese a tutte le opere di edilizia scolastica  sanitaria ed assistenziale. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art6">
                <num>Art. 6 </num>
                <comma id="art6-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
                        <mod id="art6-com1-mod2">
L'<rif
                                xlink:href="urn:nir:stato:legge:1975-01-17;7#art4">art. 4 della legge 17 gennaio 1975, n. 7</rif>è, è sostituito dal seguente: 
 
&lt;&lt;<virgolette
                                id="art6-com1-mod2-vir2" tipo="parola">per ottenere il contributo di cui alla presente legge i Comuni debbono presentare  ogni anno all'Assessorato dei Lavori Pubblici apposita istanza, corredata da copia degli atti di classifica nonchè dalla documentazione idonea a determinare la estesa chilometrica delle strade urbane ed extra-urbane per le quali si chiede il contributo. <h:br/>
                                <h:br/>
Gli allegati suddetti possono essere omessi qualora il Comune nell'istanza dichiari esplicitamente che non vi sono state variazioni rispetto alla situazione risultante dalla  documentazione presentata negli anni precedenti</virgolette>&gt;&gt;. </mod>
                    </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art7">
                <num>Art. 7 </num>
                <comma id="art7-com1">
                    <num/>

                    <corpo>
I maggiori oneri derivanti dall'applicazione dell'<rif xlink:href="#art2">art. 2</rif> della presente legge saranno previsti in appositi stanziamenti dei bilanci di previsione degli esercizi futuri. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art8">
                <num>Art. 8 </num>
                <comma id="art8-com1">
                    <num/>

                    <corpo>
La presente legge è dichiarata urgente ai sensi dell'<rif
                            xlink:href="urn:nir:stato:costituzione:1947-12-27#art127">art. 127 della Costituzione</rif> e dell'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:statuto:#art38">art. 38 dello Statuto Regionale</rif> ed entra in vigore il giorno successivo alla sua pubblicazione nel Bollettino Ufficiale della Regione. 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
        </articolato>
        <formulafinale/>
        <conclusione/><?error &#xC8; fatto obbligo a chiunque spetti di osservarla e di farla osservare come legge della Regione Molise. 

?>
    </LeggeRegionale>
</NIR>
