<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE NIR SYSTEM "nirflessibile.dtd">
<NIR tipo="originale" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
    <LeggeRegionale>
        <meta>
            <descrittori>
                <pubblicazione norm="19760716" num="13" tipo="BURM"/>
                <entratainvigore norm="19760731"/>
                <redazione id="red1" nome="" norm=""/>
                <urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:1976-07-15;22"/>
                <materie vocabolario="Regione Molise">
                    <materia valore="06.consiglieri regionali e gruppi consiliari"/>
                </materie>
            </descrittori>
        </meta><?error 06.Consiglieri regionali e gruppi consiliari 
 
Bollettino 
Bollettino Ufficiale n. 13 del 16/07/76 
 
Oggetto 
Consiglieri regionali - Indennit&#xE0; - Previdenza - Modifiche 
 
Abrogazioni 
Abrogato art. 1 dalla legge n. 16/1997 art. 9 
Abrogato art. 2 dalla legge n. 16/1997 art. 9 
Abrogato art. 3 dalla legge n. 16/1997 art. 9 
Abrogato art. 7 dalla legge n. 16/1997 art. 9 
 
Modifiche 
Modificato art. 4 dalla legge n. 10/1988 art. 3 
 
?>
        <intestazione>
            <emanante>Regione Molise</emanante>
            <tipoDoc>Legge Regionale </tipoDoc>
            <dataDoc norm="19760715">15 Luglio 1976</dataDoc>, n. <numDoc>22</numDoc>
            <titoloDoc>Modifiche alle leggi regionali 13 ottobre 1972, n. 8, 5 settembre 1974, n. 16 e 5 marzo 1975, n. 23 
 
</titoloDoc>
        </intestazione>
        <formulainiziale/>
        <articolato>
            <articolo id="art1">
                <num>Art. 1 </num>
                <comma id="art1-com1">
                    <num/>
                    <alinea>
                        <mod
                                id="art1-com1-mod1">
A decorrere dal 21 giugno 1975 è soppressa la disposizione di cui alla lettera b) dell'art. 33, <rif
                                xlink:href="#art1-com1">I comma</rif>, della <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1974-09-05;16">legge regionale 5 settembre 1974, n. 16</rif> e le percentuali fissate dal predetto articolo sono così modificate: 
 
</mod>
                    </alinea>
                    <ep>
                        <num>-</num>
                        <corpo> 85% al Presidente del Consiglio ed al Presidente della Giunta; 
 
- 75% ai Vicepresidenti del consiglio ed agli Assessori; 
 
- 70% ai Presidenti delle Commissioni Permanenti e Speciali, ai Segretari del Consiglio e al Presidente del Collegio dei Revisori dei Conti; 
 
- 60% ai Consiglieri.</corpo>
                    </ep>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art2">
                <num>Art. 2 </num>
                <comma id="art2-com1">
                    <num/>

                    <alinea>
A decorrere dal 21 giugno 1975 la misura del rimborso forfettario mensile, previsto dall'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1975-03-05#art1-com1">art. 1, I comma della legge regionale 5 marzo 1975</rif>. n. 23, è così modificata: 
 
</alinea>
                    <ep>
                        <num>-</num>
                        <corpo> Lire 250.000 al Presidente del Consiglio ed al Presidente della Giunta; 
 
- Lire 140.000 ai Vicepresidenti del consiglio; 
 
- Lire 200.000 agli Assessori; 
 
- Lire 140.000 ai Presidenti delle Commissioni Permanenti e Speciali, ai Segretari del Consiglio ed al Presidente del Collegio dei Revisori dei Conti; 
 
- Lire 130.000 ai Consiglieri.</corpo>
                    </ep>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art3">
                <num>Art. 3 </num>
                <comma id="art3-com1">
                    <num/>

                    <alinea>
A decorrere dal 21 giugno 1975 la misura del rimborso, previsto dall'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1975-03-05;23#art1-com2">art. 1, II comma della legge regionale 5 marzo 1975, n. 23</rif>, spettante ai componenti del Consiglio Regionale per la partecipazione alle riunioni del Consiglio, dell'Ufficio di Presidenza, della Giunta, delle Commissioni Permanenti e Speciali, della Conferenza dei Capi Gruppo e del Collegio dei Revisori dei Conti, è cosi modificata: 
 
</alinea>
                    <ep>
                        <num>-</num>
                        <corpo> Lire 8.000 giornaliere per i residenti nel Comune Capoluogo od in Comuni della Regione distanti fino a 20 Km. dal Capoluogo medesimo; 
 
- Lire 16.000 e 20.000 giornaliere per i residenti, rispettivamente, in Comuni della Regione distanti oltre Km. 20 e Km. 50 dal Capoluogo.</corpo>
                    </ep>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art4">
                <num>Art. 4 </num>
                <comma id="art4-com1">
                    <num/>

                    <corpo>
A decorrere dal 21 giugno 1975 la quota contributiva obbligatoria in favore della &lt;&lt;Cassa di previdenza per i Consiglieri Regionali&gt;&gt;, di cui all'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1974-09-05;16#art4-com1">art. 4, I comma della legge regionale 5 settembre 1974, n. 16</rif>, è fissata nella misura del 15% dell'indennità di carica lorda spettante al Consigliere Regionale. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art4-com2">
                    <num/>
                    <corpo>A decorrere dalla stessa data è istituito, a carico dei titolari di assegni vitalizi diretti e di reversibilità ed in favore della Cassa di Previdenza per i Consiglieri Regionali, un onere contributivo pari al 5% dell'assegno vitalizio medesimo. Tale onere viene mensilmente detratto d'ufficio dall'assegno vitalizio e versato direttamente alla Cassa. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art5">
                <num>Art. 5 </num>
                <comma id="art5-com1">
                    <num/>

                    <corpo>
A decorrere dal 21 giugno 1975 la quota contributiva obbligatoria in favore del &lt;&lt;Fondo di solidarietà fra i Consiglieri della Regione Molise&gt;&gt;, di cui all'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1974-09-05;16#art27-com2">art. 27, II comma della legge regionale 5 settembre 1974, n. 16</rif>, è fissata nella misura del 6% dell'indennità di carica lorda spettante al Consigliere Regionale. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art6">
                <num>Art. 6 </num>
                <comma id="art6-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
                        <mod id="art6-com1-mod2">
Il <rif
                                xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1974-09-05;16#art6-com1-leta">1° comma, lettera a) dell'art. 6 della legge regionale 5 settembre 1974, n. 16</rif>, è sostituito dal seguente: 
 
&lt;&lt;<virgolette
                                id="art6-com1-mod2-vir3" tipo="parola"> Conseguono il diritto all'assegno vitalizio: <h:br/>
                                <h:br/>
a) i Consiglieri cessati dal mandato, con almeno 5 anni di contribuzione e 60 anni di età; con 10 anni di contribuzione e 55 anni di età; con 15 anni di contribuzione e 52 anni di et</virgolette>&gt;&gt;. </mod>
                    </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art7">
                <num>Art. 7 </num>
                <comma id="art7-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
                        <mod id="art7-com1-mod3">
Il <rif
                                xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1972-10-13;8#art2-com3">3° comma dell'art. 2 della legge regionale 13 ottobre 1972, n. 8</rif> è sostituito dal seguente: 
 
&lt;&lt;<virgolette
                                id="art7-com1-mod3-vir4" tipo="struttura"><?error &#xC8; inoltre corrisposta un'indennit&#xE0; di lire 24.000 per le missioni nel territorio nazionale e di lire 40.000 per le missioni all'estero, per ogni 24 ore di assenza dalla sede, nonch&#xE9; per l'eccedente periodo non inferiore ad 8 ore&#xBB;. 
 
?>
                                <articolo id="art0">
                                    <num>Art. 8 </num>
                                    <rubrica/>
                                    <comma id="art0-com1">
                                    <num/>
                                    <corpo>
Il maggiore onere derivante dall'applicazione della presente legge, calcolato in L. 38.000.000 per il periodo 21 giugno - 31 dicembre 1975 e in L. 62.659.510 per l'anno 1976, viene imputato al Cap. 10 del bilancio di previsione esercizio 1976. </corpo>
                                    </comma>
                                    <comma id="art0-com2">
                                    <num/>
                                    <corpo>Per gli esercizi finanziari successivi, gli oneri faranno carico ai corrispondenti capitoli di bilancio. </corpo>
                                    </comma>
                                </articolo>
                                <articolo id="art0">
                                    <num>Art. 9 </num>
                                    <rubrica/>
                                    <comma id="art0-com4">
                                    <num/>

                                    <corpo>
La presente legge è dichiarata urgente, ai sensi del <rif
                                    xlink:href="urn:nir:stato:costituzione:1947-12-27#art127-com1">primo comma dell'art. 127 della Costituzione</rif> e dell'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:statuto:#art38">art.38 dello Statuto</rif>, ed entra in vigore il giorno successivo a quello della sua pubblicazione nel Bollettino Ufficiale della Regione, 
 </corpo>
                                    </comma>
                                    <comma id="art0-com0">
                                    <num>
1..</num>
                                    <corpo> È fatto obbligo a chiunque spetti di osservarla e di farla osservare come legge della Regione Molise. 
</corpo>
                                    </comma>
                                </articolo>
                            </virgolette><?error Marker Warning 106?>
                        </mod>
                    </corpo>
                </comma>
            </articolo><?error Marker Warning 105?>
        </articolato>
        <formulafinale/>
        <conclusione/>
    </LeggeRegionale>
</NIR>
