<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE NIR SYSTEM "nirflessibile.dtd">
<NIR tipo="originale" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
    <LeggeRegionale>
        <meta>
            <descrittori>
                <pubblicazione norm="20051231" num="41" tipo="BURM"/>
                <entratainvigore norm="20060115"/>
                <redazione id="red1" nome="" norm=""/>
                <urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:2005-12-16;52"/>
                <materie vocabolario="Regione Molise">
                    <materia valore="12.flora, fauna, caccia, pesca e fruizione della produzione naturale e spontanea"/>
                </materie>
            </descrittori>
        </meta><?error 12.Flora, fauna, caccia, pesca e fruizione della produzione naturale e spontanea 
 
Bollettino 
BOLLETTINO UFFICIALE DELLA REGIONE MOLISE - N. 41 del 31 dicembre 2005 
 
Oggetto 
PROTEZIONE ED INCREMENTO FAUNA ITTICA - NORME PER L'ESERCIZIO DELLA PESCA IN ACQUE INTERNE - MODIFICHE  
 
Abrogazioni 
 
 
Modifiche 
 
 
?>
        <intestazione>
            <emanante>Regione Molise</emanante>
            <tipoDoc>LEGGE REGIONALE </tipoDoc>
            <dataDoc
                    norm="20051216">16 dicembre 2005</dataDoc>, n. <numDoc>52</numDoc>. 
 
<titoloDoc>Modifiche alla <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1998-07-30;7">legge regionale 30 luglio 1998, n. 7</rif>, avente ad oggetto: "Norme per la protezione e l'incremento della fauna ittica e per l'esercizio della pesca nelle acque interne" come modificata dalle leggi regionali n. 5/2003, n. 16/2003 e n. 30/2003. 
 
</titoloDoc>
        </intestazione>
        <formulainiziale/>
        <articolato>
            <articolo id="art1">
                <num>ARTICOLO 1 </num>
                <comma id="art1-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
                        <mod id="art1-com1-mod1">
1. Il <rif
                                xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1998-07-30;7#art21-com2">comma 2 dell'articolo 21 della legge regionale 30 luglio 1998, n. 7</rif>, come sostituito dal <rif
                                xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2003-01-27;5#art1-com14">comma 14 dell'articolo 1 della legge regionale 27 gennaio 2003, n. 5</rif>, dal <rif
                                xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2003-05-07;16#art2-com1">comma 1 dell'articolo 2 della legge regionale 7 maggio 2003, n. 16</rif>, e dal <rif
                                xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2003-11-21;30#art1-com1">comma 1 dell'articolo 1 della legge regionale 21 novembre 2003, n. 30</rif>, è sostituito dal seguente: 
 
"<virgolette
                                id="art1-com1-mod1-vir1" tipo="struttura">
                                <comma id="art1-com1-mod1-vir1-com0">
                                    <num>2.</num>
                                    <corpo> L'ammontare delle autorizzazioni concesse per ciascuna Provincia non puè avere un'estensione complessiva superiore al 25% della lunghezza di ciascun tratto di categoria A, B e C per corpo idrico, con il limite massimo di km. 8 per le Associazioni riconosciute a livello nazionale ed operanti nella re-gione e di km. 4 per le Associazioni locali organizzate nel Molise. La distanza minima tra due tratti di corpi idrici deve essere di almeno un chilometro. Nei tratti in concessione è vietato consentire lo svolgimento di gare di pesca da parte di altre Associazioni od Organizzazioni. Le concessioni su laghi e bacini naturali o artificiali non devono superare il 50% della loro lunghezza perimetrale complessiva. In caso di più autorizzazioni concesse deve essere garantita una distanza minima tra esse non inferiore al 10% della loro lunghezza perimetrale complessiva, destinata alla libera pesca. Per i bacini naturali o artificiali, con lunghezza perimetrale complessiva inferiore a 6 chilometri, fermo restando quanto previsto dal presente comma, non puè essere rilasciata più di una concessione e la restante superficie deve essere destinata alla libera pesca</corpo>
                                </comma>
                            </virgolette>". </mod>
                    </corpo>
                </comma>
                <comma id="art1-com2">
                    <num/>
                    <corpo>La presente legge sarè pubblicata nel Bollettino Ufficiale della Regione. è fatto obbligo a chiunque spetti di osservarla e farla osservare come legge della Regione Molise. 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
        </articolato>
        <formulafinale/>
        <conclusione/>
    </LeggeRegionale>
</NIR>
