<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE NIR SYSTEM "nirflessibile.dtd">
<NIR tipo="originale" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
    <LeggeRegionale>
        <meta>
            <descrittori>
                <pubblicazione norm="20050601" num="12" tipo="BURM"/>
                <entratainvigore norm="20050616"/>
                <redazione id="red1" nome="" norm=""/>
                <urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:2005-05-27;22"/>
                <materie vocabolario="Regione Molise">
                    <materia valore="37.tutela della salute umana, animale e dell'ambiente, servizio sanitario, alimentazione"/>
                </materie>
            </descrittori>
        </meta><?error 37.Tutela della salute umana, animale e dell'ambiente, servizio sanitario, alimentazione 
 
Bollettino 
BOLLETTINO UFFICIALE DELLA REGIONE MOLISE - N. 12 del 1 giugno 2005 
 
Oggetto 
Materiale nucleare non prodotto nel territorio regionale - Divieto di deposito e stoccaggio - Eccezioni - Prevenzione  
 
Abrogazioni 
 
 
Modifiche 
 
 
?>
        <intestazione>
            <emanante>Regione Molise</emanante>
            <tipoDoc>LEGGE REGIONALE </tipoDoc>
            <dataDoc norm="20050527">27 maggio 2005</dataDoc>, n. <numDoc>22</numDoc>. 
 
<titoloDoc>Disciplina regionale in materia di rifiuti radioattivi.* 
La presente legge è stata dichiarata incostituzionale con sentenza del 21-28 giugno 2006, n. 247 
 
 
</titoloDoc>
        </intestazione>
        <formulainiziale/>
        <articolato>
            <articolo id="art1">
                <num>Art. 1 </num>
                <comma id="art1-com1">
                    <num/>

                    <corpo>
1. Sul territorio della Regione Molise sono preclusi il deposito, anche temporaneo, e lo stoccaggio di materiali nucleari non prodotti nel territorio regionale. Tale preclusione non si applica ai materiali necessari per scopi sanitari e per la ricerca scientifica. 
 
2. La Regione, attraverso le proprie strutture preposte alla vigilanza ambientale e sanitaria, ivi compresa l'ARPAM e le Aziende del Servizio sanitario regionale, cura la rilevazione tecnica e strumentale di presenze necessarie sul territorio regionale di materiale nucleare e adotta le misure di prevenzione idonee ai fini di cui al <rif
                            xlink:href="#art1-com1">comma 1</rif>. 
 
3. Al fine di rendere noto l'assenza sul territorio regionale di materiale depositato e/o stoccato di cui al <rif xlink:href="#art1-com1">comma 1</rif>, la Giunta regionale prevede un congruo stanziamento nell'apposito capitolo.</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art2">
                <num>Art. 2 </num>
                <comma id="art2-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
1.  La presente legge entra in vigore il giorno successivo a quello della sua pubblicazione sul Bollettino Ufficiale della Regione. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art2-com2">
                    <num/>
                    <corpo>La presente legge sarà pubblicata nel Bollettino Ufficiale della Regione. È fatto obbligo a chiunque spetti di osservarla e farla osservare come legge della Regione Molise. 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
        </articolato>
        <formulafinale/>
        <conclusione/>
    </LeggeRegionale>
</NIR>
