<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE NIR SYSTEM "nircompleto.dtd">
<NIR tipo="originale" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
    <LeggeRegionale>
        <meta>
            <descrittori>
                <pubblicazione norm="" num="" tipo="GU"/>
                <entratainvigore norm=""/>
                <redazione id="red1" nome="" norm=""/>
                <urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:2006-10-02;37"/>
                <materie vocabolario="Regione Molise">
                    <materia valore="34.Trasporti e viabilit&amp;#xE0;, navigazione nelle acque interne"/>
                </materie>
            </descrittori>
        </meta><?error 34.Trasporti e viabilit&#xE0;, navigazione nelle acque interne 
 
Bollettino 
BOLLETTINO UFFICIALE DELLA REGIONE MOLISE - N. 28 del 5 ottobre 2006 
 
Oggetto 
Disciplina della navigazione sulle acque interne - Modifiche 
 
Abrogazioni 
 
 
Modifiche 
 
 
?>
        <intestazione>
            <emanante>Regione Molise</emanante>
            <tipoDoc>LEGGE REGIONALE </tipoDoc>
            <dataDoc
                    norm="20061002">2 ottobre 2006</dataDoc>, n. <numDoc>37</numDoc>. 
 
<titoloDoc>Modifiche alla legge regionale <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1998-12-23;18">legge regionale 23 dicembre 1998, n. 18</rif>, recante: "Disciplina della navigazione sulle acque interne". 
 
</titoloDoc>
        </intestazione>
        <formulainiziale/>
        <articolato>
            <articolo id="art1">
                <num>Art. 1 </num>
                <comma id="art1-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
                        <mod id="art1-com1-mod1">
1.  Il <rif
                                xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1998-12-23;18#art3-com4">comma 4 dell'articolo 3 della legge regionale 23 dicembre 1998, n. 18</rif>, è abrogato. 
 
2.  L'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1998-12-23;18#art4">articolo 4 della legge regionale 23 dicembre 1998, n. 18</rif>, è sostituito dal seguente: 
 
"Art. 4 
 
(Divieti di navigazione) 
 
1.  È fatto divieto di mettere in acqua qualsiasi tipo di natante dotato di motore nei bacini artificiali. 
 
2. Il divieto non si applica nei seguenti casi:</mod>
                    </corpo>
                </comma>
                <comma id="art1-com2">
                    <num/>
                    <corpo>a) imbarcazioni a motore utilizzate per lo svolgimento dei compiti di sorveglianza, di salvataggio e di altri compiti e servizi di pubblica utilità; 
 
b) imbarcazioni a propulsione elettrica adibite a fini turistici, all'uopo autorizzate dalla Provincia. 
 
3.  La navigazione deve avvenire ad almeno 500 metri dalle opere di presa e con un livello dell'acqua non inferiore a 5 metri rispetto a quello di massima ritenuta. 
 
4.  Nelle zone a canneto e in quelle fangose è vietata la navigazione con qualsiasi tipo di unità. Nelle zone a rilevanza naturalistica la navigazione è soggetta alle verifiche di compatibilità previste dalla normativa di riferimento.".</corpo>
                </comma>
                <comma id="art1-com3">
                    <num/>
                    <corpo>La presente legge sarà pubblicata nel Bollettino Ufficiale della Regione. È fatto obbligo a chiunque spetti di osservarla e farla osservare come legge della Regione Molise. 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
        </articolato>
        <formulafinale/>
        <conclusione/>
    </LeggeRegionale>
</NIR>
