<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE NIR SYSTEM "nirflessibile.dtd">
<NIR tipo="originale" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
    <LeggeRegionale>
        <meta>
            <descrittori>
                <pubblicazione norm="19810116" num="1" tipo="BURM"/>
                <entratainvigore norm="19810131"/>
                <redazione id="red1" nome="" norm=""/>
                <urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:1981-01-12;3"/>
                <materie vocabolario="Regione Molise">
                    <materia valore="-"/>
                </materie>
            </descrittori>
        </meta><?error 37.Tutela della salute umana, animale e dell'ambiente, servizio sanitario, alimentazione 
 
Bollettino 
Bollettino Ufficiale n. 01 del 16/01/81 
 
Oggetto 
Unit&#xE0; locali - Trasferimento delle funzioni in materia di igiene e sanit&#xE0; pubblica di vigilanza sulle farmacie e per l'assistenza farmaceutica - Esercizio - Disciplina 
 
Abrogazioni 
Abrogato art. 2 dalla legge n. 11/1997 art. 27 
 
Modifiche 
Modificato art. 22 dalla legge n. 13/1991 art. 1 
 
?>
        <intestazione>
            <emanante>Regione Molise</emanante>
            <tipoDoc>Legge Regionale </tipoDoc>del <dataDoc norm="19810112">12 Gennaio 1981</dataDoc>, n. <numDoc>3</numDoc>
            <titoloDoc>Norme per il trasferimento alle Unità Locali delle funzioni in materia di Igiene e Sanità pubblica, di vigilanza sulle farmacie e per l'assistenza farmaceutica 
 
Titolo I: IGIENE E SANITÀ PUBBLICA 
 
Capo I: FUNZIONI AMMINISTRATIVE: ATTRIBUZIONI DELLA UNITÀ LOCALE, DEL COMUNE, DELLA REGIONE 
 
</titoloDoc>
        </intestazione>
        <formulainiziale/>
        <articolato>
            <articolo id="art1">
                <num>Art. 1 </num>
                <comma id="art1-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
Attribuzioni ed esercizio delle funzioni amministrative in materia di igiene e sanità pubblica Le funzioni in materia di igiene e sanità pubblica, non espressamente riservate allo Stato e alla Regione, ivi comprese le funzioni demandate all'ufficio del medico provinciale sono attribuite ai Comuni che le esercitano attraverso le Unità Locali, ferme restando le attribuzioni di ciascun sindaco quale autorità sanitaria locale. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art1-com2">
                    <num/>
                    <alinea>Tali funzioni comprendono, in particolare, quelle concernenti: 
 
</alinea>
                    <en id="art1-com2-num1">
                        <num>1)</num>
                        <corpo> la prevenzione e la profilassi delle malattie infettive e diffusive e le indagini epidemiologiche su base locale;</corpo>
                    </en>
                    <en id="art1-com2-num2">
                        <num> 
 
2)</num>
                        <corpo> l'attuazione dei programmi di educazione sanitaria relativa all'igiene e sanità pubblica;</corpo>
                    </en>
                    <en id="art1-com2-num3">
                        <num> 
 
3)</num>
                        <corpo> la tutela igienicosanitaria sulla produzione, manipolazione, commercio, trasporto, lavorazione, vendita, somministrazione delle sostanze alimentari e bevande e dei relativi additivi, coloranti, surrogati e succedanei;</corpo>
                    </en>
                    <en id="art1-com2-num4">
                        <num> 
 
4)</num>
                        <corpo> la tutela igienicosanitaria dei laboratori e stabilimenti di produzione, preparazione e confezione di sostanze alimentari e bevande, nonché sui mezzi di trasporto utilizzati;</corpo>
                    </en>
                    <en id="art1-com2-num5">
                        <num> 
 
5)</num>
                        <corpo> la tutela igienicosanitaria sui negozi e depositi all'ingrosso di sostanze alimentari e bevande nonché dei piccoli laboratori artigianali annessi ad esercizi di somministrazione, e sui mezzi di trasporto utilizzati;</corpo>
                    </en>
                    <en id="art1-com2-num6">
                        <num> 
 
6)</num>
                        <corpo> la tutela dell'ambiente contro i fattori di inquinamento con riferimento: 
 
</corpo>
                    </en>
                    <el id="art1-com2-leta">
                        <num>a)</num>
                        <corpo> all'inquinamento dell'aria, 
 </corpo>
                    </el>
                </comma>
                <comma id="art1-com3">
                    <num/>

                    <corpo>b) all'inquinamento delle acque, 
 
c) all'inquinamento del suolo, 
 
d) all'inquinamento da rumore o da onde elettromagnetiche ed altri agenti fisici, fatte salve le competenze provinciali e statali di cui al <rif
                            xlink:href="urn:nir:presidente.repubblica:decreto:1977-07-24;616">decreto Presidente Repubblica 24 luglio 1977, n.616</rif>; 
 
7) l'esame dei piani regolatori e degli strumenti urbanistici con riferimento all'<rif
                            xlink:href="urn:nir:stato:legge:1978-12-23;833#art20">art. 20 della legge 23 dicembre 1978, n. 833</rif> e la vigilanza sulle condizioni igieniche degli edifici, in relazione alle diverse utilizzazioni; 
 
8) la tutela igienico-sanitaria degli stabilimenti termali e di quelli di produzione di acque minerali naturali e artificiali; 
 
9) la tutela e il controllo igienico dell'approvvigionamento idrico; 
 
10) il controllo sull'allontanamento e smaltimento dei rifiuti solidi e liquidi, di qualunque origine e composizione, nonché dei fanghi; 
 
11) gli interventi sull'ambiente di vita e di lavoro correlati alla prevenzione di tutti gli eventi morbosi; 
 
12) le certificazioni e gli accertamenti medico legali con la esclusione di quelli relativi ai servizi di cui all'<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1978-12-23;833#art6">art. 6, lett. z), della legge 23 dicembre 1978, n. 833</rif>; 
 
13) la polizia mortuaria.</corpo>
                </comma>
                <comma id="art1-com4">
                    <num/>

                    <corpo>Sono altresì incluse le funzioni indicate nelle lettere a), c), d) e) dell'<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1978-12-23;833#art7">art. 7 della legge 23 dicembre 1978, n. 833</rif>, delegate dallo Stato alla Regione e da questa subdelegate ai Comuni, ai sensi del 4° comma del citato art. 7. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art2">
                <num>Art. 2 </num>
                <comma id="art2-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
Attribuzioni del Servizio per l'igiene pubblica, medicina fiscale, legale e del lavoro, ecologia e relativi presidi multizonali. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art2-com2">
                    <num/>
                    <corpo>L'attività istruttoria di vigilanza e controllo nelle materie indicate nell'articolo precedente è demandata al Servizio per l'igiene pubblica, medicina fiscale, legale e del lavoro, ecologia e relativi presidi multizonali dell'Unità Locale, ad eccezione della tutela igienico sanitaria degli alimenti di origine animale, riservata al Servizio veterinario. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art2-com3">
                    <num/>
                    <alinea>Il responsabile del Servizio, in particolare: 
 
</alinea>
                    <el id="art2-com3-leta">
                        <num>a)</num>

                        <corpo> propone, nei casi di urgenza, al sindaco competente per territorio l'adozione dei provvedimenti di cui al <rif xlink:href="#art3">successivo art. 3</rif> ed eventualmente procede ad interventi temporanei di ordine tecnico-professionale;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art2-com3-letb">
                        <num> 
 
b)</num>
                        <corpo> può avvalersi, in caso di comprovata necessità, dell'opera dei medici convenzionati nell'ambito delle attribuzioni previste dalla relativa convenzione, oltreché del personale medico del ruolo sanitario regionale, che è tenuto a prestare la sua opera in relazione alla propria specifica professionalità. </corpo>
                    </el>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art3">
                <num>Art. 3</num>
                <rubrica>: Attribuzioni del sindaco 
</rubrica>
                <comma id="art3-com1">
                    <num/>
                    <corpo> 
In materia di igiene e sanità pubblica il sindaco adotta i provvedimenti che comportano poteri autorizzativi o prescrittivi o di concessione, ivi compresi quelli già demandati al Medico provinciale e all'ufficiale sanitario ed emana le ordinanze contingibili ed urgenti ai sensi del testo unico della legge comunale e provinciale. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art3-com2">
                    <num/>
                    <corpo>Il sindaco, per l'esercizio delle proprie attribuzioni, si avvale direttamente dei presidi e servizi dell'Unità Locale. A tal fine l'assemblea dell'Unità Locale, nello stabilire l'organizzazione interna dei Servizi, deve garantire ai sindaci le condizioni per il pieno esercizio delle proprie attribuzioni. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art4">
                <num>Art. 4</num>
                <rubrica>: Competenze della Regione 
</rubrica>
                <comma id="art4-com1">
                    <num/>
                    <alinea> 
Restano di competenza della Regione: 
 
</alinea>
                    <el id="art4-com1-leta">
                        <num>a)</num>
                        <corpo> le funzioni di indirizzo e coordinamento nell'ambito della programmazione regionale ai fini di assicurare l'uniformità degli interventi e delle prestazioni sul territorio regionale;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art4-com1-letb">
                        <num> 
 
b)</num>
                        <corpo> la formulazione di direttive in materia di igiene e sanità pubblica;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art4-com1-letc">
                        <num> 
 
c)</num>
                        <corpo> l'emanazione di ordinanze contingibili e urgenti, da parte del Presidente della Giunta Regionale, in materia di igiene e sanità pubblica interessanti il territorio di più Comuni;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art4-com1-letd">
                        <num> 
 
d)</num>

                        <corpo> la classificazione, con decreto del Presidente della Giunta Regionale, ai sensi della <rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1977-05-02;192">legge 2 maggio 1977, n. 192</rif>, delle zone acquee marine destinate alla molluschiocoltura o sede di banchi naturali di molluschi eduli lamellibranchi;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art4-com1-lete">
                        <num> 
 
e)</num>
                        <corpo> tutte le altre funzioni attribuite ad essa dalla legge statale e regionale e non delegate alle Unità Locali. </corpo>
                    </el>
                </comma>
                <comma id="art4-com2">
                    <num/>
                    <corpo>L'attività istruttoria, tecnica e amministrativa nelle materie indicate nel presente articolo è espletata dagli uffici dei competenti Assessorati Regionali, i quali si avvalgono dei presidi e servizi delle Unità Locali di concerto con i Comuni interessati. 
 
È attribuita, altresì, secondo le disposizioni di cui ai successivi articoli, alla competenza regionale la nomina di commissioni, comitati e collegi disciplinati dalla presente legge.</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art5">
                <num>Art. 5</num>
                <rubrica>: Attività ispettiva di vigilanza e controllo 
</rubrica>
                <comma id="art5-com1">
                    <num/>
                    <corpo> 
L'attività ispettiva di vigilanza e controllo è diretta dal responsabile del Servizio per l'igiene pubblica e per la prevenzione e sicurezza degli ambienti di lavoro, che può avvalersi di personale posto alle sue dipendenze o chiedere di avvalersi di altro personale con qualifica di pubblico ufficiale o incaricato di pubblico servizio. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art5-com2">
                    <num/>
                    <corpo>Le persone indicate nel comma precedente, nei limiti del servizio a cui sono destinate e secondo le attribuzioni a esse conferite dalla legge, svolgono le funzioni di ufficiale e agente di polizia giudiziaria. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art6">
                <num>Art. 6</num>
                <rubrica>: Consorzi provinciali antitubercolari; Comitato provinciale antimalarico; Ente provinciale antitracomatoso 
</rubrica>
                <comma id="art6-com1">
                    <num/>
                    <corpo> 
Le funzioni già espletate dai Consorzi provinciali antitubercolari, dal Comitato provinciale antimalarico e dall'Ente provinciale antitracomatoso, sono svolte dalle strutture della Unità Locale, secondo le modalità stabilite dal regolamento della stessa Unità Locale. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art7">
                <num>Art. 7</num>
                <rubrica>: Laboratori provinciali di igiene e profilassi 
</rubrica>
                <comma id="art7-com1">
                    <num/>
                    <corpo> 
In attesa della individuazione dei presidi e servizi multizonali da parte del piano sanitario regionale nonché della emanazione delle norme per la loro organizzazione interna, i laboratori provinciali di igiene e profilassi sono gestiti dalla Unità Locale competente per territorio. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art8">
                <num>Art. 8</num>
                <rubrica>: Attività nell'interesse dei privati 
</rubrica>
                <comma id="art8-com1">
                    <num/>
                    <corpo> 
I tariffari per gli accertamenti e per le indagini in materia di igiene e sanità pubblica e di prestazioni medico-legali espletati a favore di privati dai servizi, presidi ed uffici dell'Unità Locale, sono stabiliti dalla Giunta regionale all'inizio di ogni anno. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art8-com2">
                    <num/>
                    <corpo>Capo II: ATTIVITÀ MEDICO-LEGALI 
 </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art9">
                <num>Art. 9</num>
                <rubrica>: Attività di medicina legale 
</rubrica>
                <comma id="art9-com1">
                    <num/>
                    <alinea> 
Le attività di medicina legale comprendono in particolare: 
 
</alinea>
                    <el id="art9-com1-leta">
                        <num>a)</num>
                        <corpo> accertamenti preventivi di idoneità o inidoneità previsti da leggi e regolamenti;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art9-com1-letb">
                        <num> 
 
b)</num>

                        <corpo> accertamento medico-legale di controllo per l'invalidità temporanea, ai sensi dell'<rif
                                xlink:href="urn:nir:stato:legge:1970-05-20;300#art5">art. 5 della legge 20 maggio 1970, n. 300</rif>, degli artt. 5 e 30 della <rif
                                xlink:href="urn:nir:stato:legge:1971-12-30;1204">legge 30 dicembre 1971, n. 1204</rif>, nonché dell'<rif
                                xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legge:1979-12-30;663#art2">art. 2 del decreto legge 30 dicembre 1979, n. 663</rif>, convertito, con modificazioni, nella <rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1980-02-29;33">legge 29 febbraio 1980, n.33</rif>;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art9-com1-letc">
                        <num> 
 
c)</num>
                        <corpo> altri accertamenti di invalidità temporanea e permanente previsti da leggi e regolamenti;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art9-com1-letd">
                        <num> 
 
d)</num>
                        <corpo> attività collegiale per l'accertamento della invalidità permanente da cause lavorative, di servizio, nell'ambito dell'invalidità civile nonché a favore di ciechi civili e sordomuti;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art9-com1-lete">
                        <num> 
 
e)</num>
                        <corpo> attività, anche collegiale, per l'accertamento della idoneità alla guida di autoveicoli e natanti;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art9-com1-letf">
                        <num> 
 
f)</num>
                        <corpo> il servizio necroscopico;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art9-com1-letg">
                        <num> 
 
g)</num>

                        <corpo> il controllo sull'esercizio delle professioni e arti sanitarie ai sensi dell'<rif xlink:href="urn:nir:stato:regio.decreto:1934-07-27;1265#art100">art. 100 del regio decreto 27 luglio 1934, n. 1265</rif>. </corpo>
                    </el>
                </comma>
                <comma id="art9-com2">
                    <num/>
                    <corpo>Compete al Servizio per l'igiene pubblica, medicina fiscale, legale e del lavoro, ecologia e relativi presidi multizonali l'esercizio delle attività medico-legali di cui al precedente comma ivi comprese quelle già attribuite al medico provinciale e all'ufficiale sanitario. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com3">
                    <num/>
                    <corpo>Al Medico provinciale e all'ufficiale sanitario subentra il responsabile del Servizio o, per sua delega, un altro medico del Servizio. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com4">
                    <num/>
                    <corpo>Capo III: COMMISSIONI SANITARIE, COLLEGI E COMITATI 
 </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art10">
                <num>Art. 10</num>
                <rubrica>: Commissioni, collegi e comitati; sostituzione del medico provinciale e dell'ufficiale sanitario nelle commissioni, collegi e comitati 
</rubrica>
                <comma id="art10-com1">
                    <num/>

                    <corpo> 
Tutte le commissioni, i comitati e i collegi operanti a livello provinciale, già titolari delle materie di cui al <rif
                            xlink:href="#art9">precedente art. 9</rif> e delle competenze di cui all'<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1978-12-23;833#art14">art. 14, lettera q) della legge 23 dicembre 1978, n. 833</rif>, operano a livello di Unità Locale. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art10-com2">
                    <num/>
                    <corpo>In dette commissioni, comitati e collegi, già previsti dalla vigente legislazione, i Medici provinciali e gli ufficiali sanitari sono sostituiti dal responsabile del Servizio dell'Unità Locale competente per materia o, su sua proposta, da altro medico del Servizio stesso. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art10-com3">
                    <num/>

                    <corpo>Nelle commissioni di cui al presente articolo i funzionari della Regione o di altri enti e uffici che perdono le proprie funzioni nelle materie del servizio sanitario nazionale sono sostituiti con corrispondente personale delle Unità Locali interessate, nel rispetto delle norme di cui al <rif xlink:href="urn:nir:presidente.repubblica:decreto:1979-12-20;761">decreto del Presidente Repubblica 20 dicembre 1979, 761</rif>. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art10-com4">
                    <num/>
                    <corpo>Le designazioni del personale delle Unità Locali negli organi collegiali, di cui ai precedenti commi, sono effettuate dal comitato di gestione dell'Unità Locale competente. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art10-com5">
                    <num/>
                    <corpo>Nelle commissioni regionali il medico provinciale è sostituito da un funzionario medico della Regione o da un medico iscritto nei ruoli nominativi regionali del personale del servizio sanitario nazionale, nominato dalla Giunta regionale secondo i criteri di specifica professionalità. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art11">
                <num>Art. 11</num>
                <rubrica>: Soppressione di organi collegiali 
</rubrica>
                <comma id="art11-com1">
                    <num/>
                    <alinea>
                        <mod id="art11-com1-mod1"> 
Sono soppressi: 
 
</mod>
                    </alinea>
                    <el id="art11-com1-leta">
                        <num>a)</num>

                        <corpo> il consiglio provinciale di sanità previsto dal <rif xlink:href="urn:nir:presidente.repubblica:decreto:1961-02-11;257">decreto Presidente Repubblica 11 febbraio 1961, n. 257</rif>. </corpo>
                    </el>
                </comma>
                <comma id="art11-com2">
                    <num/>

                    <corpo>Le funzioni consultive e tecniche già demandate al predetto consiglio sono attribuite al comitato di consulenza tecnica dell'Unità Locale competente, di cui all'<rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1980-05-16;15#art11">art. 11 della legge regionale 16 maggio 1980, n. 15</rif>; 
 
b) la commissione di cui all'<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1968-04-02;475#art8">art. 8 della legge 2 aprile 1968, n. 475</rif>. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art11-com3">
                    <num/>

                    <corpo>Le funzioni già attribuite alla predetta commissione sono svolte nei modi indicati nel <rif xlink:href="#art12">successivo art. 12</rif>. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art12">
                <num>Art. 12</num>
                <rubrica>: Norme per l'apertura e l'esercizio delle farmacie 
</rubrica>
                <comma id="art12-com1">
                    <num/>
                    <corpo> 
Nel quadro delle indicazioni contenute nel Piano Sanitario Regionale, la revisione della pianta organica delle farmacie viene effettuata dalla Giunta Regionale d'intesa con la Commissione Consiliare competente. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art12-com2">
                    <num/>
                    <corpo>La Giunta regionale adotta i provvedimenti indicati sentiti i Consigli comunali, le Unità Locali interessate nonché gli Ordini dei farmacisti competenti per Provincia. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art12-com3">
                    <num/>
                    <corpo>Entro il termine fissato dalla Giunta Regionale i consigli comunali adottano le delibere relative, da trasmettersi senza ritardi al comitato di gestione della Unità Locale e all'ordine provinciale dei farmacisti, ai fini della formulazione del relativo parere entro il termine di 20 giorni dal ricevimento delle delibere consiliari. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art12-com4">
                    <num/>
                    <alinea>Il Comitato di gestione delle Unità Locali adotta i provvedimenti in tema di: 
 
</alinea>
                    <el id="art12-com4-leta">
                        <num>a)</num>
                        <corpo> autorizzazione all'apertura e all'esercizio delle farmacie, incluse le farmacie succursali, purché comprese nella pianta organica, sia di nuova istituzione che già esistenti;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art12-com4-letb">
                        <num> 
 
b)</num>

                        <corpo> gestione dei dispensari farmaceutici istituiti ai sensi della <rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1968-03-08;221">legge 8 marzo 1968, n. 221</rif>;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art12-com4-letc">
                        <num> 
 
c)</num>
                        <corpo> decadenza dell'autorizzazione all'esercizio farmaceutico;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art12-com4-letd">
                        <num> 
 
d)</num>
                        <corpo> chiusura temporanea dell'esercizio farmaceutico nei casi stabiliti dal testo unico delle leggi sanitarie e successive integrazioni e modificazioni;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art12-com4-lete">
                        <num> 
 
e)</num>
                        <corpo> indennità di avviamento e di rilievo degli arredi, medicinali, provviste e dotazioni;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art12-com4-letf">
                        <num> 
 
f)</num>
                        <corpo> erogazione dell'indennità di residenza ai farmacisti rurali;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art12-com4-letg">
                        <num> 
 
g)</num>
                        <corpo> regolamentazione del servizio farmaceutico in ordine alla fissazione dei turni delle farmacie e della disciplina della apertura e chiusura, inclusa la chiusura per ferie annuali, d'intesa con le Unità Locali confinanti, ove possibile. </corpo>
                    </el>
                </comma>
                <comma id="art12-com5">
                    <num/>
                    <corpo>Il comitato di gestione adotta i provvedimenti indicati nelle lettere c), d), e), f), g) sentita una apposita commissione formata dal coordinatore sanitario, che la presiede, dal responsabile dell'ufficio per il servizio farmaceutico, da un funzionario amministrativo dell'Unità Locale, che svolge anche funzioni di segretario e da due farmacisti esercenti in farmacia, di cui uno non titolare, scelti rispettivamente su terne fornite dall'ordine dei farmacisti della Provincia, entro il termine perentorio di 15 giorni dalla richiesta. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art12-com6">
                    <num/>
                    <corpo>Per ciascun farmacista componente è designato, con la stessa procedura, il relativo supplente. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art13">
                <num>Art. 13</num>
                <rubrica>: Attribuzioni dell'ufficio per il servizio farmaceutico dell'Unità Locale 
</rubrica>
                <comma id="art13-com1">
                    <num/>
                    <alinea> 
L'ufficio per il servizio farmaceutico svolge le seguenti funzioni: 
 
</alinea>
                    <el id="art13-com1-leta">
                        <num>a)</num>
                        <corpo> predisposizione dei piani di informazione scientifica e di educazione al farmaco;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art13-com1-letb">
                        <num> 
 
b)</num>
                        <corpo> attività istruttoria nella materia di competenza del comitato di gestione in tema di farmacie, inclusi gli aspetti amministrativi;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art13-com1-letc">
                        <num> 
 
c)</num>
                        <corpo> rilevazione sulle quantità di medicinali e sul rimanente materiale sanitario utilizzato da ospedali, presidi e Servizi dell'Unità Locale;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art13-com1-letd">
                        <num> 
 
d)</num>
                        <corpo> prelievo di medicinali e del rimanente materiale sanitario per i necessari controlli, anche su disposizioni del Ministero della Sanità o del competente Assessorato Regionale;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art13-com1-lete">
                        <num> 
 
e)</num>
                        <corpo> stesura annuale della relazione, da sottoporre al Comitato di gestione, sul consumo dei medicinali e del restante materiale sanitario presso gli ospedali, i presidi e i Servizi della Unità Locale, e sulla quantificazione della spesa con conseguenti proposte per la sua eventuale riduzione;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art13-com1-letf">
                        <num> 
 
f)</num>
                        <corpo> vigilanza sulla corretta applicazione della convenzione nazionale. </corpo>
                    </el>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art14">
                <num>Art. 14</num>
                <rubrica>: Vigilanza sulle farmacie 
</rubrica>
                <comma id="art14-com1">
                    <num/>

                    <corpo> 
Fatte salve le competenze della commissione di cui all'art. 15 del decreto Presidente Repubblica <rif xlink:href="urn:nir:presidente.repubblica:decreto:1979-09-15">D.P.R. 15 settembre 1979</rif>, per la disciplina del rapporto con le farmacie, l'attività ispettiva di vigilanza e di controllo sulle farmacie di cui sono titolari i privati, è esercitata dall'ufficio per il servizio farmaceutico dell'Unità Locale, intentendosi sostituito al medico provinciale il responsabile dell'ufficio stesso. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art14-com2">
                    <num/>

                    <alinea>In relazione all'art. 127 del testo unico delle leggi sanitarie, <rif xlink:href="urn:nir:stato:regio.decreto:1934-07-27;1265">regio decreto 27 luglio 1934, n. 1265</rif> e successive modificazioni, tutte le farmacie, nel corso di ciascun biennio, devono essere ispezionate da una Commissione designata dal Comitato di gestione e costituita: 
 
</alinea>
                    <ep>
                        <num>-</num>
                        <corpo> dal responsabile dell'ufficio per il servizio farmaceutico dell'Unità Locale o da un suo delegato; 
 
- da un medico dipendente dell'Unità Locale; 
 
- da un farmacista designato dall'ordine dei farmacisti della Provincia; 
 
- da un dipendente dell'Unità Locale, con funzioni di segretario.</corpo>
                    </ep>
                </comma>
                <comma id="art14-com3">
                    <num/>
                    <corpo>La predetta commissione può compiere anche delle ispezioni straordinarie. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art14-com4">
                    <num/>
                    <corpo>Copia del verbale dell'ispezione è inviata al comitato di gestione dell'Unità Locale in cui ha sede l'esercizio farmaceutico per l'adozione degli eventuali provvedimenti di competenza, che saranno notificati anche all'Assessorato Regionale competente. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art15">
                <num>Art. 15</num>
                <rubrica>: Concorsi per il conferimento di farmacia; Commissione giudicatrice 
</rubrica>
                <comma id="art15-com1">
                    <num/>
                    <corpo> 
I concorsi per l'assegnazione di sedi farmaceutiche disponibili per l'esercizio privato, vacanti o di nuova istituzione, sono indetti dalla Giunta Regionale. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art15-com2">
                    <num/>
                    <corpo>I concorsi si svolgono per l'assegnazione di sedi vacanti in più Unità Locali, raggruppando le Unità Locali appartenenti alla stessa provincia. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art15-com3">
                    <num/>
                    <alinea>La commissione giudicatrice è presieduta dall'Assessore alla Sanità o, per sua delega, da un consigliere regionale ed è composta: 
 
</alinea>
                    <ep>
                        <num>-</num>
                        <corpo> da un professore di ruolo o incaricato di cattedra universitaria della facoltà di farmacia; 
 
- da due farmacisti esercenti in farmacia aventi una anzianità di servizio non inferiore a dieci anni, di cui uno non titolare, scelti su due terne, una di farmacisti esercenti e una di titolari, proposte dall'ordine dei farmacisti; 
 
- da un farmacista, con almeno quindici anni di iscrizione all'albo, designato dalla Regione; 
 
- da un funzionario amministrativo della Regione con funzioni di segretario.</corpo>
                    </ep>
                </comma>
                <comma id="art15-com4">
                    <num/>

                    <corpo>La Giunta Regionale nomina la commissione indicata nel <rif xlink:href="#art15-com3">3° comma</rif>, approva le relative graduatorie, nomina i vincitori, fissa i compensi da corrispondere ai componenti e al segretario della commissione stessa. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art15-com5">
                    <num/>
                    <corpo>L'elenco dei vincitori è trasmesso al comitato di gestione dell'Unità Locale per i provvedimenti di competenza. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art15-com6">
                    <num/>
                    <corpo>Capo II: ASSISTENZA FARMACEUTICA 
 </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art16">
                <num>Art. 16</num>
                <rubrica>: Approvvigionamento dei farmaci negli ospedali e nei presidi e servizi dell'Unità Locale 
</rubrica>
                <comma id="art16-com1">
                    <num/>
                    <corpo> 
L'Unità Locale disciplina le modalità di approvvigionamento dei farmaci impiegati presso i propri ospedali, presidi e Servizi, secondo criteri di efficacia, qualità ed economicità. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art16-com2">
                    <num/>
                    <corpo>In particolare può adottare, sulla base di un elenco tipo predisposto dalla Giunta Regionale, sentita la competente Commissione Consiliare, un elenco di specialità medicinali o prodotti galenici derivanti dal prontuario terapeutico nazionale relativo ai farmaci da impiegare presso i suddetti ospedali, presidi e Servizi. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art17">
                <num>Art. 17</num>
                <rubrica>: Disciplina degli acquisti di medicinali e del restante materiale sanitario da parte dell'Unità Locale 
</rubrica>
                <comma id="art17-com1">
                    <num/>

                    <corpo> 
Gli acquisti di medicinali e del restante materiale sanitario da destinare all'Unità Locale sono disciplinati dalla <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1980-09-02;33">legge regionale 2 settembre 1980, n. 33</rif>, relativa alle norme di contabilità e di amministrazione del patrimonio delle Unità Locali. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art17-com2">
                    <num/>
                    <corpo>Gli acquisti, nei casi consentiti, sono effettuati con lo sconto previsto dalla vigente normativa. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art18">
                <num>Art. 18</num>
                <rubrica>: Acquisto di medicinali e del restante materiale sanitario da destinare agli ospedali, ai presidi e Servizi dell'Unità Locale, alle farmacie pubbliche 
</rubrica>
                <comma id="art18-com1">
                    <num/>

                    <corpo> 
L'Unità Locale, fatta salva la facoltà attribuita alla Giunta Regionale dall'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1980-09-02;33#art73">art. 73 della legge regionale 2 settembre 1980, n. 33</rif>, può acquistare i medicinali indicati nel proprio elenco derivato dal prontuario terapeutico nazionale e il restante materiale sanitario da destinare agli ospedali, ai presidi e ai Servizi dell'Unità Locale nonché alle farmacie di cui sono titolari gli enti pubblici, ubicati nel proprio territorio, direttamente dalle imprese produttrici. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art19">
                <num>Art. 19</num>
                <rubrica>: Approvvigionamento di medicinali e di materiale sanitario in caso di urgenza 
</rubrica>
                <comma id="art19-com1">
                    <num/>
                    <corpo> 
In caso di comprovata necessità e urgenza l'Unità Locale può acquistare medicinali e materiale sanitario occorrenti, per l'utilizzo nelle proprie strutture, presso depositi all'ingrosso, farmacie comunali e farmacie private. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art19-com2">
                    <num/>
                    <corpo>Nei casi previsti dal comma precedente spetta al dirigente del presidio dell'Unità Locale effettuare l'acquisto secondo norme regolamentari predisposte dall'Unità Locale. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art20">
                <num>Art. 20</num>
                <rubrica>: Acquisto di stupefacenti e sostanze psicotrope da parte delle farmacie dell'ospedale e dei presidi e Servizi dell'Unità Locale 
</rubrica>
                <comma id="art20-com1">
                    <num/>

                    <corpo> 
La vendita o cessione a qualsiasi titolo di sostanze stupefacenti o psicotrope, comprese nelle tabelle I- II- III- IV- V di cui all'<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1975-12-22;685#art12">art. 12 della legge 22 dicembre 1975, n. 685</rif>, è fatta ai responsabili delle farmacie degli ospedali, in base a richiesta da staccarsi da apposito bollettario di buoni acquisto conformi al modello predisposto dal Ministero della Sanità. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art20-com2">
                    <num/>
                    <corpo>La richiesta è inviata alle ditte dall'ufficio per il servizio farmaceutico dell'Unità Locale. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art20-com3">
                    <num/>

                    <corpo>La terza sezione del buono acquisto di cui all'<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1975-12-22;685#art12">art. 12 della legge 22 dicembre 1975, n. 685</rif>, deve essere inviata al responsabile dell'ufficio per il servizio farmaceutico dell'Unità Locale. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art20-com4">
                    <num/>

                    <corpo>I medici direttori di presidi e di Servizi sanitari dell'Unità Locale, nonché i direttori sanitari di ospedali, qualora manchi la farmacia interna, si riforniscono presso le farmacie pubbliche e private dell'Unità Locale delle preparazioni comprese nelle tabelle I- II- III e IV di cui al <rif
                            xlink:href="#art20-com1">I° comma</rif> e secondo le disposizioni contenute nell'<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1975-12-22;685#art42">art. 42 della stessa legge 22 dicembre 1975, n. 685</rif>. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art20-com5">
                    <num/>
                    <corpo>Copia della richiesta di acquisto è trasmessa all'Ufficio per il servizio farmaceutico dell'Unità Locale. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art20-com6">
                    <num/>
                    <corpo>Il responsabile del suddetto servizio invia mensilmente al componente Assessorato Regionale un riepilogo delle richieste. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art21">
                <num>Art. 21</num>
                <rubrica>: Coordinamento delle farmacie con i Servizi dell'Unità Locale 
</rubrica>
                <comma id="art21-com1">
                    <num/>
                    <corpo> 
L'Unità Locale può avvalersi della collaborazione delle farmacie comunali e di quelle private per la realizzazione di programmi di medicina preventiva, di informazione e di educazione sanitaria e per le valutazioni di ordine statistico-epidemiologico in materia sanitaria, nonché per ogni altra finalità come indicato nella convenzione nazionale. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art22">
                <num>Art. 22</num>
                <rubrica>: Disciplina per la consegna di medicinali o altro materiale sanitario a pazienti da parte di strutture sanitarie pubbliche 
</rubrica>
                <comma id="art22-com1">
                    <num/>

                    <corpo> 
L'Unità Locale può autorizzare il rilascio di buoni di prelevamento presso i propri ospedali o presidi ambulatoriali soltanto di materiale sanitario non ammesso alla prescrizione ai sensi dell'<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1978-12-23;833#art28-com2">art. 28, 2° comma, della legge 23 dicembre 1978, n. 833</rif>, in favore di assistiti che ne facciano documentata richiesta convalidata dal competente servizio dell'Unità Locale purché affetti da malattie a lungo decorso o da lesioni comportanti invalidità per qualunque causa, nonché di farmaci utilizzati da assistiti dimessi che praticano terapie domiciliari, sotto il diretto controllo della struttura specialistica. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art22-com2">
                    <num/>
                    <corpo>In ogni altro caso è fatto divieto agli ospedali, ai presidi e ai Servizi dell'Unità Locale di consegnare direttamente ai pazienti assistiti propri medicinali o altro materiale sanitario. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art22-com3">
                    <num/>
                    <corpo>Capo III: NORME TRANSITORIE 
 </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art23">
                <num>Art. 23</num>
                <rubrica>: Trasferimento del personale e dei beni 
</rubrica>
                <comma id="art23-com1">
                    <num/>

                    <corpo> 
Il personale di ruolo dipendente dalla Regione Molise che, alla data di entrata in vigore della presente legge, trovasi in servizio, da data non successiva al 30 giugno 1980, presso gli uffici dei medici e dei veterinari provinciali può presentare alla Giunta Regionale domanda per essere iscritto nei ruoli nominativi regionali del personale del servizio sanitario nazionale, secondo le modalità ed i termini previsti dall'<rif
                            xlink:href="#art5">art. 5</rif>, 2° e 5° comma, della <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1980-09-02;32">legge regionale 2 settembre 1980, n. 32</rif>. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art23-com2">
                    <num/>

                    <corpo>Il personale avente diritto all'inquadramento nei ruoli della Regione, e di cui all'<rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1980-09-02;32#art5">ultimo comma dell'art. 5 della legge regionale 2 settembre 1980, n. 32</rif>, può presentare la relativa domanda fin dalla data di entrata in vigore della presente legge e, comunque, non oltre il sessantesimo giorno dalla data di entrata in vigore della legge di cui al <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1980-09-02;32#art5-com5">5° comma dell'art. 5 della legge regionale 2 settembre 1980, n. 32</rif>. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art23-com3">
                    <num/>

                    <corpo>I beni mobili, immobili e le attrezzature degli uffici dei medici e veterinari provinciali, degli enti, comitati, consorzi e uffici sanitari comunali e consortili di cui alla presente legge sono trasferiti ai Comuni competenti per territorio, con vincolo di destinazione alle rispettive Unità Locali, ai sensi e con le modalità di cui all'<rif
                            xlink:href="urn:nir:stato:legge:1978-12-23;833#art66">art. 66 della legge 23 dicembre 1978, n. 833</rif> e dell'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1979-12-07;35#art26">art. 26 della legge regionale 7 dicembre 1979, n. 35</rif>. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art24">
                <num>Art. 24</num>
                <rubrica>: Disciplina giuridica dei rapporti pendenti 
</rubrica>
                <comma id="art24-com1">
                    <num/>

                    <corpo> 
Sino a quando non entreranno in funzione le strutture sanitarie delle Unità Locali previste dalla <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1980-05-16;15">legge regionale 16 maggio 1980, n. 15</rif>, e comunque non oltre 30 giorni dall'entrata in vigore della presente legge, le funzioni dalla stessa regolamentate continueranno ad essere svolte dagli uffici e servizi che attualmente le esercitano. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art25">
                <num>Art. 25</num>
                <rubrica>: Dichiarazione d'urgenza 
</rubrica>
                <comma id="art25-com1">
                    <num/>

                    <corpo> 
La presente legge è dichiarata urgente ai sensi dell'<rif
                            xlink:href="urn:nir:stato:costituzione:1947-12-27#art127">art. 127 della Costituzione</rif> e dell'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:statuto:#art38">art. 38 dello Statuto regionale</rif> ed entra in vigore il giorno successivo a quello della sua pubblicazione nel Bollettino Ufficiale della Regione. 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
        </articolato>
        <formulafinale/>
        <conclusione/><?error &#xC8; fatto obbligo a chiunque spetti di osservarla e di farla osservare come legge della Regione Molise. 

?>
    </LeggeRegionale>
</NIR>
