<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE NIR SYSTEM "nirflessibile.dtd">
<NIR tipo="originale" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
    <LeggeRegionale>
        <meta>
            <descrittori>
                <pubblicazione norm="19991001" num="18" tipo="BURM"/>
                <entratainvigore norm="19991016"/>
                <redazione id="red1" nome="" norm=""/>
                <urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:1999-09-22;31"/>
                <materie vocabolario="Regione Molise">
                    <materia valore="-"/>
                </materie>
            </descrittori>
        </meta><?error 14.Governo del territorio, urbanistica, edilizia 
 
Bollettino 
Bollettino Ufficiale n. 18 del 01/10/1999 
 
Oggetto 
Modifica della L.R. n. 24/1989 
 
Abrogazioni 
 
 
Modifiche 
 
 
?>
        <intestazione>
            <emanante>Regione Molise</emanante>
            <tipoDoc>LEGGE REGIONALE </tipoDoc>
            <dataDoc
                    norm="19990922">22 settembre 1999</dataDoc>, n. <numDoc>31</numDoc>. 
 
<titoloDoc>Modifica dell'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1989-12-01;24#art7">articolo 7 della Legge Regionale 1 dicembre 1989, n. 24</rif>.  
 
</titoloDoc>
        </intestazione>
        <formulainiziale/>
        <articolato>
            <articolo id="art1">
                <num>Art. 1 </num>
                <comma id="art1-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
                        <mod id="art1-com1-mod1">
All'<rif
                                xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1989-12-01;24#art7-com3">articolo 7, comma 3 della legge regionale 1° dicembre 1989, n. 24</rif>, modificato dalla <rif
                                xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1992-03-20;12">legge regionale 20 marzo 1992, n. 12</rif> è aggiunto il seguente paragrafo: 
 
"<virgolette
                                id="art1-com1-mod1-vir1" tipo="parola">Tale periodo è ridotto da 90 a 20 giorni qualora l'adozione riguardi la variante di Piano Paesistico Ambientale di Area Vasta già approvato dal Consiglio Regionale</virgolette>". </mod>
                    </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art2">
                <num>Art. 2 </num>
                <comma id="art2-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
                        <mod id="art2-com1-mod2">
All'<rif
                                xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1989-12-01;24#art7-com5">articolo 7, comma 5 della legge regionale 1° dicembre 1989, n. 24</rif>, modificato dalla <rif
                                xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1992-03-20;12">legge regionale 20 marzo 1992, n, 12</rif> sono aggiunti i seguenti paragrafi: 
 
"<virgolette
                                id="art2-com1-mod2-vir2" tipo="parola">Il termine di 180 giorni è ridotto a 60 giorni qualora si tratti di variante di Piano Paesistico Ambientale di Area Vasta già approvato dal Consiglio Regionale. Trascorso inutilmente il termine fissato dal presente comma il Comune provvede comunque a trasmettere gli atti con le modalità di cui al successivo comma 6 per consentire la prosecuzione del procedimento di approvazione del Piano Paesistico Ambientale di Area Vasta. Il Comitato tecnico per la Pianificazione Paesistica dovrà comunque esprimersi sia su eventuali osservazioni, sia sull'eventuale parere espresso dal Consiglio Comunale, anche se formulati dopo la scadenza dei termini e sempre che le osservazioni o le determinazioni pervengano alla Regione in tempo utile e comunque prima dell'adozione del provvedimento della Giunta Regionale previsto dal successivo comma 7</virgolette>". </mod>
                    </corpo>
                </comma>
                <comma id="art2-com2">
                    <num/>
                    <corpo>La presente legge sarà pubblicata nel Bollettino Ufficiale della Regione. È fatto obbligo a chiunque spetti di osservarla e farla osservare come legge della Regione Molise. 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
        </articolato>
        <formulafinale/>
        <conclusione/>
    </LeggeRegionale>
</NIR>
