<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-15"?>
<!DOCTYPE NIR SYSTEM "nirflessibile.dtd">
<NIR tipo="originale" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
  <LeggeRegionale>
    <meta>
      <descrittori>
        <pubblicazione tipo="GU" num="" norm=""/>
        <entratainvigore norm=""/>
        <redazione nome="" id="red1" norm=""/>
        <urn valore=""></urn>
      </descrittori>
    </meta>
<?error 07.Contabilit&#xE0; e contratti, bilanci, manovre finanziarie, armonizzazione dei bilanci pubblici e coordinamento della finanza pubblica 
 
Bollettino 
Bollettino Ufficiale n. 24 del 20/12/99 
 
Oggetto 
Regione -  Rendiconto generale 1998. 
 
Abrogazioni 
Abrogata intera legge dalla legge n. 13/2010 art. allegato 1 
 
Modifiche 
 
 
?>
    <intestazione><tipoDoc>LEGGE REGIONALE </tipoDoc><dataDoc norm="19991220">20 dicembre 1999</dataDoc>, n. <numDoc>41</numDoc>. 
 
<titoloDoc>Rendiconto generale della Regione Molise per l'esercizio finanziario 1998 - Artt. 65 e seguenti della Legge Regionale di contabilità 3 dicembre 1977, n. 44. 
 
<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1999-12-20;41">LEGGE REGIONALE 20 dicembre 1999, n. 41</rif>. 
 
</titoloDoc></intestazione>
    <formulainiziale/>
    <articolato>
      <articolo id="art1">
        <num>Art. 1 </num>
        <comma id="art1-com1"><num> </num>
 <corpo>
Il rendiconto consuntivo della Regione Molise per l'esercizio 1998 è approvato con le risultanze esposte negli articoli seguenti. </corpo></comma>
      </articolo>
      <articolo id="art2">
        <num>Art. 2 </num>
        <rubrica>Entrate di competenza 
</rubrica>
        <comma id="art2-com1">
          <num> </num>
          <alinea> 
Le entrate derivanti da tributi propri della Regione, le entrate derivanti da contributi e assegnazioni dallo Stato, quelle derivanti da rendite patrimoniali, per alienazione di beni patrimoniali e trasferimenti di capitali le entrate provenienti dall'assunzione di prestiti e quelle per contabilità speciali accertate nell'esercizio 1998, per la competenza propria dell'esercizio stesso, risultano stabilite dal conto consuntivo del bilancio in  
 
 Lire 2.774.207.453.761 
 
di cui: 
 
</alinea>
          <ep>
            <num>-</num>
            <corpo> riscosse                      Lire 1.894.833.991.557 
 
- e rimaste da riscuotere     Lire    396.864.056.159 
 
- avanzo di amministrazione accertato Lire    482.509.406.045</corpo>
          </ep>
        </comma>
      </articolo>
      <articolo id="art3">
        <num>Art. 3 </num>
        <rubrica>Spese di competenza 
</rubrica>
        <comma id="art3-com1">
          <num> </num>
          <corpo> 
Le spese correnti, quelle d'investimento, quelle per rimborso di capitali e anticipazioni e per contabilità speciali, impegnate nell'esercizio finanziario per la competenza propria dell'esercizio stesso, risultano nel conto consuntivo del bilancio in 
 
 Lire 2.721.762.462.714 
 
- delle quali furono pagate                          Lire 1.954.932.811.099 
 
- e rimasero da pagare Lire    766.829.651.615 
 </corpo>
        </comma>
      </articolo>
      <articolo id="art4">
        <num>Art. 4 </num>
        <rubrica>Accertamento ed impegni 
</rubrica>
        <comma id="art4-com1">
          <num> </num>
          <corpo> 
Il riepilogo generale delle Entrate accertate e delle Spese impegnate di competenza dell'esercizio finanziario 1998, dal conto consuntivo, risulta stabilito come segue: 
 
ENTRATE 
 
Tit. I° - Entrate derivanti da tributi propri della Regione, dal gettito di tributi erariali fondo sanitario            Lire    678.062.150.983 
 
Tit.II° - Entrate derivanti da contributi ed assegnazione dello Stato ed in genere da trasferimenti di fondi del bilancio statale anche in rapporto all'esercizio di funzioni delegate dallo Stato alla Regione            Lire    408.896.368.287 
 
Tit. III°- Entrate derivanti da rendite patrimoniali, da utili di Enti o Aziende regionali Lire        30.725.896.642 
 
Tit. IV°- Entrate derivanti da alienazioni di beni patrimoniali, da trasferimento di capitali e rimborsi di crediti Lire        31.62