<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE NIR SYSTEM "nirflessibile.dtd">
<NIR tipo="originale" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
    <LeggeRegionale>
        <meta>
            <descrittori>
                <pubblicazione norm="20060516" num="14" tipo="BURM"/>
                <entratainvigore norm="20060531"/>
                <redazione id="red1" nome="" norm=""/>
                <urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:2006-05-05;5"/>
                <materie vocabolario="Regione Molise">
                    <materia valore="08.demanio e patrimonio, beni di uso civico"/>
                </materie>
            </descrittori>
        </meta><?error 08.Demanio e patrimonio, beni di uso civico 
 
Bollettino 
BOLLETTINO UFFICIALE DELLA REGIONE MOLISE - N. 14 del 16 maggio 2006 
 
Oggetto 
Demanio marittimo - Esercizio delle funzioni - Disciplina 
 
Abrogazioni 
 
 
Modifiche 
 
 
?>
        <intestazione>
            <emanante>Regione Molise</emanante>
            <tipoDoc>LEGGE REGIONALE </tipoDoc>
            <dataDoc norm="20060505">5 maggio 2006</dataDoc>, n. <numDoc>5</numDoc>. 
 
<titoloDoc>Disciplina delle funzioni amministrative in materia di demanio marittimo e di zone di mare territoriale. 
 
</titoloDoc>
        </intestazione>
        <formulainiziale/>
        <articolato>
            <titolo id="tit1">
                <num>TITOLO I </num>
                <rubrica>
 
DISPOSIZIONI GENERALI 
 
</rubrica>
                <articolo id="art1">
                    <num>Art. 1 </num>
                    <rubrica>
 
(Principi generali) 
 </rubrica>
                    <comma id="art1-com1">
                        <num>
1.</num>

                        <corpo> La presente legge disciplina l'esercizio delle funzioni amministrative in materia di demanio marittimo e di zone di mare territoriale delegate alle Regioni dal <rif
                                xlink:href="urn:nir:presidente.repubblica:decreto:1977;616">D.P.R. n. 616/1977</rif>, articolo 59, e conferite ad esse dal <rif xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legislativo:1998-03-31;112">decreto legislativo n. 112 del 31 marzo 1998</rif>, articolo 105, comma 2, lettera 1), e successive integrazioni e modificazioni. Individua, inoltre, le funzioni in materia riservate alla Regione e quelle conferite ai Comuni. </corpo>
                    </comma>
                    <comma id="art1-com2">
                        <num>
 
2.</num>

                        <corpo> Nell'esercizio delle funzioni amministrative in materia di demanio marittimo e di mare territoriale, la Regione si informa alle norme ed ai principi dell'<rif
                                xlink:href="urn:nir:stato:costituzione:1947-12-27#art118">articolo 118 della Costituzione</rif> e della <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1999-09-29;34">legge regionale n. 34 del 29 settembre 1999</rif>. 
 
</corpo>
                    </comma>
                </articolo>
                <articolo id="art2">
                    <num>Art. 2 </num>
                    <rubrica>
 
(Finalitè) 
 </rubrica>
                    <comma id="art2-com1">
                        <num>
1.</num>
                        <corpo> La Regione Molise favorisce lo sviluppo delle attivitè produttive, turistiche e ricreative compatibili con la tutela e la conservazione dell'ambiente, preservando e valorizzando le potenzialitè e l'integritè dei beni pubblici appartenenti al demanio marittimo. 
 
</corpo>
                    </comma>
                </articolo>
                <articolo id="art3">
                    <num>Art. 3 </num>
                    <rubrica>
 
(Ambito di applicazione) 
 </rubrica>
                    <comma id="art3-com1">
                        <num>
1.</num>

                        <corpo> Le aree demaniali marittime della costiera molisana e delle antistanti zone del mare territoriale ricomprese nei territori dei comuni di Campomarino, di Termoli. di Petacciato e di Montenero di Bisaccia sono cosè individuate e delimitate: per il comune di Campomarino, dalla <rif
                                xlink:href="urn:nir:stato:legge:2004;140">legge n. 140/04</rif>, <rif xlink:href="#art6-com2">articolo 6, comma 2bis</rif>; per il comune di Termoli, litorale sud, dalla linea di demarcazione determinata con verbale dell'Il dicembre 1984 della Capitaneria di porto di Pescara; per il comune di Termoli, litorale nord, e per i comuni di Petacciato e di Montenero di Bisaccia, dalla strada statale n. 16 "Europa 2" o dalla eventuale, diversa, più restrittiva demarcazione demaniale proposta dal S.I.D. (sistema informativo del demanio) verso il mare, risultante dagli atti ufficiali.* La Corte Costituzionale, con sentenza 5-14 novembre 2008, n. 370, ha dichiarato l'illegittimitè costituzionale del presente comma. </corpo>
                    </comma>
                    <comma id="art3-com2">
                        <num>
 
2.</num>

                        <corpo> Restano escluse dall'applicazione della presente legge le aree riservate allo Stato a norma della vigente legislazione ed individuate con <rif xlink:href="urn:nir:presidente.consiglio.ministri:decreto:1995-12-21">D.P.C.M. 21 dicembre 1995</rif>, e successive modificazioni. </corpo>
                    </comma>
                    <comma id="art3-com3">
                        <num>
 
3.</num>
                        <corpo> Nell'ambito del demanio marittimo di competenza regionale e degli Enti locali le varie destinazioni turistico-ricreative, portuali, insediative, di rispetto e di conservazione sono delimitate e definite dal Piano regionale di utilizzazione del demanio marittimo a finalitè turistico-ricreative, dai Piani regolatori portuali, dai Piani regolatori generali e, comunque, dalla complessiva disciplina urbanistica ed ambientale dello Stato, della Regione e degli Enti locali, sentite le associazioni di categoria. 
 
</corpo>
                    </comma>
                </articolo>
            </titolo>
            <titolo id="tit2">
                <num>TITOLO II </num>
                <rubrica>
 
ATTRIBUZIONE DI FUNZIONI 
 
</rubrica>
                <articolo id="art4">
                    <num>Art. 4 </num>
                    <rubrica>
 
(Funzioni della Regione) 
 </rubrica>
                    <comma id="art4-com1">
                        <num>
1.</num>
                        <alinea> Alla Regione spettano le funzioni di: 
 
</alinea>
                        <el id="art4-com1-leta">
                            <num>a)</num>
                            <corpo> programmazione, pianificazione ed indirizzo generale;</corpo>
                        </el>
                        <el id="art4-com1-letb">
                            <num> 
 
b)</num>
                            <corpo> monitoraggio, vigilanza e controllo in ordine alle funzioni amministrative attribuite ai Comuni;</corpo>
                        </el>
                        <el id="art4-com1-letc">
                            <num> 
 
c)</num>
                            <corpo> intervento sostitutivo mediante la nomina di commissario ad acta in caso di inadempimento accertato delle funzioni amministrative delegate ai Comuni;</corpo>
                        </el>
                        <el id="art4-com1-letd">
                            <num> 
 
d)</num>
                            <corpo> verifica dello stato di attuazione della programmazione regionale cosè come individuata dalla presente legge;</corpo>
                        </el>
                        <el id="art4-com1-lete">
                            <num> 
 
e)</num>
                            <corpo> modifica ed aggiornamento del P.R.U.A. (Piano regionale di utilizzazione delle aree del demanio marittimo a finalitè turistico-ricreative) approvato dal Consiglio regionale con deliberazione n. 167 del 22 maggio 2001, sentita la conferenza dei servizi composta dai Comuni rivieraschi, dalla Capitaneria di porto, dal Genio civile, dall'Agenzia delle dogane competenti e dalle associazioni di categoria che ne fanno istanza anticipata per l'anno in corso;</corpo>
                        </el>
                        <el id="art4-com1-letf">
                            <num> 
 
f)</num>
                            <corpo> adozione di direttive e di linee guida vincolanti, da adottarsi con atto di Giunta regionale, per assicurare l'uniformitè ed il coordinamento dell'esercizio delle funzioni amministrative attribuite ai Comuni;</corpo>
                        </el>
                        <el id="art4-com1-letg">
                            <num> 
 
g)</num>
                            <corpo> supporto e consulenza ai Comuni costieri per l'esercizio delle funzioni amministrative attribuite;</corpo>
                        </el>
                        <el id="art4-com1-leth">
                            <num> 
 
h)</num>
                            <corpo> emanazione dell'ordinanza balneare per la disciplina dell'uso e di ogni altra attivitè delle aree del demanio marittimo e del mare territoriale a finalitè turistico-ricreative, insieme ai Comuni rivieraschi riuniti in conferenza dei servizi con la Capitaneria di porto e le associazioni di categoria che ne fanno istanza anticipata per l'anno in corso;</corpo>
                        </el>
                        <el id="art4-com1-leti">
                            <num> 
 
i)</num>
                            <corpo> rilascio di autorizzazioni per le manifestazioni di interesse nazionale ed internazionale;</corpo>
                        </el>
                        <el id="art4-com1-letl">
                            <num> 
 
l)</num>
                            <corpo> individuazione - ai sensi del <rif
                                    xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legge:1993-10-05;400">decreto legge n. 400 del 5 ottobre 1993</rif>, <rif
                                    xlink:href="#art3-com1">articolo 3, comma 1</rif>, convertito in <rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1993-12-04;494">legge n. 494 del 4 dicembre 1993</rif> - della valenza turistica delle aree assentite in concessione, ai fini della loro classificazione, da effettuarsi con atto della Giunta regionale;</corpo>
                        </el>
                        <el id="art4-com1-letm">
                            <num> 
 
m)</num>

                            <corpo> riscossione dell'imposta regionale sul canone e ripartizione della stessa fra i Comuni in base ai criteri di cui all'<rif xlink:href="#art6">articolo 6</rif>;</corpo>
                        </el>
                        <el id="art4-com1-letn">
                            <num> 
 
n)</num>
                            <corpo> tenuta e gestione del Sistema informativo del demanio (S.I.D.) e costante aggiornamento dei dati cartografici ed amministrativi;</corpo>
                        </el>
                        <el id="art4-com1-leto">
                            <num> 
 
o)</num>
                            <corpo> raccolta sistematica ed archiviazione della documentazione relativa alla gestione del demanio marittimo trasmessa dalle Amministrazioni comunali. </corpo>
                        </el>
                    </comma>
                    <comma id="art4-com2">
                        <num>
 
2.</num>
                        <corpo> Spettano, altresè, alla Regione tutte quelle funzioni ed attivitè che, per la loro natura o rilevanza, richiedono l'esercizio unitario a livello regionale. 
 
</corpo>
                    </comma>
                </articolo>
                <articolo id="art5">
                    <num>Art. 5 </num>
                    <rubrica>
 
(Funzioni dei Comuni) 
 </rubrica>
                    <comma id="art5-com1">
                        <num>
1.</num>
                        <alinea> Ai Comuni spettano le funzioni di: 
 
</alinea>
                        <el id="art5-com1-leta">
                            <num>a)</num>
                            <corpo> rilascio, rinnovo e variazione del contenuto delle concessioni di beni del demanio marittimo e di zone del mare territoriale a finalitè turistico-ricreative;</corpo>
                        </el>
                        <el id="art5-com1-letb">
                            <num> 
 
b)</num>
                            <corpo> revoca e decadenza della concessione;</corpo>
                        </el>
                        <el id="art5-com1-letc">
                            <num> 
 
c)</num>
                            <corpo> autorizzazione al subingresso nella concessione,all'affidamento ad altri soggetti delle attivitè oggetto della concessione e delle attivitè secondarie nell'ambito della stessa e per attivitè occasionali sul demanio marittimo;</corpo>
                        </el>
                        <el id="art5-com1-letd">
                            <num> 
 
d)</num>
                            <corpo> anticipata occupazione di zone del demanio marittimo;</corpo>
                        </el>
                        <el id="art5-com1-lete">
                            <num> 
 
e)</num>
                            <corpo> nulla-osta per lavori di manutenzione ordinaria e per quanto altro non apporti alterazione sostanziale al complesso della concessione;</corpo>
                        </el>
                        <el id="art5-com1-letf">
                            <num> 
 
f)</num>
                            <corpo> autorizzazione alla costituzione di ipoteca sulle opere costruite dal concessionario su beni demaniali;</corpo>
                        </el>
                        <el id="art5-com1-letg">
                            <num> 
 
g)</num>
                            <corpo> autorizzazione all'estrazione ed alla raccolta di arena e di altri materiali;</corpo>
                        </el>
                        <el id="art5-com1-leth">
                            <num> 
 
h)</num>

                            <corpo> autorizzazione all'emungimento di acqua marina: 
 
i) adozione dell'ingiunzione di sgombero ai sensi dell'articolo 54 del Codice della navigazione; 
 
l) vigilanza e controllo sull'uso in concessione delle aree demaniali marittime e delle zone, di mare territoriale a finalitè turistico-ricreative e applicazione delle relative sanzioni amministrative, fatta salva la funzione di polizia marittima disciplinata dal Codice della navigazione e dal relativo regolamento di attuazione, di competenza della Capitaneria di porto; 
 
m) adozione dei piani esecutivi comunali nel rispetto delle direttive del Piano degli arenili e secondo quanto previsto all'<rif
                                    xlink:href="#art12">articolo 12</rif> della presente legge.iani esecutivi comunali nel rispetto delle direttive del Piano degli arenili e secondo quanto previsto all'<rif
                                    xlink:href="#art12">articolo 12</rif> della presente legge. 
 
2. I Comuni provvedono: 
 
a) a trasmettere alla Regione, entro il mese di febbraio di ogni anno, una relazione sull'esercizio delle funzioni amministrative ad essi attribuite con riferimento all'anno precedente allegando l'elenco aggiornato delle concessioni, anche su supporto informatico. I Comuni forniscono, altresè, alla Regione i dati e le informazioni da essa richiesti in relazione all'esercizio delle funzioni attribuite dalla presente legge; 
 
b) ad istituire e tenere il registro delle concessioni comunali, ai sensi dell'articolo 21 del regolamento di attuazione del Codice della navigazione, ed un apposito registro per gli atti di subingresso; 
 
c) alla realizzazione di accessi pubblici e di camminamenti, anche con riferimento alla <rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1992-02-05;104">legge n. 104 del 5 febbraio 1992</rif>, e successive modifiche ed integrazioni; 
 
d) alla pulizia delle spiagge libere e libere attrezzate e degli antistanti specchi acquei fino ad una distanza di metri 300 dalla battigia, destinati alla libera balneazione; 
 
e) ad inviare alla Regione entro il 30 giugno di ogni anno un elenco riportante la situazione relativa al pagamento del canone da parte di ciascun concessionario. 
 
3. è fatto obbligo ai Comuni di inviare alla Regione copia dei modelli previsti dal Sistema informativo del demanio marittimo, anche su supporto magnetico. nonchè copia degli atti concessori, atti suppletivi, autorizzazioni e nulla-osta con relativi elaborati tecnici di volta in volta che questi vengono rilasciati. 
 
</corpo><?error Marker Warning 102 (last lettera:8 next:12)?>
                        </el>
                    </comma>
                </articolo>
            </titolo>
            <titolo id="tit3">
                <num>TITOLO III </num>
                <rubrica>
 
CANONI E TRIBUTI 
 
</rubrica>
                <articolo id="art6">
                    <num>Art. 6 </num>
                    <rubrica>
 
(Adempimenti relativi al canone) 
 </rubrica>
                    <comma id="art6-com1">
                        <num>
1.</num>
                        <corpo> Il canone, quale corrispettivo della concessione, deve essere corrisposto allo Stato dal concessionario, annualmente, entro il 15 settembre dell'anno di riferimento. Il Comune competente per territorio deve provvedere, entro il 10 dicembre di ogni anno, ad inviare ai concessionari, a mezzo di apposito modello, l'avviso di pagamento del canone per l'anno successivo. </corpo>
                    </comma>
                    <comma id="art6-com2">
                        <num>
 
2.</num>
                        <corpo> Le concessioni demaniali sono soggette altresè all'imposta regionale fissata nella misura del 5% del canone demaniale. </corpo>
                    </comma>
                    <comma id="art6-com3">
                        <num>
 
3.</num>
                        <corpo> L'imposta regionale puè essere annualmente rideterminata in rapporto all'entitè dei canoni statali. </corpo>
                    </comma>
                    <comma id="art6-com4">
                        <num>
 
4.</num>
                        <corpo> L'imposta regionale è dovuta direttamente dal concessionario alle scadenze fissate per il pagamento del relativo canone erariale, e cioè entro il 15 settembre dell'anno di riferimento. </corpo>
                    </comma>
                    <comma id="art6-com5">
                        <num>
 
5.</num>
                        <corpo> Per l'esercizio delle funzioni attribuite dalla presente legge viene ripartito tra i Comuni l'80% dell'imposta regionale riscossa. Il restante 20% viene introitato dalla Regione per lo svolgimento delle proprie funzioni. </corpo>
                    </comma>
                    <comma id="art6-com6">
                        <num>
 
6.</num>

                        <corpo> La percentuale assegnata ai Comuni, di cui al <rif xlink:href="#art6-com5">comma 5</rif>, è ripartita sulla base dei canoni stabiliti dal Comune stesso. </corpo>
                    </comma>
                    <comma id="art6-com7">
                        <num>
 
7.</num>
                        <corpo> Per quanto non previsto dalla presente legge si applicano, purchè compatibili, le norme statali e regionali vigenti in materia tributaria. 
 
</corpo>
                    </comma>
                </articolo>
            </titolo>
            <titolo id="tit4">
                <num>TITOLO IV </num>
                <rubrica>
 
PIANO REGIONALE DI UTILIZZAZIONE DELLE AREE DEL DEMANIO MARITTIMO A FINALITè TURISTICO-RICREATIVE 
 
</rubrica>
                <articolo id="art7">
                    <num>Art 7 </num>
                    <rubrica>
 
(Obiettivi del Piano) 
 </rubrica>
                    <comma id="art7-com1">
                        <num>
1.</num>
                        <corpo> La Regione Molise adotta il Piano regionale di utilizzazione delle aree del demanio marittimo a finalitè turistico-ricreative, di seguito denominato P.R.U.A., quale strumento che detta le norme per un omogeneo sviluppo del litorale molisano. </corpo>
                    </comma>
                    <comma id="art7-com2">
                        <num>
 
2.</num>
                        <alinea> Il P.R.U.A. persegue l'obiettivo di rendere compatibili le esigenze di carattere produttivo, legate alle attivitè turistico-ricreative, con quelle di salvaguardia dell'ambiente e degli aspetti naturalistici delle aree demaniali marittime attraverso: 
 
</alinea>
                        <el id="art7-com2-leta">
                            <num>a)</num>
                            <corpo> la tutela ambientale e lo sviluppo ecosostenibile nell'uso del demanio marittimo: 
 
b) l'individuazione di strategie volte ad ottimizzare gli investimenti dell'attivitè d'impresa; 
 
c) lo sviluppo omogeneo sulle aree demaniali destinate ad uso turistico-ricreativo di tutto il litorale molisano, nel rispetto del patrimonio naturale e degli equilibri territoriali ed economici; 
 
d) l'offerta di strutture e servizi di qualità al turismo balneare, 
 
e) la gestione integrata dell'area costiera. 
 
3. Il P.R.U.A. fornisce alle Amministrazioni comunali norme per consentire un omogeneo sviluppo turistico-ricreativo del litorale molisano. 
 
</corpo><?error Marker Warning 102 (last lettera:1 next:3)?>
                        </el>
                    </comma>
                </articolo>
                <articolo id="art8">
                    <num>Art. 8 </num>
                    <rubrica>
 
(Campo di applicazione) 
 </rubrica>
                    <comma id="art8-com1">
                        <num>
1.</num>

                        <corpo> Le disposizioni del P.R.U.A. si applicano sulle aree demaniali marittime della fascia costiera molisana cosè come definite dall'<rif xlink:href="#art3">articolo 3</rif> della presente legge. 
 
</corpo>
                    </comma>
                </articolo>
                <articolo id="art9">
                    <num>Art. 9 </num>
                    <rubrica>
 
(Procedura) 
 </rubrica>
                    <comma id="art9-com1">
                        <num>
1.</num>
                        <corpo> Il Consiglio regionale, su proposta della Giunta, approva lo strumento generale di utilizzazione degli arenili (P.R.U.A.), e le sue variazioni, in attuazione dei principi contenuti nella presente legge. 
 
</corpo>
                    </comma>
                </articolo>
                <articolo id="art10">
                    <num>Art. 10 </num>
                    <rubrica>
 
(Principi generali di pianificazione) 
 </rubrica>
                    <comma id="art10-com1">
                        <num>
1.</num>

                        <corpo> Il P.R.U.A. disciplina gli spazi all'aperto che ospiteranno l'insieme delle attivitè turistico-ricreative in funzione della loro localizzazione nel territorio, cosè come definito dall'<rif xlink:href="#art3">articolo 3</rif> della presente legge, suddiviso in zone territoriali. </corpo>
                    </comma>
                    <comma id="art10-com2">
                        <num>
 
2.</num>
                        <alinea> Ai fini dell'applicazione del quadro normativo sono considerate zone territoriali: 
 
</alinea>
                        <el id="art10-com2-leta">
                            <num>a)</num>
                            <corpo> le parti di territorio da destinare alle aree libere;</corpo>
                        </el>
                        <el id="art10-com2-letb">
                            <num> 
 
b)</num>
                            <corpo> le parti di territorio da destinare come spiagge libere attrezzate;</corpo>
                        </el>
                        <el id="art10-com2-letc">
                            <num> 
 
c)</num>
                            <corpo> le parti di territorio riservate alle fasce di rispetto;</corpo>
                        </el>
                        <el id="art10-com2-letd">
                            <num> 
 
d)</num>
                            <corpo> le parti di territorio da riservare alle concessioni ordinarie;</corpo>
                        </el>
                        <el id="art10-com2-lete">
                            <num> 
 
e)</num>
                            <corpo> le parti di territorio da riservare alle concessioni speciali;</corpo>
                        </el>
                        <el id="art10-com2-letf">
                            <num> 
 
f)</num>
                            <corpo> le parti di territorio da destinare alle attivitè di ricreazione;</corpo>
                        </el>
                        <el id="art10-com2-letg">
                            <num> 
 
g)</num>
                            <corpo> le parti di territorio in cui sono ammesse le sole opere di ristrutturazione. 
 
</corpo>
                        </el>
                    </comma>
                </articolo>
                <articolo id="art11">
                    <num>Art. 11 </num>
                    <rubrica>
 
(Tipologie di insediamento) 
 </rubrica>
                    <comma id="art11-com1">
                        <num>
1.</num>

                        <corpo> Le tipologie degli insediamenti consentiti sono quelle previste dai vari strumenti urbanistici che vi si riferiscono, a norma del <rif xlink:href="#art3-com3">comma 3 dell'articolo 3</rif> della presente legge. 
 
</corpo>
                    </comma>
                </articolo>
            </titolo>
            <titolo id="tit5">
                <num>TITOLO V </num>
                <rubrica>
 
PIANI ESECUTIVI DI ATTUAZIONE DEL PIANO REGIONALE DI UTILIZZAZIONE DEGLI ARENILI A FINALITè TURISTICO-RICREATIVE 
 
</rubrica>
                <articolo id="art12">
                    <num>Art. 12 </num>
                    <rubrica>
 
(Piani spiaggia comunali) 
 </rubrica>
                    <comma id="art12-com1">
                        <num>
1.</num>
                        <corpo> il Piano degli arenili si attua attraverso i Piani spiaggia comunali, di seguito denominati P.S.C.. </corpo>
                    </comma>
                    <comma id="art12-com2">
                        <num>
 
2.</num>
                        <corpo> Entro 180 giorni, dalla pubblicazione della presente legge sul Bollettino Ufficiale della Regione Molise i Comuni adottano i P.S.C.. </corpo>
                    </comma>
                    <comma id="art12-com3">
                        <num>
 
3.</num>

                        <corpo> In caso di inadempienza delle disposizioni di cui al <rif xlink:href="#art12-com2">comma 2</rif> del presente articolo, la Giunta regionale, previa diffida a provvedere nel termine di 60 (Sessanta) giorni, esercita il potere sostitutivo con la nomina di un commissario ad acta. </corpo>
                    </comma>
                    <comma id="art12-com4">
                        <num>
 
4.</num>
                        <corpo> I P.S.C. una volta adottati devono, entro il termine d venti giorni, essere trasmessi per l'approvazione alla Giunta regionale che vi provvede entro i successivi trenta giorni. </corpo>
                    </comma>
                    <comma id="art12-com5">
                        <num>
 
5.</num>
                        <corpo> Gli allegati ai P.S.C. sono indicati dalla Regione Molise entro 60 giorni dalla pubblicazione della presente legge. 
 
</corpo>
                    </comma>
                </articolo>
            </titolo>
            <titolo id="tit6">
                <num>TITOLO VI </num>
                <rubrica>
 
NORME TRANSITORIE E FINALI 
 
</rubrica>
                <articolo id="art13">
                    <num>Art. 13 </num>
                    <rubrica>
 
(Norma transitoria) 
 </rubrica>
                    <comma id="art13-com1">
                        <num>
1.</num>
                        <corpo> Per tutto quanto non disposto dalla presente legge, si osservano le norme contenute nel Codice della navigazione, nel relativo regolamento di attuazione e nelle leggi dello Stato. </corpo>
                    </comma>
                    <comma id="art13-com2">
                        <num>
 
2.</num>
                        <corpo> è fatto obbligo alla Regione di far fronte alla sicurezza delle spiagge libere del litorale molisano. Ogni anno entro il 31 marzo, d'intesa con i Comuni della costa, la Giunta regionale approva il Piano di sicurezza delle spiagge. 
 
</corpo>
                    </comma>
                </articolo>
                <articolo id="art14">
                    <num>Art. 14 </num>
                    <rubrica>
 
(Norma finanziaria) 
 </rubrica>
                    <comma id="art14-com1">
                        <num>
1.</num>
                        <corpo> Per l'attivazione delle funzioni e delle attivitè previste dalla presente legge è istituito apposito capitolo di entrata e di spesa, individuato nella U.P.B. 287. </corpo>
                    </comma>
                    <comma id="art14-com2">
                        <num>
 
2.</num>
                        <corpo> La dotazione finanziaria è definita con legge regionale di bilancio. 
 
</corpo>
                    </comma>
                </articolo>
                <articolo id="art15">
                    <num>Art. 15 </num>
                    <rubrica>
 
(Pubblicazione) 
 </rubrica>
                    <comma id="art15-com1">
                        <num>
1.</num>
                        <corpo> La presente legge entra in vigore il giorno successivo a quello della sua pubblicazione nel Bollettino Ufficiale della Regione Molise. 
</corpo>
                    </comma>
                </articolo>
            </titolo>
        </articolato>
        <formulafinale/>
        <conclusione>
            <dataeluogo codice="00100" norm="">La presente legge sarè pubblicata nel Bollettino Ufficiale della Regione. è fatto obbligo a chiunque spetti di osservarla e farla osservare come legge della Regione Molise. 
 
Data a Campobasso, addè 5 maggio 2006 
 
</dataeluogo>
            <firma tipo="sottoscrizione">Il Presidente 
 
IORIO 

</firma>
        </conclusione>
    </LeggeRegionale>
</NIR>
