<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE NIR SYSTEM "nirflessibile.dtd">
<NIR tipo="originale" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
    <LeggeRegionale>
        <meta>
            <descrittori>
                <pubblicazione norm="20060601" num="15" tipo="BURM"/>
                <entratainvigore norm="20060616"/>
                <redazione id="red1" nome="" norm=""/>
                <urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:2006-05-24;8"/>
                <materie vocabolario="Regione Molise">
                    <materia valore="-"/>
                </materie>
            </descrittori>
        </meta><?error 06.Consiglieri regionali e gruppi consiliari 
 
Bollettino 
BOLLETTINO UFFICIALE DELLA REGIONE MOLISE - N. 15 del 1 giugno 2006 
 
Oggetto 
Consiglieri regionali - Trattamenti indennitari - Disciplina - Disposizioni integrative 
 
Abrogazioni 
 
 
Modifiche 
 
 
?>
        <intestazione>
            <emanante>Regione Molise</emanante>
            <tipoDoc>LEGGE REGIONALE </tipoDoc>
            <dataDoc norm="20060524">24 maggio 2006</dataDoc>, n. <numDoc>8</numDoc>. 
 
<titoloDoc>Disposizioni sulla rideterminazione in riduzione delle indennità dei consiglieri regionali. 
 
</titoloDoc>
        </intestazione>
        <formulainiziale/>
        <articolato>
            <articolo id="art1">
                <num>Art. 1 </num>
                <comma id="art1-com1">
                    <num>
1.</num>

                    <corpo> A decorrere dal 1° gennaio 2006, le indennità di funzione che, ai sensi dell'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1997-05-28;16#art2-com1">articolo 2, comma 1, della legge regionale 28 maggio 1997, n. 16</rif>, spettano al presidente del consiglio regionale ed al presidente della giunta regionale, ai vicepresidenti del consiglio ed ai componenti della giunta, ai segretari del consiglio, ai presidenti delle commissioni consiliari ed al presidente del collegio dei revisori dei conti nonché ai consiglieri sono rideterminate in riduzione nella misura del 10% in relazione ai rispettivi ammontari risultanti alla data del 30 settembre 2005. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art1-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo> Con la stessa decorrenza prevista al <rif
                            xlink:href="#art1-com1">comma 1</rif>, la diaria che, ai sensi dell'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1997;16#art3-com1">articolo 3, comma 1, della legge regionale n. 16/1997</rif>, spetta ai consiglieri regionali è rideterminata in riduzione nella misura del 10% rispetto all'ammontare risultante alla data del 30 settembre 2005. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art1-com3">
                    <num>
 
3.</num>

                    <corpo> Sono fatti salvi gli effetti delle variazioni delle indennità parlamentari, che si determinano ai sensi dell'<rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1997;16#art7-com1">articolo 7, comma 1, della legge regionale n. 16/1997</rif>, intervenute successivamente al 1° gennaio 2006, fatta eccezione per gli assegni vitalizi per i quali si applicano le disposizioni di cui al <rif xlink:href="#art1-com4">comma 4</rif>. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art1-com4">
                    <num>
 
4.</num>

                    <corpo> Gli assegni vitalizi continuano ad essere determinati, con le modalità di cui all'<rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1988;10#art11">articolo 11 della legge regionale n. 10/1988</rif>, sulla base dell'indennità di funzione dei consiglieri nell'ammontare risultante alla data del 30 settembre 2005 e, successivamente, sulla base dell'ammontare della stessa indennità aggiornato ai sensi dell'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1997;16#art7">articolo 7 della legge regionale n. 16/1997</rif> se superiore a quello risultante alla data del 30 settembre 2005. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art2">
                <num>Art. 2 </num>
                <comma id="art2-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> La presente legge entra in vigore il giorno successivo a quello della sua pubblicazione sul Bollettino Ufficiale della Regione Molise. 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
        </articolato>
        <formulafinale/>
        <conclusione/><?error La presente legge sar&#xE0; pubblicata nel Bollettino Ufficiale della Regione. &#xC8; fatto obbligo a chiunque spetti di osservarla e farla osservare come legge della Regione Molise. 

?>
    </LeggeRegionale>
</NIR>
