<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE NIR SYSTEM "nirflessibile.dtd">
<NIR tipo="originale" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
    <LeggeRegionale>
        <meta>
            <descrittori>
                <pubblicazione norm="20010331" num="8" tipo="BURM"/>
                <entratainvigore norm="20010415"/>
                <redazione id="red1" nome="" norm=""/>
                <urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:2001-03-21;3"/>
                <materie vocabolario="Regione Molise">
                    <materia valore="21.Ordinamento e organizzazione regionale e degli enti dipendenti e vigilati, organi della Regione, organizzazione degli uffici e politiche del personale, commissioni, comitati e consulte"/>
                </materie>
            </descrittori>
        </meta><?error 21.Ordinamento e organizzazione regionale e degli enti dipendenti e vigilati, organi della Regione, organizzazione degli uffici e politiche del personale, commissioni, comitati e consulte 
 
Bollettino 
Bollettino Ufficiale n. 08 del 31/03/2001 
 
Oggetto 
Enti regionali - Riforma - Disposizioni urgenti 
 
Abrogazioni 
 
 
Modifiche 
 
 
?>
        <intestazione>
            <emanante>Regione Molise</emanante>
            <tipoDoc>LEGGE REGIONALE </tipoDoc>
            <dataDoc norm="20010321">21 marzo 2001</dataDoc>, n.<numDoc>3</numDoc>

            <titoloDoc>Disposizioni urgenti per la riforma degli Enti regionali 
 
<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2001-03-21;3">LEGGE REGIONALE 21 marzo 2001, n.3</rif>. 
 
Disposizioni urgenti per la riforma degli Enti regionali. 
 
</titoloDoc>
        </intestazione>
        <formulainiziale>
            <h:p>Il Consiglio Regionale ha approvato; </h:p>
            <h:p>Il Commissario di Governo ha apposto il </h:p>
            <preambolo>
                <h:p>visto: 
IL PRESIDENTE 
della 
GIUNTA REGIONALE</h:p>
            </preambolo>
            <h:p>Promulga </h:p>
            <h:p>la seguente legge: </h:p>
        </formulainiziale>
        <articolato>
            <articolo id="art1">
                <num>Art.1 </num>
                <rubrica>
 
(Finalità) 
 </rubrica>
                <comma id="art1-com1">
                    <num>
1.</num>

                    <alinea> Allo scopo di determinare le condizioni per la predisposizione dei necessari provvedimenti di riforma dei rispettivi ordinamenti, saranno sciolti, secondo le modalità ed i tempi di cui al <rif xlink:href="#art1-com2">comma 2</rif>, gli organi di amministrazione attiva degli Enti di seguito indicati, la cui amministrazione è conseguentemente affidata a distinte gestioni commissariali: 
 
</alinea>
                    <ep>
                        <num>-</num>

                        <corpo> Ente regionale di sviluppo agricolo del Molise (E.R.S.A.M.); 
 
- Istituto regionale per gli studi storici del Molise (I.R.E.S.M.O.); 
 
- Istituti autonomi per le case popolari di Campobasso e di Isernia (I.A.<rif xlink:href="urn:nir:stato:codice.penale:1930-10-19;1398">C.P.</rif>); 
 
- Enti provinciali del turismo di Campobasso e di Isernia (E.P.T.); 
 
- Azienda autonoma di soggiorno e turismo di Termoli (A.A.S.T.). </corpo>
                    </ep>
                </comma>
                <comma id="art1-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo> Entro il 30 giugno 2001 si dovrà provvedere alla riforma degli Enti. In caso contrario, il Consiglio regionale procederà alla nomina dei commissari, i quali resteranno in carica per la durata massima di mesi 4 (quattro) e, comunque, non oltre la naturale scadenza degli organi di amministrazione. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art1-com3">
                    <num>
 
3.</num>
                    <corpo> Ove ricorra l'ipotesi di cui al <rif
                            xlink:href="#art1-com2">comma 2</rif>, il Consiglio regionale nomina i commissari attingendo dagli elenchi formati del Comitato dei Garanti di cui all'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1993;11#art3">articolo 3 della legge regionale n.11/1993</rif> o tra i dirigenti regionali, in deroga alle leggi regionali 23 maggio 1973, n.7 e 22 aprile 1993, n.11. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art1-com4">
                    <num>
 
4.</num>

                    <corpo> In ogni caso, allo scadere del mandato dei commissari di cui al <rif xlink:href="#art1-com2">comma 2</rif>, gli Enti se non riformati, si intendono sciolti e le funzioni amministrative saranno assunte dalla Giunta regionale. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art1-com5">
                    <num>
 
5.</num>
                    <corpo> A ciascun commissario sono corrisposti, con onere a carico dell'Ente commissariato, i compensi ed i rimborsi, comunque denominati, spettanti al presidente dell'Ente stesso, a meno che si tratti di dirigenti regionali. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art2">
                <num>Art.2 </num>
                <rubrica>
 
 (Dichiarazione d'urgenza) 
 </rubrica>
                <comma id="art2-com1">
                    <num>
1.</num>

                    <corpo> La presente legge è dichiarata urgente, ai sensi dell'<rif
                            xlink:href="urn:nir:stato:costituzione:1947-12-27#art127">articolo 127 della Costituzione</rif> e dell'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:statuto:#art38">articolo 38 dello Statuto Regionale</rif> ed entra in vigore il giorno successivo a quello della sua pubblicazione. 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
        </articolato>
        <formulafinale/>
        <conclusione>
            <dataeluogo codice="00100" norm="">La presente legge sarà pubblicata nel Bollettino Ufficiale della Regione. È fatto obbligo, a chiunque spetti di osservarla e farla osservare come legge della Regione Molise. 
 
Data a Campobasso, addì 21 marzo 2001 
 
</dataeluogo>
            <firma tipo="sottoscrizione">Il Presidente 
 
DI STASI 

</firma>
        </conclusione>
    </LeggeRegionale>
</NIR>
