<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE NIR SYSTEM "nirflessibile.dtd">
<NIR tipo="originale" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
    <LeggeRegionale>
        <meta>
            <descrittori>
                <pubblicazione norm="20010331" num="8" tipo="BURM"/>
                <entratainvigore norm="20010415"/>
                <redazione id="red1" nome="" norm=""/>
                <urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:2001-03-21;5"/>
                <materie vocabolario="Regione Molise">
                    <materia valore="36.turismo e industria alberghiera"/>
                </materie>
            </descrittori>
        </meta><?error 36.Turismo e industria alberghiera 
 
Bollettino 
BOLLETTINO UFFICIALE DELLA REGIONE MOLISE  N. 8 del 31 marzo 2001 
 
Oggetto 
Campeggi villaggi turistici ed aree di sosta - Disciplina e classificazione 
 
Abrogazioni 
 
 
Modifiche 
Modificato art. 2 dalla legge n. 10/2008 art. 1 
 
?>
        <intestazione>
            <emanante>Regione Molise</emanante>
            <tipoDoc>LEGGE REGIONALE </tipoDoc>
            <dataDoc
                    norm="20010321">21 marzo 2001</dataDoc>, n.<numDoc>5</numDoc>. 
 
<titoloDoc>Norme in materia di disciplina e classificazione di campeggi, villaggi turistici ed aree di sosta. 
 
<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2001-03-21;5">LEGGE REGIONALE 21 marzo 2001, n.5</rif>. 
 
Norme in materia di disciplina e classificazione di campeggi, villaggi turistici ed aree di sosta. 
 
</titoloDoc>
        </intestazione>
        <formulainiziale>
            <h:p>Il Consiglio Regionale ha approvato; </h:p>
            <h:p>Il Commissario di Governo ha apposto il </h:p>
            <preambolo>
                <h:p>visto: 
IL PRESIDENTE 
della 
GIUNTA REGIONALE</h:p>
            </preambolo>
            <h:p>Promulga </h:p>
            <h:p>la seguente legge: </h:p>
        </formulainiziale>
        <articolato>
            <articolo id="art1">
                <num>Art.1 </num>
                <rubrica>
 
Finalità 
 </rubrica>
                <comma id="art1-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> La presente legge si propone di favorire lo sviluppo della ricezione turistica all'aperto nel rispetto dei valori naturali e ambientali del territorio. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art1-com2">
                    <num>
 
2.</num>

                    <corpo> Essa disciplina le strutture ricettive definite campeggi e villaggi turistici in attuazione della <rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1983-05-17;217">legge n. 217 del 17 maggio 1983</rif>, e successive modificazioni e integrazioni, e le aree di sosta dei veicoli ricreazionali autosufficienti (autobus turistici, autocaravan e caravan). 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art2">
                <num>Art.2 </num>
                <rubrica>
 
Tipologia dei complessi 
 </rubrica>
                <comma id="art2-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> Sono campeggi gli esercizi ricettivi aperti al pubblico, a gestione unitaria, attrezzati su aree recintate per la sosta, in apposite piazzole, di turisti provvisti, di norma, di tende o di altri mezzi autonomi di pernottamento. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art2-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo> Sono villaggi turistici gli esercizi ricettivi aperti al pubblico, a gestione unitaria, attrezzati su aree recintate per la sosta ed il soggiorno in unità abitative proprie, mobili, semi-fisse o stabili, anche prefabbricate, e debitamente allacciate agli impianti idrico, fognario ed elettrico. Queste ultime non possono avere una superficie abitabile, compresi gli eventuali servizi, inferiore a mq. 15 e superiore a mq.40. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art2-com3">
                    <num>
 
3.</num>
                    <corpo> Nelle suddette strutture ricettive è obbligatorio riservare apposite aree delimitate ed attrezzate con servizi igienici e centralizzati in numero idoneo, in grado di ospitare turisti in transito di proprio mezzo di pernottamento autonomo. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art2-com4">
                    <num>
 
4.</num>
                    <corpo> Sono aree di sosta le strutture ricettive a gestione unitaria, aperte al pubblico, provviste di attrezzature igienico-sanitarie di uso comune, con un minimo di 5 ed un massimo di 50 piazzole destinate alla sosta, per non più di 72 ore, di turisti provvisti di mezzi di pernottamento autonomi. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art3">
                <num>Art.3 </num>
                <rubrica>
 
Requisiti comuni 
 </rubrica>
                <comma id="art3-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <alinea> I complessi ricettivi all'aria aperta di cui al precedente articolo: 
 
</alinea>
                    <el id="art3-com1-leta">
                        <num>a)</num>
                        <corpo> devono essere completamente e adeguatamente recintati e sorvegliati da idoneo personale addetto all'uopo;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art3-com1-letb">
                        <num> 
 
b)</num>
                        <corpo> devono essere articolati in piazzole, libere od allestite, ed in altre aree destinate ai servizi;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art3-com1-letc">
                        <num> 
 
c)</num>
                        <corpo> possono, o devono, secondo la categoria, essere dotati di ristorante, bar, market, bazar ed altri servizi accessori, nonché di impianti ed attrezzature sportive e ricreative riservate ai soli ospiti. La licenza di esercizio comprenderà l'autorizzazione specifica all'esercizio delle suddette attività;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art3-com1-letd">
                        <num> 
 
d)</num>
                        <corpo> devono essere dotati di parcheggi per un numero di posti-auto almeno pari al numero delle piazzole, fatte salve le specifiche norme comunali. </corpo>
                    </el>
                </comma>
                <comma id="art3-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo> I campeggi ed i villaggi turistici possono essere realizzati da enti, da privati, singoli o associati, o da organismi del turismo, sociale o giovanile, e devono possedere i requisiti strutturali e funzionali richiesti per la classificazione. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art3-com3">
                    <num>
 
3.</num>
                    <corpo> I complessi ricettivi all'aria aperta di primo insediamento devono avere un'area inferiore a mq. 10.000, ridotti a 6.000 mq. nei territori delle Comunità montane. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art3-com4">
                    <num>
 
4.</num>
                    <corpo> Le aree di sosta dei mezzi ricreazionali autosufficienti devono avere una superficie non superiore a mq. 10.000. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art4">
                <num>Art.4 </num>
                <rubrica>
 
Norme urbanistiche e concessione edilizia 
 </rubrica>
                <comma id="art4-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> I complessi ricettivi e le aree di sosta di cui alla presente legge devono essere realizzati nelle aree a tal fine individuate dagli strumenti urbanistici comunali vigenti e nel rispetto delle norme in materia di abbattimento delle barriere architettoniche. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art4-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo> L'allestimento dei complessi ricettivi di cui alla presente legge è subordinato al rilascio, alla concessione ed al pagamento degli oneri d'urbanizzazione e dei costi di costruzione. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art5">
                <num>Art.5 </num>
                <rubrica>
 
Autorizzazione all'esercizio dei campeggi e dei villaggi turistici 
 </rubrica>
                <comma id="art5-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> L'esercizio delle strutture ricettive di cui alla presente legge è subordinato all'autorizzazione del Comune competente per territorio. A tal fine, gli interessati: associazioni, enti, privati, società, onlus, devono presentare domanda in carta legale al Comune, a mezzo raccomandata, indicando gli obiettivi che essi intendono perseguire, nonché le dimensioni e le caratteristiche insediative del complesso. Nel caso in cui la realizzazione del complesso è prevista su terreno ricadente in territorio di comuni limitrofi, la prescritta domanda deve essere inoltrata al Comune nel cui territorio ricade la maggiore superficie della struttura. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art5-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <alinea> La domanda deve essere corredata da relazione illustrativa contenente le seguenti indicazioni: 
 
</alinea>
                    <el id="art5-com2-leta">
                        <num>a)</num>
                        <corpo> le complete generalità del richiedente proprietario o di chi, a titolo diverso da quello di proprietà, deve provare di avere la libera e assoluta disponibilità del suolo;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art5-com2-letb">
                        <num> 
 
b)</num>
                        <corpo> la massima capacità ricettiva prevista per l'impianto, ogni e qualsiasi notizia utile ad illustrare le caratteristiche del complesso;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art5-com2-letc">
                        <num> 
 
c)</num>
                        <corpo> l'avvenuta richiesta di concessione edilizia, e di eventuali nulla-osta agli effetti paesaggistici;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art5-com2-letd">
                        <num> 
 
d)</num>
                        <corpo> i periodi di apertura e di chiusura;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art5-com2-lete">
                        <num> 
 
e)</num>
                        <corpo> la denominazione prescelta; 
 </corpo>
                    </el>
                </comma>
                <comma id="art5-com3">
                    <num>
3.</num>
                    <corpo> L'autorizzazione per l'esercizio dell'impianto deve prevedere il periodo di apertura. Ove non sono mutate le originarie condizioni relative alle caratteristiche dell'impianto ed alla titolarità dei soggetti gestori, il rinnovo dell'autorizzazione è automatico. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art6">
                <num>Art.6 </num>
                <rubrica>
 
Responsabilità della gestione ed obblighi del titolare 
 </rubrica>
                <comma id="art6-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> L'inizio dell'attività di gestione dei complessi ricettivi deve essere comunicato dagli interessati, a mezzo raccomandata, all'Assessorato regionale al Turismo, all'Ente turistico competente per territorio ed all'Autorità di P.S.. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art6-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo> Il titolare o il gestore sono responsabili dell'osservanza delle disposizioni previste nella presente legge, nonché nelle leggi e nel regolamento di P.S. ed in ogni altra legge o regolamento dello Stato e di Enti pubblici territoriali. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art6-com3">
                    <num>
 
3.</num>
                    <alinea> È fatto obbligo al titolare o gestore di esporre in modo visibile, sia all'esterno che all'interno, i seguenti elementi: 
 
</alinea>
                    <el id="art6-com3-leta">
                        <num>a)</num>
                        <corpo> la denominazione del campeggio;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art6-com3-letb">
                        <num> 
 
b)</num>
                        <corpo> il simbolo di classificazione;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art6-com3-letc">
                        <num> 
 
c)</num>
                        <corpo> la capacità ricettiva massima;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art6-com3-letd">
                        <num> 
 
d)</num>
                        <corpo> il tariffario;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art6-com3-lete">
                        <num> 
 
e)</num>
                        <corpo> il periodo di apertura e di chiusura. </corpo>
                    </el>
                </comma>
                <comma id="art6-com4">
                    <num>
 
4.</num>
                    <corpo> Il titolare o il gestore può designare un proprio rappresentante che deve essere indicato nel provvedimento di autorizzazione. Il Rappresentante ha gli stessi obblighi del titolare e del gestore. Il cambio di titolarità di gestione, la sospensione o la cessazione dell'attività sono preventivamente comunicati al Comune ed alla Regione. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art7">
                <num>Art.7 </num>
                <rubrica>
 
Classificazione 
 </rubrica>
                <comma id="art7-com1">
                    <num>
1.</num>

                    <corpo> Le strutture ricettive di cui alla presente legge sono classificate in base alle caratteristiche ed ai requisiti posseduti specificati nel relativo regolamento di attuazione di cui all'<rif xlink:href="#art14">art.14</rif>, con l'assegnazione di un numero variabile di stelle da 1 a 4. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art8">
                <num>Art.8 </num>
                <rubrica>
 
Vigilanza 
 </rubrica>
                <comma id="art8-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> Le funzioni di vigilanza e di controllo sull'osservanza delle disposizioni di cui alla presente legge sono esercitate dal Comune, fatte salve le competenze specifiche di settore delle altre Amministrazioni statali e locali. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art9">
                <num>Art.9 </num>
                <rubrica>
 
Vincolo di destinazione 
 </rubrica>
                <comma id="art9-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> Alle strutture ricettive di cui alla presente legge viene esteso il vincolo di destinazione d'uso, nonché le provvidenze ed i benefici previsti dalle leggi regionali vigenti per le aziende alberghiere. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art10">
                <num>Art.10 </num>
                <rubrica>
 
Sospensione 
 </rubrica>
                <comma id="art10-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> Qualora nei complessi ricettivi vengano riscontrate irregolarità di ordine tecnico ed amministrativo che compromettano la funzionalità ai fini turistici, l'autorizzazione è soggetta a sospensione o revoca da parte dell'autorità competente. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art11">
                <num>Art.11 </num>
                <rubrica>
 
Insediamenti occasionali 
 </rubrica>
                <comma id="art11-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> Le disposizioni di cui alla presente legge non si applicano nel caso di insediamento occasionale di tende o di altri mezzi di soggiorno mobile per la durata di giorni 10. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art12">
                <num>Art.12 </num>
                <rubrica>
 
Autorizzazione per campeggi temporanei 
 </rubrica>
                <comma id="art12-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <alinea> Il Comune può consentire in aree pubbliche o private, dove siano assicurati i servizi generali indispensabili per garantire il rispetto delle norme igienico-sanitarie e la salvaguardia della salute e dell'ambiente, campeggi della durata massima di 60 giorni: 
 
</alinea>
                    <el id="art12-com1-leta">
                        <num>a)</num>
                        <corpo> in occasione di avvenimenti di carattere straordinario;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art12-com1-letb">
                        <num> 
 
b)</num>
                        <corpo> ad associazioni ed organismi senza scopo di lucro per finalità educative, riabilitative, ricreative, sportive, culturali, sociali, religiose, etc.. </corpo>
                    </el>
                </comma>
                <comma id="art12-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo> Il Comune determina i criteri per il rilascio delle autorizzazioni di cui al presente articolo. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art13">
                <num>Art.13 </num>
                <rubrica>
 
Norme transitorie e finali 
 </rubrica>
                <comma id="art13-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> La presente legge si applica anche ai complessi ricettivi all'aria aperta già in attività e regolarmente autorizzati. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art13-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo> Il Comune provvede alle eventuali modifiche delle autorizzazioni in atto, in relazione alle norme di cui alla presente legge, in occasione del rinnovo della stessa. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art13-com3">
                    <num>
 
3.</num>

                    <corpo> I complessi ricettivi già autorizzati che non possiedono i requisiti di cui alla presente legge dovranno attuare i necessari adeguamenti entro un anno dall'entrata in vigore del regolamento di attuazione. Con successivo provvedimento verrà disciplinata organicamente l'intera materia relativa all'apertura, gestione e classificazione delle strutture ricettive di cui alla <rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1983;217">Legge n.217/1983</rif>. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art13-com4">
                    <num>
 
4.</num>
                    <corpo> Per quanto non espressamente disciplinato valgono le disposizioni previste dalle vigenti normative e regionali. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art14">
                <num>Art.14 </num>
                <rubrica>
 
Regolamento di attuazione 
 </rubrica>
                <comma id="art14-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> La Giunta regionale, entro 3 mesi dall'approvazione della presente legge, adotta il relativo regolamento di attuazione. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art15">
                <num>Art.15 </num>
                <rubrica>
 
Dichiarazione d'urgenza 
 </rubrica>
                <comma id="art15-com1">
                    <num>
1.</num>

                    <corpo> La presente legge è dichiarata urgente, ai sensi dell'<rif
                            xlink:href="urn:nir:stato:costituzione:1947-12-27#art127">articolo 127 della Costituzione</rif> e dell'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:statuto:#art38">articolo 38 dello Statuto</rif>, ed entra in vigore il giorno successivo a quello della sua pubblicazione sul Bollettino Ufficiale della Regione Molise. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art15-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo> È fatto obbligo, a chiunque spetti di osservarla e farla osservare come legge della Regione Molise. 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
        </articolato>
        <formulafinale/>
        <conclusione>
            <dataeluogo codice="00100" norm="20010321">Data a Campobasso, addì 21 marzo 2001 
 
</dataeluogo>
            <firma tipo="sottoscrizione">Il Presidente 
 
DI STASI 

</firma>
        </conclusione>
    </LeggeRegionale>
</NIR>
