<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-15"?>
<!DOCTYPE NIR SYSTEM "nirflessibile.dtd">
<NIR tipo="originale" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
  <LeggeRegionale>
    <meta>
      <descrittori>
        <pubblicazione tipo="GU" num="" norm=""/>
        <entratainvigore norm=""/>
        <redazione nome="" id="red1" norm=""/>
        <urn valore=""></urn>
      </descrittori>
    </meta>
<?error 37.Tutela della salute umana, animale e dell'ambiente, servizio sanitario, alimentazione 
 
Bollettino 
BOLLETTINO UFFICIALE DELLA REGIONE MOLISE &#x96; N. 16 del 1 agosto 2001 
 
Oggetto 
Cittadini da sottoporsi a trapianto trapiantati e affetti da gravi patologie non trattabili nella regione - Rimborso spese speciali sostenute - Disciplina 
 
Abrogazioni 
Abrogata intera legge dalla legge n. 17/2007 art. 8 
 
Modifiche 
 
 
?>
    <intestazione><tipoDoc>Legge Regionale </tipoDoc><dataDoc norm="20010717">17 luglio 2001</dataDoc>, n.<numDoc>18</numDoc><titoloDoc>Rimborso spese speciali in favore dei soggetti da sottoporsi a trapianto di organi, dei trapiantanti e dei cittadini affetti da gravi patologie non trattabili nelle strutture sanitarie della Regione Molise 
 
</titoloDoc></intestazione>
    <formulainiziale/>
    <articolato>
      <articolo id="art1">
        <num>Art. 1 </num>
        <rubrica>
 
Oggetto 
 </rubrica>
        <comma id="art1-com1">
          <num>
1.</num>
          <alinea> La Regione Molise, ai sensi della presente legge, concede contributi per spese di assistenza e cura nonché per spese di viaggio sostenute da cittadini residenti in Molise che sono: 
 
</alinea>
          <el id="art1-com1-leta">
            <num>a)</num>
            <corpo> pazienti già tipizzati costretti a lunghe attese e ad interventi di ordine medico preliminari al trapianto di organi;</corpo>
          </el>
          <el id="art1-com1-letb">
            <num> 
 
b)</num>
            <corpo> pazienti in cura, perché sottoposti a trapianto in centri di altissima specializzazione in Italia e all' estero;</corpo>
          </el>
          <el id="art1-com1-letc">
            <num> 
 
c)</num>
            <corpo> pazienti affetti da gravi patologie non trattabili nelle strutture sanitarie della Regione. 
 
</corpo>
          </el>
        </comma>
      </articolo>
      <articolo id="art2">
        <num>Art. 2 </num>
        <rubrica>
 
Contributo 
 </rubrica>
        <comma id="art2-com1">
          <num>
1.</num>
          <corpo> Danno il titolo al contributo di cui alla presente legge le spese sostenute dal paziente, come de finito dall' <rif xlink:href="#art1">articolo 1</rif> e dall' eventuale accompagnatore per il soggiorno nella località di cura. </corpo>
        </comma>
        <comma id="art2-com2">
          <num>
 
2.</num>
          <alinea> Il contributo è stabilito nella misura fissa di: 
 
</alinea>
          <el id="art2-com2-leta">
            <num>a)</num>
            <corpo> Lire 250.000 COMPLESSIVE AL GIORNO 
 
per il paziente e l' accompagnatore;</corpo>
          </el>
          <el id="art2-com2-letb">
            <num> 
 
b)</num>
            <corpo> Lire 150.000 AL GIORNO 
 
per la singola persona, paziente o accompagnatore;</corpo>
          </el>
          <el id="art2-com2-letc">
            <num> 
 
c)</num>
            <corpo> rimborso totale DELLE SPESE DI VIAGGIO 
 
su presentazione di documenti giustificativi ed eventuale autorizzazione, sulla base di apposita regolamentazione comunale, all' uso del mezzo proprio. </corpo>
          </el>
        </comma>
        <comma id="art2-com3">
          <num>
 
3.</num>
          <corpo> Qualora il paziente che deve essere sottoposto a trapianto debba soggiornare  in modo continuativo, in attesa di ricovero nel luogo ove ha sede il centro ad altissima specializzazione i benefici di cui al <rif xlink:href="#art2-com2">comma 2</rif> riferiti all' accompagnatore  possono essere concessi per un periodo non superiori ai 120 giorni. 
 
</corpo>
        </comma>
      </articolo>
      <articolo id="art3">
        <num>Art 3 </num>
        <rubrica>
 
Requisiti 
 </rubrica>
        <comma id="art3-com1">
          <num>
1.</num>
          <alinea> Beneficiano dei contributi di cui alla presente legge i cittadini: 
 
</alinea>
          <el id="art3-com1-leta">
            <num>a)</num>
            <corpo> residenti nella Regione Molise;</corpo>
          </el>
          <el id="art3-com1-letb">
            <num> 
 
b)</num>
            <corpo> che sono in una delle seguenti condizioni previste dall' art. 1 della legge;</corpo>
          </el>
          <el id="art3-com1-letc">
            <num> 
 
c)</num>
            <corpo> in possesso, al momento della domanda di apposita certificazione rilasciata dalla Azienda sanitaria competente per territorio attestante l' impossibilità di garantire presso le strutture sanitarie esistenti sul territorio regionale l' assistenza necessaria;</corpo>
          </el>
          <el id="art3-com1-letd">
            <num>  
 
d)</num>
            <corpo> il nucleo familiare sia titolare di un reddito non superiore a:  
 
- Lire 60.000.000 per una persona sola; 
 
- Lire 80.000.000 per nuclei composti da due persone; 
 
- Lire 100.000.000 per nuclei composti da tre persone; 
 
-  Lire 120.000.000 per nuclei composti da quattro persone; 
 
-  Lire 140.000.000 per nuclei composti da cinque o più persone. </corpo>
          </el>
        </comma>
        <comma id="art3-com2">
          <num>
 
2.</num>
          <corpo> I pazienti per i quali si rende necessario il ricorso a centri specializzati esteri devono produrre apposita autorizzazione rilasciata dal centro di riferimento regionale, nonché copia del modello E 112, rilasciato dall'Azienda Sanitaria di appartenenza. 
 
</corpo>
        </comma>
      </articolo>
      <articolo id="art4">
        <num>Art. 4 </num>
        <rubrica>
 
Competenze dei Comuni 
 </rubrica>
        <comma id="art4-com1">
          <num>
1.</num>
          <corpo> I Comuni curano l'istruttoria delle domande e provvedono alla concessione dei contributi previsti all'<rif xlink:href="#art2">articolo 2</rif>, nel rispetto delle modalità e nei limiti di cui alla presente legge. </corpo>
        </comma>
        <comma id="art4-com2">
          <num>
 
2.</num>
          <corpo> Qualora i Comuni risultino inadempienti, la Giunta Regionale, previa diffida ad adempiere, provvede in via sostitutiva. 
 
</corpo>
        </comma>
      </articolo>
      <articolo id="art5">
        <num>Art.5 </num>
        <rubrica>
 
Adempimenti dei Comuni 
 </rubrica>
        <comma id="art5-com1">
          <num>
1.</num>
          <alinea> I cittadini che si trovano nelle condizioni previste dalla presente legge, possono inoltrare al Comune di residenza apposita istanza, allegando: 
 
</alinea>
          <el id="art5-com1-leta">
            <num>a)</num>
            <corpo> la documentazione di cui all'<rif xlink:href="#art3-com1-letc">articolo 3, comma 1, lettera c)</rif> e <rif xlink:href="#art5-com2">comma 2</rif>;</corpo>
          </el>
          <el id="art5-com1-letb">
            <num> 
 
b)</num>
            <corpo> dichiarazione sostitutiva concernente il reddito del nucleo familiare, la residenza e lo stato di famiglia;</corpo>
          </el>
          <el id="art5-com1-letc">
            <num> 
 
c)</num>
            <corpo> dichiarazione concernente la durata del soggiorno dell'accompagnatore. </corpo>
          </el>
        </comma>
        <comma id="art5-com2">
          <num>
 
2.</num>
          <corpo> I Comuni verificano la regolarità della documentazione prodotta e il possesso dei requisiti richiesti, acquisiscono il preventivo nulla-osta della Regione, dispongono la concessione del beneficio e, ove possibile, erogano un acconto in misura non superiore al 70% della somma accordata. 
 
</corpo>
        </comma>
      </articolo>
      <articolo id="art6">
        <num>Art. 6 </num>
        <rubrica>
 
Adempimenti dell'Amministrazione regionale 
 </rubrica>
        <comma id="art6-com1">
          <num>
1.</num>
          <corpo> La competente struttura regionale, accertata la disponibilità finanziaria, sulla base dell'istruttoria 