<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE NIR SYSTEM "nircompleto.dtd">
<NIR tipo="originale" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
    <LeggeRegionale>
        <meta>
            <descrittori>
                <pubblicazione norm="20080721" num="17" tipo="BURM"/>
                <entratainvigore norm="20080805"/>
                <redazione id="red1" nome="" norm=""/>
                <urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:2008-07-18;24"/>
                <materie vocabolario="Regione Molise">
                    <materia valore="28.programmazione degli interventi finanziari"/>
                </materie>
            </descrittori>
        </meta><?error 28.Programmazione degli interventi finanziari 
 
Bollettino 
BOLLETTINO UFFICIALE DELLA REGIONE MOLISE N. 17 del 21 luglio 2008 
 
Oggetto 
Eventi eccezionali ed imprevedibili - Danni alle attivit&#xE0; produttive - Misure di sostegno. 
 
Abrogazioni 
 
 
Modifiche 
 
 
?>
        <intestazione>
            <emanante>Regione Molise</emanante>
            <tipoDoc>LEGGE REGIONALE </tipoDoc>
            <dataDoc norm="20080718">18 luglio 2008</dataDoc>, n. <numDoc>24</numDoc>. 
 
<titoloDoc>Misure a sostegno delle attivitè produttive per danni derivanti da eventi eccezionali ed imprevedibili. 
 
</titoloDoc>
        </intestazione>
        <formulainiziale/>
        <articolato>
            <articolo id="art1">
                <num>Art. 1 </num>
                <rubrica>
 
Finalitè 
 </rubrica>
                <comma id="art1-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> La Regione Molise tutela le imprese con sede legale ed operativa nel territorio molisano che, a causa di eventi eccezionali ed imprevedibili, determinati da fattori esterni, abbiano subèto danni tali da compromettere la regolare continuazione dell'attivitè produttiva o commerciale.  </corpo>
                </comma>
                <comma id="art1-com2">
                    <num>
 
2.</num>

                    <corpo> Tale finalitè è perseguita mediante la previsione di contributi destinati alla copertura degli interessi applicati dalla "FINMOLISE - S.p.A." su finanziamenti richiesti dai soggetti imprenditoriali per far fronte alle emergenze di cui al <rif xlink:href="#art1-com1">comma 1</rif>. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art1-com3">
                    <num>
 
3.</num>

                    <corpo> Le agevolazioni previste dalla presente legge sono concesse nel rispetto delle disposizioni di cui al Regolamento (CE) della Commissione del 15 dicembre 2006, n. 1998/2006, relativo all'applicazione degli articoli 87 e 88 del Trattato agli aiuti di importanza minore ("de minimis"), pubblicato sulla Gazzetta Ufficiale dell'Unione Europea, serie <rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:2006-12-28;379">L 379 del 28 dicembre 2006</rif>.  
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art2">
                <num>Art. 2 </num>
                <rubrica>
 
Definizioni 
 </rubrica>
                <comma id="art2-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <alinea> Ai fini e per gli effetti della presente legge si intende per: 
 
</alinea>
                    <el id="art2-com1-leta">
                        <num> a)</num>
                        <corpo> "imprese", i soggetti che operano ai fini della produzione, trasformazione e commercializzazione di beni e servizi nel settore industriale, commerciale, artigianale, agricolo, turistico ed ittico aventi un numero di dipendenti assunti con contratto a tempo indeterminato non superiore a cento unitè;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art2-com1-letb">
                        <num> 
 
b)</num>
                        <corpo> "evento eccezionale ed imprevedibile", ogni fatto determinato dalla natura o dall'uomo, sia esso istantaneo o di lunga durata, compresi mutamenti climatici ed atmosferici anomali, o anche determinato da sinistri di eccezionale gravitè, in grado di incidere, in modo imprevedibile, su un normale ciclo di attivitè produttiva;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art2-com1-letc">
                        <num>  
 
 c)</num>

                        <corpo> "danno", ogni nocumento economicamente valutabile, ad eccezione del mancato guadagno e del ripianamento di debiti pregressi, che si trovi in un rapporto di causa ad effetto con gli eventi di  cui alla <rif xlink:href="#art2-com1-letb">lettera b)</rif>;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art2-com1-letd">
                        <num> 
 
 d)</num>
                        <corpo> "finanziamento agevolato", l'erogazione da parte della "FINMOLISE - S.p.A." di un finanziamento necessario per la copertura dei danni con accollo totale o parziale, in capo alla Regione, della quota parte degli interessi.  
 
</corpo>
                    </el>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art3">
                <num>Art. 3 </num>
                <rubrica>
 
Fondo regionale di solidarietè 
 </rubrica>
                <comma id="art3-com1">
                    <num>
1.</num>

                    <corpo> Al fine di dare attuazione alle finalitè di cui all'<rif xlink:href="#art1">articolo 1</rif>, la Regione provvede alla costituzione presso la Societè finanziaria regionale "FINMOLISE - S.p.A." di un apposito fondo, denominato: "Fondo regionale di solidarietè", da utilizzare secondo le modalitè stabilite nella presente legge e dal relativo regolamento di attuazione.  
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art4">
                <num>Art. 4 </num>
                <rubrica>
 
Riconoscimento dell'evento eccezionale ed imprevedibile 
 </rubrica>
                <comma id="art4-com1">
                    <num>
1.</num>

                    <corpo> I Comuni, anche su segnalazione dei soggetti interessati, comunicano alla Giunta regionale il verificarsi di un evento che, per le sue caratteristiche, puè assumere rilievo ai fini dell'applicazione della presente legge. Tale segnalazione è accompagnata da una relazione descrittiva della natura dell'evento, degli effetti prodotti nonchè di una stima di massima dei danni riportati dai soggetti di cui all'<rif xlink:href="#art2-com1-leta">articolo 2, comma 1, lettera a)</rif>. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art4-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo> I Comuni, prima di redigere la relazione, invitano, mediante avvisi pubblici, i soggetti interessati dall'evento a comunicare la descrizione dei danni subèti.  </corpo>
                </comma>
                <comma id="art4-com3">
                    <num>
 
3.</num>
                    <corpo> La Giunta regionale, sentita la competente Commissione consiliare, dichiara, ove ne ravvisi i presupposti, il riconoscimento dell'evento eccezionale e imprevedibile, individuando, a seguito di apposita istruttoria dei competenti uffici regionali, l'ambito territoriale interessato dall'evento nonchè il numero e le tipologie delle imprese danneggiate. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art4-com4">
                    <num>
 
4.</num>

                    <corpo> Il parere della Commissione consiliare di cui al <rif xlink:href="#art4-com3">comma 3</rif> è comunicato entro trenta giorni dal pervenimento della richiesta e della relativa documentazione al Consiglio regionale. Decorso inutilmente il predetto termine la Giunta regionale provvede prescindendo dal parere.  
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art5">
                <num>Art. 5 </num>
                <rubrica>
 
Presentazione delle istanze 
 </rubrica>
                <comma id="art5-com1">
                    <num>
1.</num>

                    <corpo> Entro trenta giorni dalla pubblicazione della delibera di riconoscimento di cui al <rif
                            xlink:href="#art4-com3">comma 3 dell'articolo 4</rif>, i soggetti interessati inoltrano alla Regione, con le modalitè che sono stabilite dal regolamento di cui all'<rif
                            xlink:href="#art11">articolo 11</rif>, istanza volta ad ottenere l'accesso al finanziamento agevolato di cui all'<rif xlink:href="#art2-com1-letd">articolo 2, comma 1, lettera d)</rif>. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art5-com2">
                    <num>
 
2.</num>

                    <corpo> Le istanze devono recare la quantificazione economica del danno e devono essere corredate, a pena di inammissibilitè, di una dichiarazione sostitutiva, rilasciata ai sensi dell'<rif xlink:href="urn:nir:presidente.repubblica:decreto:2000-12-28;445#art47">articolo 47 del d.P.R. 28 dicembre 2000, n. 445</rif>, concernente la descrizione del danno e dei fatti e delle circostanze che lo hanno causato.  
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art6">
                <num>Art. 6 </num>
                <rubrica>
 
Individuazione delle domande ammesse al finanziamento 
 </rubrica>
                <comma id="art6-com1">
                    <num>
1.</num>

                    <corpo> La Giunta regionale, in esito alle procedure stabilite dal Regolamento di cui all'<rif xlink:href="#art11">articolo 11</rif>, individua le domande ammissibili e determina l'importo delle somme necessarie per la copertura dei danni. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art6-com2">
                    <num>
 
2.</num>

                    <corpo> La Regione trasmette le domande ammissibili ai sensi del <rif
                            xlink:href="#art6-com1">comma 1</rif> alla "FINMOLISE - S.p.A.", per la predisposizione del piano di finanziamento di cui al <rif xlink:href="#art6-com3">comma 3</rif>. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art6-com3">
                    <num>
 
3.</num>

                    <corpo> La "FINMOLISE - S.p.A.", sulla base dei dati trasmessi dalla Regione, sviluppa un piano di finanziamento determinando la quota parte degli interessi nonchè la disponibilitè del Fondo di cui all'<rif xlink:href="#art3">articolo 3</rif>.  </corpo>
                </comma>
                <comma id="art6-com4">
                    <num>
 
4.</num>
                    <corpo> La Giunta regionale delibera l'utilizzazione delle risorse disponibili nel Fondo per la copertura totale o parziale delle quote interessi. In caso di insufficienti risorse per la copertura totale della quota interessi, l'Amministrazione regionale procede al riparto con proporzionale riduzione del beneficio.  
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art7">
                <num>Art. 7 </num>
                <rubrica>
 
Concessione del finanziamento agevolato 
 </rubrica>
                <comma id="art7-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> La concessione del finanziamento agevolato resta comunque subordinata alle ordinarie procedure di valutazione per l'accertamento delle condizioni di accesso al credito attivate normalmente dalla "FINMOLISE - S.p.A.". </corpo>
                </comma>
                <comma id="art7-com2">
                    <num>
 
2.</num>

                    <corpo> Il competente direttore generale della Regione, anche sulla base delle verifiche di cui al <rif
                            xlink:href="#art7-com1">comma 1</rif>, approva l'elenco dei soggetti aventi titolo al finanziamento agevolato e ne dè comunicazione agli interessati, indicando la quota interessi a carico della Regione. A seguito dell'accettazione degli interessati, nei modi e termini stabiliti dal Regolamento di cui all'<rif xlink:href="#art11">articolo 11</rif>, "FINMOLISE - S.p.A." concede il finanziamento.  </corpo>
                </comma>
                <comma id="art7-com3">
                    <num>
 
3.</num>
                    <corpo> è data facoltè ai soggetti ammessi al finanziamento agevolato di optare per l'utilizzo della somma loro spettante a copertura degli interessi ai fini della costituzione in loro favore di una garanzia fidejussoria necessaria per l'accesso al finanziamento.  
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art8">
                <num>Art. 8 </num>
                <rubrica>
 
Limitazioni 
 </rubrica>
                <comma id="art8-com1">
                    <num>
1.</num>

                    <corpo> Gli interventi previsti dalla presente legge non sono cumulabili con altre agevolazioni di fonte pubblica relative alla copertura dei medesimi danni di cui all'<rif xlink:href="#art2-com1-letc">articolo 2, comma 1, lett. c)</rif>. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art8-com2">
                    <num>
 
2.</num>

                    <corpo> A tal fine le imprese devono dichiarare, all'atto della presentazione della domanda, se, in relazione agli eventi di cui all'<rif xlink:href="#art2-com1-letb">articolo 2, comma 1, lettera b)</rif>, hanno già inoltrato domanda per ottenere altri finanziamenti pubblici. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art8-com3">
                    <num>
 
3.</num>

                    <corpo> La mera presentazione di domande per l'ottenimento di altri finanziamenti non preclude l'accesso al finanziamento di cui all'<rif xlink:href="#art1">articolo 1</rif>, ferma restando, in caso di conseguimento di altre sovvenzioni, la revoca automatica del finanziamento di cui alla presente legge con conseguente obbligo in capo al beneficiario di restituire la somma già percepita comprensiva della quota parte di interessi erogata dalla Regione. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art9">
                <num>Art. 9 </num>
                <rubrica>
 
Controlli 
 </rubrica>
                <comma id="art9-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> Le competenti strutture regionali effettuano controlli allo scopo di verificare lo stato di attuazione, il rispetto degli obblighi previsti dalla concessione del beneficio e la veridicitè delle dichiarazioni e informazioni prodotte dall'impresa beneficiaria.  
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art10">
                <num>Art. 10 </num>
                <rubrica>
 
Revoca del finanziamento agevolato 
 </rubrica>
                <comma id="art10-com1">
                    <num>
1.</num>

                    <alinea> Il finanziamento agevolato è revocato dalla Regione, con le modalitè stabilite dal Regolamento di cui all'<rif
                            xlink:href="#art11">articolo 11</rif>, oltre che nell'ipotesi di cui all'<rif xlink:href="#art8-com3">articolo 8, comma 3</rif>, anche qualora: 
 
</alinea>
                    <el id="art10-com1-leta">
                        <num> a)</num>

                        <corpo> il soggetto beneficiario cessi la propria attivitè nei cinque anni successivi al verificarsi dell'evento di cui all'<rif xlink:href="#art2-com1-letb">articolo 2, comma 1, lett. b)</rif>;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art10-com1-letb">
                        <num> 
 
 b)</num>
                        <corpo> le dichiarazioni contenute nella domanda ammessa al contributo risultino non veritiere;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art10-com1-letc">
                        <num> 
 
 c)</num>
                        <corpo> si riscontrasse in sede di verifica della documentazione prodotta l'assenza di uno o più requisiti di ammissibilitè, ovvero in caso di documentazione incompleta o irregolare per fatti comunque  imputabili al richiedente e non sanabili. </corpo>
                    </el>
                </comma>
                <comma id="art10-com2">
                    <num>
 
2.</num>

                    <corpo> Nel caso di revoca dell'agevolazione per i fatti di cui al <rif xlink:href="#art10-com1">comma 1</rif>, il soggetto beneficiario provvede all'estinzione del debito residuo e alla restituzione delle somme già percepite, comprensive della quota parte di interessi a carico della Regione, versando il relativo importo maggiorato di un tasso di interesse pari al tasso ufficiale di sconto vigente alla data dell'erogazione.  
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art11">
                <num>Art. 11 </num>
                <rubrica>
 
Regolamento 
 </rubrica>
                <comma id="art11-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> Con Regolamento da emanarsi entro sessanta giorni dall'entrata in vigore della presente legge sono disciplinate le modalitè per la sua attuazione.  
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art12">
                <num>Art. 12 </num>
                <rubrica>
 
Disposizioni finanziarie 
 </rubrica>
                <comma id="art12-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> Per l'esercizio finanziario 2008 è iscritto nella U.P.B. n. 212 "Pianificazione e sviluppo attivitè industriali ed estrattive" il "Fondo regionale di solidarietè".  </corpo>
                </comma>
                <comma id="art12-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo> La Giunta regionale è autorizzata a provvedere, sulla base della effettiva esigenza, a dare la relativa copertura finanziaria con variazione di bilancio o con legge regionale di assestamento del bilancio 2008.  </corpo>
                </comma>
                <comma id="art12-com3">
                    <num>
 
3.</num>
                    <corpo> Per l'esercizio finanziario 2009 e successivi si provvederè con le rispettive leggi approvative del bilancio. 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
        </articolato>
        <formulafinale/>
        <conclusione/><?error La presente legge sar&#xE0; pubblicata nel Bollettino Ufficiale della Regione. &#xC8; fatto obbligo a chiunque spetti di osservarla e farla osservare come legge della Regione Molise. 

?>
    </LeggeRegionale>
</NIR>
