<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE NIR SYSTEM "nircompleto.dtd">
<NIR tipo="originale" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
    <LeggeRegionale>
        <meta>
            <descrittori>
                <pubblicazione norm="" num="" tipo="GU"/>
                <entratainvigore norm=""/>
                <redazione id="red1" nome="" norm=""/>
                <urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:2008-05-14;14"/>
                <materie vocabolario="Regione Molise">
                    <materia valore="21.Ordinamento e organizzazione regionale e degli enti dipendenti e vigilati, organi della Regione, organizzazione degli uffici e politiche del personale, commissioni, comitati e consulte"/>
                </materie>
            </descrittori>
        </meta><?error 21.Ordinamento e organizzazione regionale e degli enti dipendenti e vigilati, organi della Regione, organizzazione degli uffici e politiche del personale, commissioni, comitati e consulte 
15.Industria 
 
Bollettino 
BOLLETTINO UFFICIALE DELLA REGIONE MOLISE N.11  del 16 maggio 2008 
 
Oggetto 
Consorzi di sviluppo industriale - Distretti industriali e sistemi produttivi locali - Disciplina - Modifiche 
 
Abrogazioni 
 
 
Modifiche 
 
 
?>
        <intestazione>
            <emanante>Regione Molise</emanante>
            <tipoDoc>LEGGE REGIONALE </tipoDoc>
            <dataDoc
                    norm="20080514">14 maggio 2008</dataDoc>, n. <numDoc>14</numDoc>. 
 
<titoloDoc>Modifiche alla <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2004-04-08;8">legge regionale 8 aprile 2004, n. 8</rif>, recante: "Disciplina dei Consorzi di sviluppo industriale e prime indicazioni per l'individuazione dei distretti industriali e dei sistemi produttivi locali". 
 
</titoloDoc>
        </intestazione>
        <formulainiziale/>
        <articolato>
            <articolo id="art1">
                <num>Art. 1 </num>
                <rubrica>
 
(Sostituzione dell'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2004-04-08;8#art5">articolo 5 della legge regionale 8 aprile 2004, n. 8</rif>) 
 </rubrica>
                <comma id="art1-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo>
                        <mod id="art1-com1-mod1"> L'<rif
                                xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2004-04-08;8#art5">articolo 5 della legge regionale 8 aprile 2004, n. 8</rif>, è sostituito dal seguente:  
 
"<virgolette
                                id="art1-com1-mod1-vir1" tipo="struttura">
                                <articolo id="art0">
                                    <num>Art. 5 </num>
                                    <rubrica>
 
Organi 
 </rubrica>
                                    <comma id="art0-com1">
                                    <num>
1.</num>
                                    <alinea> Sono organi dei Consorzi per lo sviluppo industriale:  
 
</alinea>
                                    <el id="art0-com1-leta">
                                    <num>a)</num>
                                    <corpo> il Consiglio generale;</corpo>
                                    </el>
                                    <el id="art0-com1-letb">
                                    <num>  
 
b)</num>
                                    <corpo> il Comitato direttivo;</corpo>
                                    </el>
                                    <el id="art0-com1-letc">
                                    <num>  
 
c)</num>
                                    <corpo> il Presidente;</corpo>
                                    </el>
                                    <el id="art0-com1-letd">
                                    <num>  
 
d)</num>
                                    <corpo> il Collegio dei revisori dei conti.  </corpo>
                                    </el>
                                    </comma>
                                    <comma id="art0-com2">
                                    <num>
 
2.</num>
                                    <alinea> Le competenze ed il funzionamento degli organi di cui al comma 1 sono disciplinati nei rispettivi statuti nel rispetto delle seguenti norme:  
 
</alinea>
                                    <el id="art0-com2-leta">
                                    <num>a)</num>
                                    <corpo> il Consiglio generale è composto dal Presidente e dai rappresentanti degli enti partecipanti. Ciascun ente partecipante ha diritto ad un rappresentante. I Comuni sono rappresentati dai rispettivi sindaci. Ai fini delle deliberazioni del Consiglio generale, fermo restando il principio di un voto per ciascun consorziato, gli statuti dei singoli consorzi devono prevedere che i rappresentanti dei Comuni abbiano diritto ad un voto plurimo rapportato al numero dei componenti delle rispettive assemblee elettive e sino ad un massimo di tre voti. In ogni caso, il numero dei voti spettanti alle autonomie locali non può essere inferiore alla metà più uno di quelli spettanti all'intero Consiglio;</corpo>
                                    </el>
                                    <el id="art0-com2-letb">
                                    <num> 
 
b)</num>
                                    <corpo> il Comitato direttivo è nominato dal Consiglio generale, che ne individua i componenti anche al di fuori del proprio seno, ed è composto da quattro membri più il Presidente;</corpo>
                                    </el>
                                    <el id="art0-com2-letc">
                                    <num> 
 
c)</num>
                                    <corpo> il Presidente è nominato dal Consiglio generale, che lo individua, anche al di fuori del proprio seno, tra persone dotate di comprovate capacità ed esperienza manageriali;</corpo>
                                    </el>
                                    <el id="art0-com2-letd">
                                    <num> 
 
d)</num>
                                    <corpo> il Collegio dei revisori dei conti è organo di controllo dei Consorzi ed è nominato ai sensi dell'articolo 6;</corpo>
                                    </el>
                                    <el id="art0-com2-lete">
                                    <num> 
 
e)</num>
                                    <corpo> lo <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:statuto:">statuto</rif> di ciascun Consorzio definirà le competenze del Comitato direttivo e del Consiglio generale, riservando a quest'ultimo, comunque, la competenza nelle materie dell'ambiente, dell'urbanistica e della programmazione finanziaria.  </corpo>
                                    </el>
                                    </comma>
                                    <comma id="art0-com3">
                                    <num>
 
3.</num>
                                    <corpo> Qualora gli enti tenuti alla designazione dei propri rappresentanti in seno al Consiglio generale non provvedano, il Consiglio si intende validamente costituito se risulta designata almeno la metà più uno dei suoi componenti.  </corpo>
                                    </comma>
                                    <comma id="art0-com4">
                                    <num>
 
4.</num>
                                    <corpo> Gli organi consortili durano in carica cinque esercizi, in piena contestualità tra di loro. Sono rinnovati entro quarantacinque giorni dalla loro scadenza, che coincide con la data di approvazione dell'ultimo bilancio di esercizio, e possono essere riconfermati per una sola volta.  </corpo>
                                    </comma>
                                    <comma id="art0-com5">
                                    <num>
 
5.</num>
                                    <corpo> Per la partecipazione alle sedute del Consiglio generale e del Comitato direttivo è corrisposto un gettone di presenza il cui ammontare è stabilito dal Consiglio generale. Al Presidente è riconosciuta una indennità determinata nel suo ammontare dal Consiglio generale.  </corpo>
                                    </comma>
                                    <comma id="art0-com6">
                                    <num>
 
6.</num>
                                    <corpo> Ai componenti del Collegio dei revisori dei conti è corrisposto un compenso onnicomprensivo, determinato dal Consiglio generale, di importo non superiore al 50 per cento dell'indennità stabilita per il Presidente del Consorzio. Per il presidente del Collegio il compenso di cui al precedente periodo è maggiorato del 50 per cento.  </corpo>
                                    </comma>
                                    <comma id="art0-com7">
                                    <num>
 
7.</num>
                                    <corpo> La Regione, le Province e gli Enti locali partecipanti al Consorzio, in caso di rinnovo dei propri organi elettivi, entro quarantacinque giorni dal rinnovo stesso provvedono alla nomina dei rispettivi rappresentanti nel Consiglio generale. I membri del Comitato direttivo, nominati tra i componenti del Consiglio generale che vengano sostituiti ai sensi del precedente periodo, rimangono in carica sino alla scadenza del Comitato.</corpo>
                                    </comma>
                                </articolo>
                            </virgolette>".  
 
</mod>
                    </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art2">
                <num>Art. 2 </num>
                <rubrica>
 
(Sostituzione dell'articolo 11della <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2004-04-08;8">legge regionale 8 aprile 2004, n. 8</rif>) 
 </rubrica>
                <comma id="art2-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo>
                        <mod id="art2-com1-mod2"> L'<rif
                                xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2004;8#art11">articolo 11 della legge regionale n. 8/2004</rif> è sostituito dal seguente:  
 
"<virgolette
                                id="art2-com1-mod2-vir2" tipo="struttura">
                                <articolo id="art0">
                                    <num>Art. 11 </num>
                                    <rubrica>
 
Finanza e contabilità 
 </rubrica>
                                    <comma id="art0-com1">
                                    <num>
1.</num>
                                    <alinea> Sono atti fondamentali della gestione economicofinanziaria dei Consorzi: 
 
</alinea>
                                    <el id="art0-com1-leta">
                                    <num> a)</num>
                                    <corpo> il piano economico-finanziario;</corpo>
                                    </el>
                                    <el id="art0-com1-letb">
                                    <num>  
 
 b)</num>

                                    <corpo> il bilancio di esercizio, strutturato e redatto conformemente alle disposizioni del <rif xlink:href="urn:nir:stato:codice.civile:1942-03-16;262">codice civile</rif> in materia di società per azioni.  </corpo>
                                    </el>
                                    </comma>
                                    <comma id="art0-com2">
                                    <num>
 
2.</num>
                                    <corpo> Le scritture contabili devono consentire la rilevazione dei costi delle attività espletate, dei servizi prestati e dei ricavi conseguiti, nonché le variazioni negli elementi attivi e passivi patrimoniali, applicando i principi contabili generalmente condivisi in materia di redazione dei bilanci delle società per azioni.  </corpo>
                                    </comma>
                                    <comma id="art0-com3">
                                    <num>
 
3.</num>
                                    <corpo> La contabilità analitica deve fornire informazioni per razionalizzare le scelte di gestione, specificando in particolare la quota dei costi generali non riferibili alla gestione dei servizi reali erogati.</corpo>
                                    </comma>
                                </articolo>
                            </virgolette>".  
 
</mod>
                    </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art3">
                <num>Art. 3 </num>
                <rubrica>
 
(Norme transitorie) 
 </rubrica>
                <comma id="art3-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> Fatto salvo quanto previsto al <rif xlink:href="#art3-com3">comma 3</rif> gli organi dei Consorzi per lo sviluppo industriale operanti alla data di entrata in vigore della presente legge restano in carica sino alla costituzione dei nuovi organi conseguente agli adempimenti di cui al presente articolo.  </corpo>
                </comma>
                <comma id="art3-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo> Entro sessanta giorni dalla sua entrata in vigore, i Consorzi adeguano i rispettivi statuti alle disposizioni della presente legge e, entro trenta giorni dalla relativa approvazione regionale, provvedono alla costituzione dei nuovi organi direttivi.  </corpo>
                </comma>
                <comma id="art3-com3">
                    <num>
 
3.</num>
                    <corpo> I Collegi dei revisori dei conti ed i Comitati direttivi dei Consorzi in carica alla data di entrata in vigore della presente legge restano nelle funzioni sino alla loro naturale scadenza ai sensi delle norme previgenti.  </corpo>
                </comma>
                <comma id="art3-com4">
                    <num>
 
4.</num>
                    <corpo> In caso di mancato adeguamento dello <rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:statuto:">statuto</rif> o di mancata costituzione dei nuovi organi direttivi nei termini previsti al <rif xlink:href="#art3-com2">comma 2</rif>, il Presidente della Giunta regionale provvede allo scioglimento degli organi in carica ed alla nomina di un commissario straordinario che adotta i provvedimenti necessari per l'attuazione della presente legge e provvede temporaneamente all'ordinaria amministrazione dell'ente.  
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
        </articolato>
        <formulafinale/>
        <conclusione/><?error La presente legge sar&#xE0; pubblicata nel Bollettino Ufficiale della Regione. &#xC8; fatto obbligo a chiunque spetti di osservarla e farla osservare come legge della Regione Molise. 

?>
    </LeggeRegionale>
</NIR>
