<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
	<!DOCTYPE NIR SYSTEM 'nircompleto.dtd'>
	<NIR tipo="originale" xmlns="http://www.normeinrete.it/nir/2.2/" xmlns:dsp="http://www.normeinrete.it/nir/disposizioni/2.2/" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
		<LeggeRegionale>
			<meta>
				<descrittori>
					<pubblicazione norm="19971031" num="21" tipo="BURM" />
					<entratainvigore norm="19971115" />
					<redazione id="red1" nome="" norm="" />
					<urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:1997-10-21;22" />
					<materie vocabolario="Regione Molise">
						<materia valore="14.governo del territorio, urbanistica, edilizia" />
					</materie>
				</descrittori>
				<ciclodivita>
					<eventi>
						<evento data="19971115" fonte="ro1" id="t1" tipo="entrata in vigore"/>
					</eventi>
					<relazioni>
						<originale id="ro1" xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1997-10-21;22" xlink:type="simple"/>
					</relazioni>
				</ciclodivita>
			</meta>
			<?error 14.Governo del territorio, urbanistica, edilizia 
 
Bollettino 
Bollettino Ufficiale n. 21 del 31/10/97 
 
Oggetto 
Edilizia - Edifici di culto e attrezzature per i servizi religiosi Realizzazione - Finanziamento - Modalità e procedure 
 
Abrogazioni 
 
 
Modifiche 
 
 
?>
			<intestazione>
				<emanante>Regione Molise</emanante>
				<tipoDoc>Legge Regionale</tipoDoc>
				<dataDoc norm="19971021">21 Ottobre 1997</dataDoc>
				, n.
				<numDoc>22</numDoc>
				<titoloDoc>Norme per gli edifici di culto e per le attrezzature destinate ai servizi religiosi.</titoloDoc>
			</intestazione>
			<formulainiziale />
			<articolato>
				<articolo id="art1">
					<num>Art. 1</num>
					<rubrica>Finalità</rubrica>
					<comma id="art1-com1">
						<num>1.</num>
						<corpo>
							La Regione ed i Comuni Molisani concorrono a promuovere, conformemente ai criteri di cui alla presente legge, la realizzazione di attrezzature di interesse comune destinate a servizi religiosi, da effettuarsi da parte degli Enti istituzionalmente competenti in materia di culto della Chiesa Cattolica, e delle altre confessioni religiose, i cui rapporti con lo Stato siano disciplinati ai sensi dell'
							<rif xlink:href="urn:nir:stato:costituzione:1947-12-27#art8-com3" xlink:type="simple">articolo 8, terzo comma, della Costituzione</rif>
							, e che già abbiamo una presenza organizzata nell'ambito dei comuni ove potranno essere realizzati gli interventi previsti dalla presente legge.
						</corpo>
					</comma>
				</articolo>
				<articolo id="art2">
					<num>Art. 2</num>
					<rubrica>AMBITO DI APPLICAZIONE</rubrica>
					<comma id="art2-com1">
						<num>1.</num>
						<alinea>Ai sensi e per gli effetti dell'articolo 3, secondo comma, lettera b) del decreto del Ministro dei lavori pubblici 2 aprile 1968, n. 1144, sono attrezzature di interesse comune per servizi religiosi:</alinea>
						<el id="art2-com1-leta">
							<num>a)</num>
							<corpo>gli immobilo destinati al culto se articolati in più edifici;</corpo>
						</el>
						<el id="art2-com1-letb">
							<num>b)</num>
							<corpo>gli immobili destinati all'abitazione dei ministri del culto, del personale di servizio, nonché quelli destinati ad attività di formazione religiosa;</corpo>
						</el>
						<el id="art2-com1-letc">
							<num>c)</num>
							<corpo>nell'esercizio del ministero pastorale, gli immobili adibiti alle attività educative, culturali, sociali, ricreative e di ristoro, che non abbiano fini di lucro.</corpo>
						</el>
					</comma>
					<comma id="art2-com2">
						<num>2.</num>
						<corpo>
							In relazione al disposto dell'
							<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1964-09-29;847#art4" xlink:type="simple">art.4 della legge 29 settembre 1964, n. 847</rif>
							e successive modificazioni, le attrezzature di cui al precedente comma costituiscono opere di urbanizzazione secondaria ad ogni effetto.
						</corpo>
					</comma>
				</articolo>
				<articolo id="art3">
					<num>Art. 3</num>
					<rubrica>MODALITA' E PROCEDURE DI FINANZIAMENTO</rubrica>
					<comma id="art3-com1">
						<num>1.</num>
						<corpo>
							In ciascun comune, almeno l'8% delle somme effettivamente riscosse per oneri di urbanizzazione secondaria è, ogni anno, accantonato in apposito fondo destinato alla realizzazione delle attrazzature indicate al
							<rif xlink:href="#art2" xlink:type="simple">precedente articolo 2</rif>
							, nonché per interventi di manutenzione, restauro e ristrutturazione, ampliamento e dotazione di impianti, ovvero all'acquisto delle aree necessarie.
							<h:p>I comuni hanno, altresì, facoltà di incrementare il fondo sopracitato anche calcolando gli oneri di urbanizzazione secondaria non introitati per effetto dello scomputo riconosciuto ai titolari della concessione edilizia per l'esecuzione diretta delle opere di urbanizzazione secondaria e/o per la cessione delle relative aree.</h:p>
						</corpo>
					</comma>
					<comma id="art3-com2">
						<num>2.</num>
						<corpo>
							I contributi sono corrisposti alle confessioni religiose che ne facciano richiesta e che abbiano le caratteristiche di cui al
							<rif xlink:href="#art1" xlink:type="simple">precedente articolo 1</rif>
							.
						</corpo>
					</comma>
					<comma id="art3-com3">
						<num>3.</num>
						<corpo>A tal fine, le competenti autorità religiose trasmettono ai comuni entro il 31 luglio di ogni anno un programma degli interventi da effettuare, danno priorità alle opere di restauro e di risanamento conservativo del patrimonio artistico-architettonico esistente, corredato delle relative previsioni di spesa.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art3-com4">
						<num>4.</num>
						<corpo>
							Entro il successivo 30 novmbre il comune, dopo aver verificato che gli interventi previsti nei programmi presentati rientrano tra quelli di cui al
							<rif xlink:href="#art2-com1" xlink:type="simple">precedente articolo 2 primo comma</rif>
							, ripartisce i predetti contributi finanziando in tutto o in parte i programmi a tal fine presentati. Tali contributi devono essere utilizzati entro tre anni dalla loro assegnazione.
						</corpo>
					</comma>
					<comma id="art3-com5">
						<num>5.</num>
						<corpo>
							E' in facoltà delle competenti autorità religiose di regolare i rapporti con il comune attraverso apposite convenzioni nel caso in cui il comune stesso o i soggetti attuatori di piani urbanistici esecutivi provvedano alla realizzazione diretta delle attrezzature di cui al
							<rif xlink:href="#art2" xlink:type="simple">precedente articolo 2</rif>
							.
						</corpo>
					</comma>
					<comma id="art3-com6">
						<num>6.</num>
						<corpo>
							Nel caso in cui non vengano presentate istanze ai sensi del
							<rif xlink:href="#art3-com3" xlink:type="simple">precedente terzo comma</rif>
							, l'ammontare del fondo è utilizzato per altre opere di urbanizzazione.
						</corpo>
					</comma>
				</articolo>
				<articolo id="art4">
					<num>Art.4</num>
					<comma id="art4-com1">
						<num>1.</num>
						<corpo>
							I finanziamenti di cui alla presente legge sono cumulabili con quelli previsti dalla
							<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1986-01-27;4" xlink:type="simple">legge regionale 27 gennaio 1986, n. 4</rif>
							.
						</corpo>
					</comma>
				</articolo>
				<articolo id="art5">
					<num>Art. 5</num>
					<comma id="art5-com1">
						<num />
						<corpo>La presente legge non comporta oneri finanziari di alcun genere per la Regione Molise.</corpo>
					</comma>
				</articolo>
				<articolo id="art6">
					<num>Art. 6</num>
					<comma id="art6-com1">
						<num>1.</num>
						<corpo>La presente legge sarà pubblicata sul Bollettino Ufficiale della Regione Molise.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art6-com2">
						<num>2.</num>
						<corpo>E' fatto obbligo a chiunque spetti di osservarla e farla osservare come legge della Regione Molise.</corpo>
					</comma>
				</articolo>
			</articolato>
			<formulafinale />
			<conclusione />
		</LeggeRegionale>
	</NIR>
