<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE NIR SYSTEM "nirflessibile.dtd">
<NIR tipo="originale" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
    <LeggeRegionale>
        <meta>
            <descrittori>
                <pubblicazione norm="20030916" num="19" tipo="BURM"/>
                <entratainvigore norm="20031001"/>
                <redazione id="red1" nome="" norm=""/>
                <urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:2003-09-02;26"/>
                <materie vocabolario="Regione Molise">
                    <materia valore="34.trasporti e viabilit&amp;#xe0;, navigazione nelle acque interne"/>
                </materie>
            </descrittori>
        </meta><?error 34.Trasporti e viabilit&#xE0;, navigazione nelle acque interne 
 
Bollettino 
BOLLETTINO UFFICIALE DELLA REGIONE MOLISE &#x96; N. 19 del 16 settembre 2003 
 
Oggetto 
Trasporti pubblici - Disciplina - Libera circolazione - Beneficiari - Disposizioni integrative 
 
Abrogazioni 
 
 
Modifiche 
 
 
?>
        <intestazione>
            <emanante>Regione Molise</emanante>
            <tipoDoc>LEGGE REGIONALE </tipoDoc>
            <dataDoc
                    norm="20030902">2 settembre 2003</dataDoc>, n. <numDoc>26</numDoc>. 
 
<titoloDoc>Modifiche ed integrazioni alla <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1984;19">legge regionale n. 19/1984</rif>, recante ad oggetto: "Norme in materia di trasporti di competenza regionale - Deleghe" 
 
</titoloDoc>
        </intestazione>
        <formulainiziale/>
        <articolato>
            <articolo id="art1">
                <num>Art. 1 </num>
                <comma id="art1-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
                        <mod id="art1-com1-mod1">
1. Dopo l'<rif
                                xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1984-08-20;19#art28">articolo 28 della legge regionale n. 19 del 20 agosto 1984</rif> è aggiunto il seguente articolo: 
 
"<virgolette
                                id="art1-com1-mod1-vir1" tipo="struttura">
                                <articolo id="art0">
                                    <num>Art. 28</num>
                                    <rubrica>/bis</rubrica>
                                    <comma id="art0-com1">
                                    <num/>
                                    <corpo>
1. Hanno, altresì, diritto alla libera circolazione: 
 
 g) i ciechi con residuo visivo fino a 1/10 in entrambi gli occhi ottenuto anche con correzione di lenti; 
 
 h) i grandi invalidi di guerra, di lavoro, di servizio e civili; 
 
 i) i mutilati e gli invalidi di guerra, gli invalidi civili per causa di guerra ed assimilati, con una percentuale di invalidità non inferiore al 74%; 
 
 j) gli invalidi del lavoro e civili con una percentuale di invalidità non inferiore al 74%; 
 
 k) i sordomuti; 
 
 l) i mutilati ed invalidi per servizio fino all'8a categoria. </corpo>
                                    </comma>
                                    <comma id="art0-com0">
                                    <num>
 
2.</num>
                                    <corpo> I soggetti appartenenti alle categorie di cui al precedente comma possono godere del predetto beneficio solo se provvisti di apposito tesserino di riconoscimento rilasciato dal competente settore </corpo>
                                    </comma>
                                </articolo>
                            </virgolette>"Trasporti"<virgolette
                                id="art1-com1-mod1-vir2" tipo="parola"> della Giunta regionale. <h:br/>
                                <h:br/>
3. L'accompagnatore di persone affette da cecità assoluta ovvero da invalidità totale ha diritto alla gratuità del viaggio. <h:br/>
                                <h:br/>
4.  Ai beneficiari che hanno diritto all'accompagnatore viene rilasciata al titolare dell'agevolazione di viaggio apposita tessera speciale con la dicitura &lt;&lt;valida anche per l'accompagnatore&gt;&gt;. <h:br/>

                                <h:br/>
5. Per l'ottenimento della tessera di libera circolazione i soggetti di cui al presente articolo devono inoltrare apposita domanda, in carta libera, al competente settore </virgolette>"Trasporti"<virgolette
                                id="art1-com1-mod1-vir3" tipo="parola"> della Regione, tramite l'Associazione di categoria di appartenenza, unitamente al certificato di residenza, a due fotografie ed alla documentazione relativa allo stato di invalidità. <h:br/>

                                <h:br/>
6.  Le tessere rilasciate ai sensi del presente articolo sono consegnate dal competente settore </virgolette>"Trasporti"<virgolette
                                id="art1-com1-mod1-vir4" tipo="parola"> della Regione alle Associazioni di categoria di appartenenza dei beneficiari che, a loro volta, provvedono alla consegna ai beneficiari. <h:br/>

                                <h:br/>
7 Le tessere rilasciate ai sensi del presente articolo devono essere annualmente vidimate dal competente settore </virgolette>"Trasporti"<virgolette
                                id="art1-com1-mod1-vir5" tipo="parola"> della Regione. <h:br/>
                                <h:br/>
La presente legge sarà pubblicata nel Bollettino Ufficiale della Regione. È fatto obbligo a chiunque spetti di osservarla e farla osservare come legge della Regione Molise. <h:br/>
                            </virgolette>
                        </mod>
                    </corpo>
                </comma>
            </articolo><?error Marker Warning 105?>
        </articolato>
        <formulafinale/>
        <conclusione/>
    </LeggeRegionale>
</NIR>
