<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE NIR SYSTEM "nirflessibile.dtd">
<NIR tipo="originale" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
    <LeggeRegionale>
        <meta>
            <descrittori>
                <pubblicazione norm="20031203" num="25" tipo="BURM"/>
                <entratainvigore norm="20031218"/>
                <redazione id="red1" nome="" norm=""/>
                <urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:2003-12-02;35"/>
                <materie vocabolario="Regione Molise">
                    <materia valore="07.contabilità e contratti, bilanci, manovre finanziarie, armonizzazione dei bilanci pubblici e coordinamento della finanza pubblica"/>
                </materie>
            </descrittori>
        </meta><?error 07.Contabilità e contratti, bilanci, manovre finanziarie, armonizzazione dei bilanci pubblici e coordinamento della finanza pubblica 
 
Bollettino 
BOLLETTINO UFFICIALE DELLA REGIONE MOLISE &#x96; N. 25 del 3 dicembre 2003 
 
Oggetto 
Assestamento del Bilancio di previsione della Regione Molise per l'esercizio finanziario 2003. 
 
Abrogazioni 
 
 
Modifiche 
 
 
?>
        <intestazione>
            <emanante>Regione Molise</emanante>
            <tipoDoc>LEGGE REGIONALE </tipoDoc>
            <dataDoc norm="20031202">2 dicembre 2003</dataDoc>, n. <numDoc>35</numDoc>. 
 
<titoloDoc>Assestamento del Bilancio di previsione della Regione Molise per l'esercizio finanziario 2003. 
 
</titoloDoc>
        </intestazione>
        <formulainiziale/>
        <articolato>
            <articolo id="art1">
                <num>Art. 1 </num>
                <comma id="art1-com1">
                    <num/>

                    <corpo>
Variazioni al bilancio 2003 
 
1. Ai sensi e per gli effetti dell'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2002-05-07;4#art33">art. 33 della legge regionale 7 maggio 2002, n. 4</rif>: ''Nuovo ordinamento contabile della Regione Molise" al bilancio preventivo per l'esercizio finanziario 2003 sono introdotte le variazioni di competenza e di cassa di cui ai successivi articoli.</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art2">
                <num>Art. 2 </num>
                <comma id="art2-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
Variazioni allo stato di previsione delle entrate 
 
1. Allo stato di previsione delle entrate di competenza e di cassa del bilancio di previsione della Regione Molise per l'esercizio finanziario 2003 sono apportate le variazioni specificate nella tabella "A" annessa alla presente legge.</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art3">
                <num>Art. 3 </num>
                <comma id="art3-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
Variazioni allo stato di previsione della spesa 
 
1. Allo stato di previsione della spesa di competenza e di cassa del bilancio di previsione della Regione Molise per l'esercizio finanziario 2003 sono apportate le variazioni specificate nella tabella "B" annessa alla presente legge.</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art4">
                <num>Art. 4 </num>
                <comma id="art4-com1">
                    <num/>

                    <corpo>
Aggiornamento dei residui attivi e passivi 
 
1. Ai sensi della <rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2002-05-07;4">legge regionale 7 maggio 2002, n. 4</rif>: "Nuovo ordinamento contabile della Regione Molise" ed in particolare dell'art. 33, comma 2, lettera a) l'ammontare dei residui attivi e l'ammontare dei residui passivi iscritti nel bilancio di previsione regionale per l'esercizio finanziario 2003 è aggiornato alle risultanze scaturenti dal rendiconto generale della Regione Molise per l'esercizio finanziario 2002. 
 
2. Per effetto di quanto disposto al <rif xlink:href="#art4-com1">comma 1</rif> del presente articolo, al conto dei residui del bilancio di previsione della Regione per l'esercizio finanziario 2003, sono apportate le variazioni specificate nella tabella ''è' per i residui attivi e nella tabella "B" per i residui passivi annesse alla presente legge.</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art5">
                <num>Art. 5 </num>
                <comma id="art5-com1">
                    <num/>

                    <corpo>
Avanzo di amministrazione 
 
1. Ai sensi dell'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2002-05-07;4#art33-com2-letc">art. 33, comma 2, lettera c) della legge regionale 7 maggio 2002, n. 4</rif>: "Nuovo ordinamento contabile della Regione Molise" all'avanzo presunto di amministrazione, già iscritto nell'attivo del bilancio di previsione per l'esercizio finanziario 2003 in Euro 331.370.407,54 viene iscritta la maggiore somma di ? 716.442,21 restando determinato in ? 332.086.849,75 l'avanzo accertato al 31 dicembre 2002.</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art6">
                <num>Art. 6 </num>
                <comma id="art6-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
Fondo di cassa 
 
1. Ai sensi dell'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2002-05-07;4#art33-com2-letb">art. 33, comma 2, lettera b) della legge regionale 7 maggio 2002, n. 4</rif>: "Nuovo ordinamento contabile della Regione Molise", al fondo presunto di cassa, già iscritto nell'attivo del bilancio di previsione per l'esercizio finanziario 2003 in Euro 47.943.651,11 viene iscritta la maggiore somma di Euro 0,01 restando determinato in Euro 47.943.651,12 il fondo di cassa accertato al 31 dicembre 2002.</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art7">
                <num>Art. 7 </num>
                <comma id="art7-com1">
                    <num/>

                    <corpo>
Variazione alla tabella n. 7 allegata al bilancio di previsione annuale per l'esercizio 2003 
 
1. Per effetto delle variazioni di cui all'<rif
                            xlink:href="#art3">art. 3</rif> della presente legge, la tabella n. 7 di cui all'<rif
                            xlink:href="#art6">art. 6</rif>, punto 1 della <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2003-05-27;22">legge regionale 27 maggio 2003, n. 22</rif>: "Bilancio di competenza e di cassa 2003 - Bilancio pluriennale 2003/2005", è parzialmente modificata e sostituita dalla tabella n. 7 allegata alla presente legge.</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art8">
                <num>Art. 8 </num>
                <comma id="art8-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
Entrata in vigore 
 
1. La presente legge regionale entra in vigore il giorno successivo a quello della sua pubblicazione sul Bollettino Ufficiale della Regione Molise. 
 
2. è fatto obbligo a chiunque spetti di osservarla e di farla osservare come legge della Regione Molise.</corpo>
                </comma>
                <comma id="art8-com2">
                    <num/>
                    <corpo>ALLEGATI (OMISSIS) 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
        </articolato>
        <formulafinale/>
        <conclusione/>
    </LeggeRegionale>
</NIR>
