<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE NIR SYSTEM "nirflessibile.dtd">
<NIR tipo="originale" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
    <LeggeRegionale>
        <meta>
            <descrittori>
                <pubblicazione norm="20030201" num="2" tipo="BURM"/>
                <entratainvigore norm="20030216"/>
                <redazione id="red1" nome="" norm=""/>
                <urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:2003-01-27;6"/>
                <materie vocabolario="Regione Molise">
                    <materia valore="-"/>
                </materie>
            </descrittori>
        </meta><?error 30.Promozione e organizzazione di attivit&#xE0; culturali e delle tradizioni locali, associazionismo 
 
Bollettino 
BOLLETTINO UFFICIALE DELLA REGIONE MOLISE  N. 2 del 1 febbraio 2003 
 
Oggetto 
Ruolo delle Parrocchie in Molise - Valorizzazione e riconoscimento della loro funzione educativa. 
 
Abrogazioni 
 
 
Modifiche 
 
 
?>
        <intestazione>
            <emanante>Regione Molise</emanante>
            <tipoDoc>LEGGE REGIONALE </tipoDoc>
            <dataDoc norm="20030127">27 gennaio 2003</dataDoc>, n. <numDoc>6</numDoc>. 
 
<titoloDoc>Riconoscimento della funzione educativa svolta dalle Parrocchie e valorizzazione del loro ruolo nella Regione Molise. 
 
</titoloDoc>
        </intestazione>
        <formulainiziale/>
        <articolato>
            <articolo id="art1">
                <num>Art.1 </num>
                <rubrica>
 
(Oggetto) 
 
</rubrica>
                <comma id="art1-com1">
                    <num/>
                    <corpo>1. La Regione Molise, in conformità all'<rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:statuto:#art4">articolo 4 dello Statuto</rif> e alle leggi 8 novembre 2000, n. 328 e 7 dicembre 2000, n. 383 nonché alla <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2000-01-07;1">legge regionale 7 gennaio 2000, n. 1</rif> nel rispetto dei principi di sussidiarietà e di efficienza dei servizi sociali, riconosce la funzione educativa e la valenza sociale svolti dall'Ente parrocchia e dagli Enti morali nelle comunità locali, mediante le loro diverse forme aggregative ? oratori, centri giovanili, associazioni parrocchiali ? finalizzate a perseguire la promozione, lo sviluppo e la crescita armonica di ragazzi, adolescenti e giovani ed a prevenire, eliminare o ridurre situazioni di bisogno e di esclusione individuale e familiare. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art2">
                <num>Art.2 </num>
                <rubrica>
 
(Finalità) 
 
</rubrica>
                <comma id="art2-com1">
                    <num/>
                    <alinea>1. Finalità della presente legge è quella di realizzare una organica ed integrata politica sociale intesa a promuovere la crescita della gioventù attraverso: 
 
</alinea>
                    <el id="art2-com1-leta">
                        <num>a)</num>
                        <corpo> la formalizzazione della funzione educativa e sociale che la parrocchia esplica a favore dei minori e dei giovani;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art2-com1-letb">
                        <num> 
 
b)</num>
                        <corpo> l'incremento dei centri giovanili parrocchiali, dedicati prioritariamente, ad iniziative del tempo libero dei minori con l'obiettivo di promuovere l'agio e  prevenire il disagio attraverso attività formative, aggregative e di socializzazione. </corpo>
                    </el>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art3">
                <num>Art. 3 </num>
                <rubrica>
 
(Strumenti di programma)  
 
</rubrica>
                <comma id="art3-com1">
                    <num/>
                    <corpo>1. La Regione riconosce la titolarità delle Diocesi del Molise ad essere consultate nella fase  in cui si elaborano le linee di programmazione e di pianificazione regionale in materia di interventi di politica sociale, con particolare riguardo alle tematiche riferite ai minori, agli adolescenti e ai giovani. 
 
2. La Regione riconosce altresì la titolarità delle Diocesi del Molise a far parte, con propri rappresentanti, delle commissioni consultive, di organismi regionali e di gruppi di lavoro costituiti per esaminare le tematiche del settore.</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art4">
                <num>Art. 4 </num>
                <rubrica>
 
(Sovvenzioni e contributi) 
 
</rubrica>
                <comma id="art4-com1">
                    <num/>
                    <corpo>1. La Regione riconosce alla parrocchia ed agli Enti morali la titolarità a proporre e gestire attraverso opportuni accordi con gli Enti locali, programmi ed iniziative di carattere formativo e aggregativo nell'ambito dei minori e, di conseguenza, ad avere accesso alle risorse, alle sovvenzioni ed ai contributi previsti dalla normativa nazionale e regionale in materia. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art5">
                <num>Art. 5 </num>
                <rubrica>
 
(Accordi di programma) 
 
</rubrica>
                <comma id="art5-com1">
                    <num/>
                    <corpo>1. La Regione si impegna, attraverso protocolli di intesa stipulati con le Diocesi del Molise, a promuovere programmi e misure di sostegno per valorizzare l'azione e le potenzialità degli oratori, dei centri giovanili e delle associazioni che fanno capo alle parrocchie, nel rispetto delle finalità indicate dalla presente legge. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art6">
                <num>Art. 6 </num>
                <rubrica>
 
(Norma finale) 
 
</rubrica>
                <comma id="art6-com1">
                    <num/>
                    <corpo>1. La presente legge è pubblicata sul Bollettino Ufficiale della Regione Molise. 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
        </articolato>
        <formulafinale/>
        <conclusione/><?error 2. &#xC8; fatto obbligo a chiunque spetti di osservarla e di farla osservare come della Regione Molise. 
 
 

?>
    </LeggeRegionale>
</NIR>
