<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE NIR SYSTEM "nirflessibile.dtd">
<NIR tipo="originale" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
    <LeggeRegionale>
        <meta>
            <descrittori>
                <pubblicazione norm="20030616" num="13" tipo="BURM"/>
                <entratainvigore norm="20030701"/>
                <redazione id="red1" nome="" norm=""/>
                <urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:2003-06-06;24"/>
                <materie vocabolario="Regione Molise">
                    <materia valore="21.ordinamento e organizzazione regionale e degli enti dipendenti e vigilati, organi della regione, organizzazione degli uffici e politiche del personale, commissioni, comitati e consulte"/>
                </materie>
            </descrittori>
        </meta><?error 21.Ordinamento e organizzazione regionale e degli enti dipendenti e vigilati, organi della Regione, organizzazione degli uffici e politiche del personale, commissioni, comitati e consulte 
 
Bollettino 
BOLLETTINO UFFICIALE DELLA REGIONE MOLISE N. 13 del 16 giugno 2003 
 
Oggetto 
Nomine e designazione a pubblici incarichi di competenza regionale - Proroga dei termini per provvedere. 
 
Abrogazioni 
 
 
Modifiche 
 
 
?>
        <intestazione>
            <emanante>Regione Molise</emanante>
            <tipoDoc>LEGGE REGIONALE </tipoDoc>
            <dataDoc
                    norm="20030606">6 giugno 2003</dataDoc>, n. <numDoc>24</numDoc>. 
 
<titoloDoc>Ulteriore proroga di termine previsto dall'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2002-08-02;16#art8">articolo 8 della legge regionale 2 agosto 2002 n. 16</rif>, recante: "Nuove disposizioni sulle nomine di competenza regionale". 
 
</titoloDoc>
        </intestazione>
        <formulainiziale/>
        <articolato>
            <articolo id="art1">
                <num>Art. 1 </num>
                <comma id="art1-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
1.  Il termine previsto all'<rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2002-08-02;16#art8-com1">articolo 8, comma 1 della legge regionale 2 agosto 2002 n. 16</rif>, entro cui effettuare le nomine negli organi degli enti regionali per i quali è in corso il riordino legislativo in virtù di proposte di legge che risultano presentate alla data del 31 agosto 2002, già prorogato ai sensi dell'<rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2002-09-27;22#art2-com1">articolo 2, comma 1 della legge regionale 27 settembre 2002, n. 22</rif> ed ai sensi dell'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2003-02-26;9#art2-com1">articolo 2, comma 1 della legge regionale 26 febbraio 2003 n. 9</rif>, sino al 31 maggio 2003, è ulteriormente prorogato, a decorrere dal 1° giugno 2003, sino a quando non si provvederà alle nomine stesse in applicazione delle rispettive leggi di riforma e, comunque, sino a non oltre il 30 settembre 2003. 
 
2.  È fatto obbligo di nominare Commissari degli Enti, di cui alla presente legge, in via prioritaria, Dirigenti di Amministrazioni Pubbliche, anche in quiescenza, salvo motivata diversa scelta. 
 
3.  Le nomine di cui al comma precedente sono comunicate al Consiglio regionale che, nella prima seduta utile, procede alla relativa ratifica.</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art2">
                <num>Art. 2 </num>
                <comma id="art2-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
1.  La presente legge regionale entra in vigore il giorno successivo a quello della sua pubblicazione. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art2-com2">
                    <num/>
                    <corpo>La presente legge sarà pubblicata nel Bollettino Ufficiale della Regione. È fatto obbligo a chiunque spetti di osservarla e farla osservare come legge della Regione Molise. 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
        </articolato>
        <formulafinale/>
        <conclusione/>
    </LeggeRegionale>
</NIR>
