<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE NIR SYSTEM "nirflessibile.dtd">
<NIR tipo="originale" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
    <LeggeRegionale>
        <meta>
            <descrittori>
                <pubblicazione norm="19950116" num="1" tipo="BURM"/>
                <entratainvigore norm="19950131"/>
                <redazione id="red1" nome="" norm=""/>
                <urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:1995-01-13;2"/>
                <materie vocabolario="Regione Molise">
                    <materia valore="-"/>
                </materie>
            </descrittori>
        </meta><?error 37.Tutela della salute umana, animale e dell'ambiente, servizio sanitario, alimentazione 
 
Bollettino 
Bollettino Ufficiale n. 01 del 16/01/95 
 
Oggetto 
Disciplina del servizio sanitario regionale 
 
Abrogazioni 
Abrogata intera legge dalla legge n. 11/1997 art. 27 
 
Modifiche 
 
 
?>
        <intestazione>
            <emanante>Regione Molise</emanante>
            <tipoDoc>Legge Regionale </tipoDoc>
            <dataDoc norm="19950113">13 Gennaio 1995</dataDoc>, n. <numDoc>2</numDoc>
            <titoloDoc>Nuova disciplina del Servizio Sanitario nella Regione Molise - Decreti legislativi nn. 502/92 e 517/93. 
 
</titoloDoc>
        </intestazione>
        <formulainiziale/>
        <articolato>
            <articolo id="art1">
                <num/>
                <comma id="art1-com1">
                    <num/>
                    <corpo>abrogata intera legge dalla legge n. 11/1997 art. 27</corpo>
                </comma>
            </articolo>
        </articolato>
        <formulafinale/>
        <conclusione>
            <firma tipo="sottoscrizione">Il Direttore amministrativo ed </firma>
            <firma
                    tipo="sottoscrizione">il Direttore sanitario sono nominati con provvedimento motivato dal Direttore generale. Ad essi si applica quanto disposto d i commi 6, 7, 8, 9 e 11 dell'art. 3 del D.Lgs. 502 in ordine a rapporto di lavoro, a cessazione, sospensione, decadenza dell'incarico, a requisiti anagrafico - professionali, a funzioni svolte, a contribuzioni, a incompatibilità e impedimenti per la nomina. 
 
9. La composizione e le competenze del Collegio dei revisori sono determinati secondo le disposizioni dell'art. 3, comma 13, dl D.Lgs. 502. 
 
10. Il Collegio dei revisori è nominato e convocato dal Direttore generale entro dieci giorni dall'acquisizione delle designazioni da parte delle amministrazioni competenti. Il funzionamento del Collegio è regolato da apposito <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:statuto:">statuto</rif> proposto dal collegio stesso e adottato dal Direttore generale. Si applicano inoltre per le designazioni ed il funzionamento del Collegio dei revisori le disposizioni dell'art. 3, comma 13, del D.Lgs. 502. 
 
11. </firma>
            <firma tipo="sottoscrizione">Il Consiglio dei sanitari della Unità Sanitaria Locale, di cui all'art. 3, comma 12, del D.Lgs. 502, è l'organismo elettivo della Unità Sanitaria Locale con funzione di consulenza tecnico - sanitaria. La composizione, le modalità di elezione, il funzionamento e composizione, le modalità di elezione, il funzionamento e le materie di competenza del Consiglio dei sanitari sono disciplinate da apposito procedimento della Giunta regionale nel rispetto delle disposizioni contenute all'art. 3, comma 12, del D.Lgs. 502. 

</firma>
        </conclusione>
    </LeggeRegionale>
</NIR>
