<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE NIR SYSTEM "nircompleto.dtd">
<NIR tipo="originale" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
    <LeggeRegionale>
        <meta>
            <descrittori>
                <pubblicazione norm="20060816" num="23" tipo="BURM"/>
                <entratainvigore norm="20060831"/>
                <redazione id="red1" nome="" norm=""/>
                <urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:2006-08-10;21"/>
                <materie vocabolario="Regione Molise">
                    <materia valore="12.flora, fauna, caccia, pesca e fruizione della produzione naturale e spontanea"/>
                </materie>
            </descrittori>
        </meta><?error 12.Flora, fauna, caccia, pesca e fruizione della produzione naturale e spontanea 
 
Bollettino 
BOLLETTINO UFFICIALE DELLA REGIONE MOLISE - N. 23 del 16 agosto 2006 
 
Oggetto 
Disciplina delle funzioni amministrative e dell'esercizio dell'attivit&#xE0; venatoria e per la salvaguardia del patrimonio faunistico e per la tutela dell'agricoltura e dell'ambiente - Modifiche 
 
Abrogazioni 
 
 
Modifiche 
 
 
?>
        <intestazione>
            <emanante>Regione Molise</emanante>
            <tipoDoc>LEGGE REGIONALE </tipoDoc>
            <dataDoc
                    norm="20060810">10 agosto 2006</dataDoc>, n. <numDoc>21</numDoc>. 
 
<titoloDoc>Ulteriori modifiche alla <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1993-08-10;19">legge regionale 10 agosto 1993, n. 19</rif>, recante: "Norme per la protezione della fauna selvatica omeoterma e per il prelievo venatorio". 
 
</titoloDoc>
        </intestazione>
        <formulainiziale/>
        <articolato>
            <articolo id="art1">
                <num>Art. 1 </num>
                <comma id="art1-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <alinea> Alla <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1993-08-10;19">legge regionale 10 agosto 1993, n. 19</rif>, come modificata dalle leggi regionali 17 luglio 2001, n. 19, 20 maggio 2004, n. 15, 3 dicembre 2004, n. 30, e 11 novembre 2005, n. 39, sono apportate le seguenti modifiche ed integrazioni: 
 
</alinea>
                    <el id="art1-com1-leta">
                        <num>a)</num>
                        <corpo>
                            <mod
                                    id="art1-com1-leta-mod1"> la lettera d) del comma 1 dell'articolo 9 bis è così sostituita: 
 
"<virgolette
                                    id="art1-com1-leta-mod1-vir1" tipo="struttura">
                                    <el id="art1-com1-leta-mod1-vir1-leti">
                                    <num>d)</num>
                                    <corpo> un rappresentante per ogni associazione venatoria riconosciuta a livello nazionale ed organizzata in Regione e un rappresentante per ogni decimo di iscritti per le associazioni con oltre un decimo dei cacciatori aderenti, residenti nella Regione Molise, fino ad un massimo di tre componenti</corpo>
                                    </el>
                                </virgolette>";</mod>
                        </corpo>
                    </el>
                    <el id="art1-com1-letb">
                        <num> 
 
b)</num>
                        <corpo>
                            <mod
                                    id="art1-com1-letb-mod2"> all'articolo 9 bis della lettera c) del comma 1 è così sostituita: 
 
"<virgolette
                                    id="art1-com1-letb-mod2-vir2" tipo="struttura">
                                    <el id="art1-com1-letb-mod2-vir2-leti">
                                    <num>c)</num>
                                    <corpo> quattro rappresentanti delle tre organizzazioni professionali agricole maggiormente rappresentative a livello nazionale ed organizzate nella Regione, designati dalle stesse in ragione proporzionale alla loro rappresentatività come emerge nell'ambito dei consigli delle Camere di commercio, industria, artigianato e agricoltura</corpo>
                                    </el>
                                </virgolette>";</mod>
                        </corpo>
                    </el>
                    <el id="art1-com1-letc">
                        <num> 
 
c)</num>
                        <corpo>
                            <mod
                                    id="art1-com1-letc-mod3"> la lettera c) del comma 2 dell'articolo 9 ter è così sostituita: 
 
"<virgolette
                                    id="art1-com1-letc-mod3-vir3" tipo="struttura">
                                    <el id="art1-com1-letc-mod3-vir3-leti">
                                    <num>c)</num>
                                    <corpo> un rappresentante per ogni associazione venatoria riconosciuta a livello nazionale ed organizzata in regione e un rappresentante per ogni decimo di iscritti per le associazioni con oltre un decimo dei cacciatori aderenti, residenti nella regione Molise, fino ad un massimo di tre componenti</corpo>
                                    </el>
                                </virgolette>";</mod>
                        </corpo>
                    </el>
                    <el id="art1-com1-letd">
                        <num> 
 
d)</num>
                        <corpo>
                            <mod
                                    id="art1-com1-letd-mod4"> al comma 3 dell'articolo 16, dopo le parole "<virgolette
                                    id="art1-com1-letd-mod4-vir4">risorse faunistiche</virgolette>", è aggiunto il periodo "<virgolette
                                    id="art1-com1-letd-mod4-vir5" tipo="parola">Il cacciatore non residente è ammesso ad esercitare la caccia nell'azienda faunistico-venatoria se possiede l'ammissione nell'ATC territorialmente competente.</virgolette>";</mod>
                        </corpo>
                    </el>
                    <el id="art1-com1-lete">
                        <num> 
 
e)</num>
                        <corpo>
                            <mod
                                    id="art1-com1-lete-mod5"> la lettera b) del comma 1 dell'articolo 19 è sostituita dalla seguente: 
 
"<virgolette
                                    id="art1-com1-lete-mod5-vir6" tipo="struttura">
                                    <el id="art1-com1-lete-mod5-vir6-leti">
                                    <num>b)</num>
                                    <corpo> da sette rappresentanti delle associazioni venatorie riconosciute a livello nazionale ed organizzate nella provincia. Qualora non si raggiunga il predetto numero di rappresentanti, il posto vacante è assegnato in proporzione alle associazioni venatorie con maggior numero di iscritti</corpo>
                                    </el>
                                </virgolette>";</mod>
                        </corpo>
                    </el>
                    <el id="art1-com1-letf">
                        <num> 
 
f)</num>
                        <corpo>
                            <mod
                                    id="art1-com1-letf-mod6"> il comma 6 dell'articolo 22 è sostituito dal seguente: 
 
"<virgolette
                                    id="art1-com1-letf-mod6-vir7" tipo="struttura">
                                    <comma id="art1-com1-letf-mod6-vir7-com0">
                                    <num>6.</num>
                                    <corpo> Il tesserino, predisposto e stampato a cura della Regione, ha validità per una stagione venatoria e deve essere restituito all'Amministrazione provinciale che l'ha rilasciato, all'atto del rilascio del nuovo tesserino. Per i cacciatori non residenti nella Regione Molise è obbligatoria la consegna della copia del tesserino rilasciato dalla propria Regione o Provincia di residenza, entro e non oltre il 10 marzo di ogni anno, pena la non ammissibilità all'esercizio venatorio della stagione successiva</corpo>
                                    </comma>
                                </virgolette>";</mod>
                        </corpo>
                    </el>
                    <el id="art1-com1-letg">
                        <num> 
 
g)</num>
                        <corpo>
                            <mod
                                    id="art1-com1-letg-mod7"> all'articolo 29, dopo il comma 4, è aggiunto il seguente comma: 
 
"<virgolette
                                    id="art1-com1-letg-mod7-vir8" tipo="struttura">
                                    <comma id="art1-com1-letg-mod7-vir8-com0">
                                    <num>4 bis.</num>
                                    <corpo> L'Assessorato alla caccia della Regione Molise predispone, ogni anno, il piano di gestione degli ungulati e ne fissa la densità per ogni 100 ettari di superficie, su indicazione della consulta regionale. La densità di capi non può, comunque, essere superiore a 2,5, l'eventuale supero va eliminato entro 2 anni</corpo>
                                    </comma>
                                </virgolette>";</mod>
                        </corpo>
                    </el>
                    <el id="art1-com1-leth">
                        <num> 
 
h)</num>
                        <corpo> al comma 1 dell'articolo 42 sostituire la parola "due" con la parola "tre";</corpo>
                    </el>
                    <el id="art1-com1-leti">
                        <num> 
 
i)</num>

                        <corpo> all'articolo 42, comma 2, aggiungere la seguente lettera: 
 
f bis) Spese per funzioni e gestione degli AA.TT.CC. della Regione."; 
 
l) all'articolo 42 è aggiunto il seguente comma: 
 
"2 bis. La Giunta regionale eroga risorse finanziarie agli ATC che operano le proprie funzioni sul territorio regionale nei limiti delle disponibilità di bilancio.". 
 
Art. 2 
 
1. Il <rif
                                xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1993;19#art10-com2">comma 2 dell'articolo 10 della legge regionale n. 19/1993</rif>, sostituito dal <rif
                                xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2004-05-20;15#art1-com4">comma 4 dell'articolo 1 della legge regionale 20 maggio 2004, n. 15</rif>, è così sostituito: 
 
"2. I piani di cui al <rif xlink:href="#art1-com1">comma 1</rif> sono approvati dal Consiglio provinciale su proposta della Giunta e trasmessi alla Giunta regionale per il dovuto coordinamento". 
 
La presente legge sarà pubblicata nel Bollettino Ufficiale della Regione. È fatto obbligo a chiunque spetti di osservarla e farla osservare come legge della Regione Molise. 
</corpo>
                    </el>
                </comma>
            </articolo><?error Marker Warning 105?>
        </articolato>
        <formulafinale/>
        <conclusione/>
    </LeggeRegionale>
</NIR>
