<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE NIR SYSTEM "nirflessibile.dtd">
<NIR tipo="originale" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
    <LeggeRegionale>
        <meta>
            <descrittori>
                <pubblicazione norm="19800616" num="12" tipo="BURM"/>
                <entratainvigore norm="19800701"/>
                <redazione id="red1" nome="" norm=""/>
                <urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:1980-06-03;28"/>
                <materie vocabolario="Regione Molise">
                    <materia valore="35.tributi"/>
                </materie>
            </descrittori>
        </meta><?error 35.Tributi 
37.Tutela della salute umana, animale e dell'ambiente, servizio sanitario, alimentazione 
 
Bollettino 
Bollettino Ufficiale n. 12 del 16/06/80 
 
Oggetto 
Acque di rifiuto - Servizi di fognature e depurazione - Tariffe - Determinazione - Procedure 
 
Abrogazioni 
 
 
Modifiche 
 
 
?>
        <intestazione>
            <emanante>Regione Molise</emanante>
            <tipoDoc>Legge Regionale </tipoDoc>
            <dataDoc norm="19800603">3 Giugno 1980</dataDoc>, n. <numDoc>28</numDoc>

            <titoloDoc>Norme per la determinazione della tariffa relativa ai servizi di fognatura e depurazione delle acque di rifiuto di cui alla <rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1976-05-10;319">legge n. 319 del 10 maggio 1976</rif> e successive modificazioni 
 
</titoloDoc>
        </intestazione>
        <formulainiziale/>
        <articolato>
            <articolo id="art1">
                <num>Art. 1 </num>

                <rubrica>
 
L'importo del canone dovuto ai comuni o ai consorzi intercomunali o alle comunitè montane per i servizi relativi alla raccolta, l'allontanamento, la depurazione e lo scarico delle acque di rifiuto è determinato, ai sensi della <rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1976-05-10;319">legge n. 319 del 10 maggio 1976</rif> e successive modificazioni ed integrazioni, in conformitè alle allegate tabelle &lt;&lt;A&gt;&gt;, &lt;&lt;B&gt;&gt; e &lt;&lt;C&gt;&gt;. 
 
</rubrica><?error Marker Warning 109?>
                <comma id="art1-com1">
                    <num/>
                    <corpo/>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art2">
                <num>Art. 2 </num>
                <rubrica>
 
Qualora in sede di adozione del bilancio di previsione il costo del servizio risulti inferiore a quello indicato nelle tabelle di cui al precedente articolo, l'ente gestore è tenuto ad investire l'importo corrispondente alla differenza cosè risultante in attivitè di miglioramento e potenziamento dei servizi in oggetto. 
 
Qualora in sede di adozione del bilancio di previsione il costo del servizio risulti superiore a quello indicato nelle tabelle di cui al precedente articolo, la Regione integra la spesa con proprio   contributo fino alla concorrenza del costo suddetto previo accertamento della congruitè della previsione stessa. 
 
La Regione puè subordinare l'erogazione del contributo di cui al precedente comma alla costituzione di strutture consortili o alla delega alle comunitè montane della realizzazione e della   gestione dei servizi in oggetto. 
 
</rubrica><?error Marker Warning 109?>
                <comma id="art2-com1">
                    <num/>
                    <corpo/>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art3">
                <num>Art. 3 </num>
                <rubrica>
 
La denuncia degli scarichi esistenti alla data di entrata in vigore della presente legge deve essere effettuata, entro tre mesi dalla stessa all'ente gestore del servizio. 
 
Coloro che intendono attivare scarichi dopo l'entrata in vigore della presente legge devono essere preventivamente autorizzati dall'ente gestore del servizio e comunicare allo stesso entro il   primo trimestre dell'anno successivo le qualità e le quantità delle acque scaricate. 
 
Deve essere altresè autorizzato dall'ente gestore ogni cambiamento di destinazione, ampliamento, ristrutturazione, trasferimento di insediamenti, produttivi o civili, ed ogni   mutamento delle qualità e quantità delle acque scaricate. 
 
Le modalitè per gli adempimenti degli obblighi di cui al presente articolo sono stabilite dalla Giunta Regionale. 
 
</rubrica><?error Marker Warning 109?>
                <comma id="art3-com1">
                    <num/>
                    <corpo/>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art4">
                <num>Art. 4 </num>
                <rubrica>
 
Il canone decorre dal primo giorno del bimestre solare successivo a quello in cui ha inizio l'utenza. 
 
Per le utenze già in atto alla data di entrata in vigore della presente legge il canone decorre dal primo giorno del mese successivo a quello in cui è divenuta esecutiva la delibera con la quale l'ente gestore ha determinato le tariffe. 
 
La comunicazione di cessazione di utenza nel corso dell'anno, purchè accertata, estingue l'obbligo di corrispondere il canone a decorrere dal primo giorno del semestre solare successivo a quello in cui la comunicazione stessa è stata presentata. 
 
</rubrica><?error Marker Warning 109?>
                <comma id="art4-com1">
                    <num/>
                    <corpo/>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art5">
                <num>Art. 5 </num>
                <rubrica>
 
L'ente gestore provvede alla formazione dei ruoli amministrativi e alle variazioni dei ruoli già formati sulla base delle denunce presentate, degli accertamenti e delle rettificazioni apportate d'ufficio. 
 
</rubrica><?error Marker Warning 109?>
                <comma id="art5-com1">
                    <num/>
                    <corpo/>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art6">
                <num>Art. 6 </num>
                <rubrica>
 
Qualora gli impianti di depurazione siano costituiti da fosse Imnoff o equivalenti la tariffa relativa al trattamento di depurazione viene ridotta alla metè. 
 
</rubrica><?error Marker Warning 109?>
                <comma id="art6-com1">
                    <num/>
                    <corpo/>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art7">
                <num>Art. 7 </num>
                <rubrica>
 
L'eventuale onere derivante dall'applicazione della presente legge sarè quantificato annualmente con la stessa legge approvativa del bilancio regionale. 
 
</rubrica><?error Marker Warning 109?>
                <comma id="art7-com1">
                    <num/>
                    <corpo/>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art8">
                <num>Art. 8 </num>

                <rubrica>
 
La presente legge è dichiarata urgente ai sensi del <rif
                        xlink:href="urn:nir:stato:costituzione:1947-12-27#art127-com2">secondo comma dell'art. 127 della Costituzione</rif> e dell'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:statuto:#art38">art. 38 dello Statuto Regionale</rif>, ed entra in vigore il giorno successivo a quello della sua pubblicazione nel Bollettino Ufficiale della Regione. 
 
è fatto obbligo a chiunque spetti di osservarla e di farla osservare come legge della Regione Molise. 
<?error Marker Warning 109?>
                </rubrica>
                <comma id="art8-com1">
                    <num/>
                    <corpo/>
                </comma>
            </articolo>
        </articolato>
        <formulafinale/>
        <conclusione/>
    </LeggeRegionale>
</NIR>
