<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE NIR SYSTEM "nirflessibile.dtd">
<NIR tipo="originale" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
    <LeggeRegionale>
        <meta>
            <descrittori>
                <pubblicazione norm="19800531" num="11" tipo="BURM"/>
                <entratainvigore norm="19800615"/>
                <redazione id="red1" nome="" norm=""/>
                <urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:1980-05-23;20"/>
                <materie vocabolario="Regione Molise">
                    <materia valore="17.Lavori pubblici e acquedotti"/>
                </materie>
            </descrittori>
        </meta><?error 17.Lavori pubblici e acquedotti 
 
Bollettino 
Bollettino Ufficiale n. 11 del 31/05/1980 
 
Oggetto 
Opere pubbliche di interesse regionale - Esecuzione - Disciplina - Modifiche 
 
Abrogazioni 
 
 
Modifiche 
Modificato art. 2 dalla legge n. 1/1985 art. 1 
 
?>
        <intestazione>
            <emanante>Regione Molise</emanante>
            <tipoDoc>Legge Regionale </tipoDoc>
            <dataDoc norm="19800523">23 Maggio 1980</dataDoc>, n. <numDoc>20</numDoc>
            <titoloDoc>Modifiche ed integrazioni alla <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1979-07-14;19">legge regionale 14 luglio 1979, n. 19</rif>: &lt;&lt;Norme per l'esecuzione dei lavori e delle opere pubbliche di interesse regionale&gt;&gt; 
 
</titoloDoc>
        </intestazione>
        <formulainiziale/>
        <articolato>
            <articolo id="art1">
                <num>Art. 1 </num>
                <rubrica>
 
Alla <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1979-07-14;19">legge regionale 14 luglio 1979, n. 19</rif> recante &lt;&lt;Norme per l'esecuzione dei lavori e delle opere pubbliche di interesse regionale&gt;&gt; sono apportate le modifiche e le integrazioni previste   dalla presente legge. 
 
</rubrica><?error Marker Warning 109?>
                <comma id="art1-com1">
                    <num/>
                    <corpo/>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art2">
                <num>Art. 2 </num>
                <rubrica>
 
I punti a) e b) del <rif xlink:href="#art3-com1">1° comma dell'art. 3</rif> sono soppressi e sostituiti dai seguenti: 
 
a) senza alcun parere consultivo, per  lavori di importo fino a L. 50 milioni o se trattasi di progetti, di qualsiasi importo, che siano stralci di progetti generali già approvati precedentemente o aggiornameto dei prezzi di progetti anche generali già approvati precedentemente ovvero per lavori di qualsiasi importo che non usufruiscono di contributi regionale o statali; 
 
b) sentito il parere del Capo dell'Ufficio tecnico dell'ente se di importo fino a L. 300.000.000; qualora l'ente non disponga di Ufficio tecnico e nel caso in cui il Capo dello stesso non sia   professionalmente competente, il parere verrà dato dall'Assessore  regionale sentiti i Responsabili dei Settori regionali competenti per la materia, purché muniti del necessario   titolo professionale, o altri tecnici dei Settori stessi, di livello direttivo, delegati dai rispettivi Capi Settore e professionalmente competenti. 
 
</rubrica><?error Marker Warning 109?>
                <comma id="art2-com1">
                    <num/>
                    <corpo/>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art3">
                <num>Art. 3 </num>
                <rubrica>
 
Il punto 2) del <rif xlink:href="#art9-com1">1° comma dell'art. 9</rif> è soppresso e sostituito dal seguente: 
 
2) i lavori di rimboschimento, di miglioramento dei boschi, di rinsaldamento di pendici, le opere costruttive immediatamente connesse ed ogni altra opera di sistemazione idraulico-forestale   senza alcun limite di importo. 
 
</rubrica><?error Marker Warning 109?>
                <comma id="art3-com1">
                    <num/>
                    <corpo/>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art4">
                <num>Art. 4 </num>
                <rubrica>
 
Al punto 10 del 10° comma dell'art. 10 sono soppresse le parole: 
 
&lt;&lt;nonché sulla determinazione di nuovi prezzi&gt;&gt;. 
 
</rubrica><?error Marker Warning 109?>
                <comma id="art4-com1">
                    <num/>
                    <corpo/>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art5">
                <num>Art. 5 </num>
                <rubrica>
 
All'<rif
                        xlink:href="#art11">art. 11</rif> tra il 1° e il 2° comma è aggiunto il seguente: 
 
&lt;&lt;La direzione, la sorveglianza e la contabilizzazione dei lavori è effettuata di norma dagli Uffici tecnici degli enti; qualora l'ente non disponga di Ufficio tecnico adeguato all'opera da realizzare o in caso di motivata necessità esso potrà avvalersi dell'opera liberi professionisti con  quali dovrà stipulare apposita convenzione redatta sulla base dello schema di cui al <rif xlink:href="#art2-com1">1 comma dell'art. 2</rif>&gt;&gt;. 
 
</rubrica><?error Marker Warning 109?>
                <comma id="art5-com1">
                    <num/>
                    <corpo/>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art6">
                <num>Art. 6 </num>
                <rubrica>
 
Nell'ultimo comma dell'art. 13 sono soppresse le parole &lt;&lt;ed il rendiconto finale delle spese&gt;&gt; e sostituite dalle parole&lt;&lt;ed il consuntivo finale di tutte le altre spese&gt;&gt;. 
 
</rubrica><?error Marker Warning 109?>
                <comma id="art6-com1">
                    <num/>
                    <corpo/>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art7">
                <num>Art. 7 </num>

                <rubrica>
 
Il punto a) del 1° comma dell'art. 14 viene sostituito come segue: 
 
a) laureati in ingegneria, architettura, geologia, scienze forestali, scienze agrarie, nonché diplomati degli Istituti tecnici, agrari, per geometri, industriali e nautici che si trovino nei ruoli del personale della Regione, dello Stato, degli enti locali e degli enti pubblici di cui al <rif xlink:href="#art1">precedente art. 1</rif> o che, già dipendenti delle predette amministrazioni, si trovino in posizione di quiescenza. 
 
</rubrica><?error Marker Warning 109?>
                <comma id="art7-com1">
                    <num/>
                    <corpo/>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art8">
                <num>Art. 8 </num>

                <rubrica>
 
Il primo comma dell'art. 18 è soppresso e sostituito dal seguente: 
 
&lt;&lt;I provvedimenti di competenza regionale, di cui al <rif
                        xlink:href="urn:nir:stato:regio.decreto:1921-11-19#art1-com2">secondo comma dell'art. 1 del R.D. 19 novembre 1921</rif>. n. 1688; agli artt. 2, 18, 21 e 22 della <rif
                        xlink:href="urn:nir:stato:legge:1974-02-02;64">legge 2 febbraio 1974, n. 64</rif>; agli artt. 97, 98 e 99 del T.U. approvato con <rif
                        xlink:href="urn:nir:stato:regio.decreto:1904-07-25;523">R.D. 25 luglio 1904, n. 523</rif>; agli artt. 7 (commi 3° e 9°) 13 (comma 2°), 56, 113, 217, 221 e 222 del T.U. approvato con <rif
                        xlink:href="urn:nir:stato:regio.decreto:1933-12-11;1775">R.D. 11 dicembre 1933, n.1775</rif>; agli artt. 7 e 14 della <rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1932-06-29;1497">legge 29 giugno 1932, n. 1497</rif> ed al D.L.. 18 dicembre 1978 sono adottati dal Presidente della Giunta Regionale o dall'Assessore competente, appositamente delegato, previo parere del Responsabile di Settore competente&gt;&gt;. 
 
</rubrica><?error Marker Warning 109?>
                <comma id="art8-com1">
                    <num/>
                    <corpo/>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art9">
                <num>Art. 9 </num>

                <rubrica>
 
Il 3° comma dell'art. 19 viene modificato come segue: 
 
&lt;&lt;Le opere di cui sopra sono eseguite dagli Uffici regionali o in concessione dai Consorzi di bonifica integrale e dalle Comunità montane; 
 
é fatta salva la facoltà di eseguire in economia, a cura del Settore Foreste, quelle indicate al punto 2) del <rif xlink:href="#art9-com1">1° comma dell'art. 9</rif> della presente legge&gt;&gt;. 
 
</rubrica><?error Marker Warning 109?>
                <comma id="art9-com1">
                    <num/>
                    <corpo/>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art10">
                <num>Art. 10 </num>
                <rubrica>
 
Al Titolo IV- Norme transitorie e finali -viene inserito il seguente: 
 
Art. 24 bis-Revisione dei prezzi-La revisione dei prezzi è regolata dalle norme stabilite dalle leggi dello Stato. 
 
</rubrica><?error Marker Warning 103 (last articolo:10 next:24)?><?error Marker Warning 109?>
                <comma id="art10-com1">
                    <num/>
                    <corpo/>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art11">
                <num>Art. 11 </num>

                <rubrica>
 
La presente legge è dichiarata urgente ai sensi dell'<rif
                        xlink:href="urn:nir:stato:costituzione:1947-12-27#art127">art. 127 della Costituzione</rif> e dell'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:statuto:#art38">art. 38 dello Statuto regionale</rif> ed entra in vigore il giorno successivo a quello della sua pubblicazione nel  Bollettino Ufficiale della Regione. 
 
È fatto obbligo a chiunque spetti di osservarla e di farla osservare come legge della Regione Molise. 
<?error Marker Warning 109?>
                </rubrica>
                <comma id="art11-com1">
                    <num/>
                    <corpo/>
                </comma>
            </articolo>
        </articolato>
        <formulafinale/>
        <conclusione/>
    </LeggeRegionale>
</NIR>
