<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE NIR SYSTEM "nirflessibile.dtd">
<NIR tipo="originale" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
    <LeggeRegionale>
        <meta>
            <descrittori>
                <pubblicazione norm="19800616" num="12" tipo="BURM"/>
                <entratainvigore norm="19800701"/>
                <redazione id="red1" nome="" norm=""/>
                <urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:1980-06-03;27"/>
                <materie vocabolario="Regione Molise">
                    <materia valore="37.tutela della salute umana, animale e dell'ambiente, servizio sanitario, alimentazione"/>
                </materie>
            </descrittori>
        </meta><?error 37.Tutela della salute umana, animale e dell'ambiente, servizio sanitario, alimentazione 
 
Bollettino 
Bollettino Ufficiale n. 12 del 16/06/80 
 
Oggetto 
Liquami e fanghi - Smaltimento - Competenze - Procedure 
 
Abrogazioni 
 
 
Modifiche 
 
 
?>
        <intestazione>
            <emanante>Regione Molise</emanante>
            <tipoDoc>Legge Regionale </tipoDoc>
            <dataDoc norm="19800603">3 Giugno 1980</dataDoc>, n. <numDoc>27</numDoc>
            <titoloDoc>Norme integrative e di attuazione dei criteri e delle norme generali di cui al punto E) n. 2 e n. 3 dell' art. 319, in materia di liquami e di fanghi 
 
</titoloDoc>
        </intestazione>
        <formulainiziale/>
        <articolato>
            <articolo id="art1">
                <num>Art. 1</num>
                <rubrica>: Oggetto della legge 
 
è regolato dalla presente legge lo smaltimento finale e non finale, diretto o indiretto: 
 
a) dei liquami provenienti da insediamenti produttivi sul suolo e negli strati superficiali del suolo o in ogni altro ricettore finale diverso dalle acque superficiali o dalle fognature; 
 
b) dei fanghi residuati dai cicli di lavorazione e dai processi di depurazione o potabilizzazione; 
 
c) dei fanghi o residui ad essi assimilabili a base non acquosa, salva l'applicabilitè di disposizioni integrative da impartirsi per i singoli casi. 
 
Lo scarico di liquami in acque seperficiali o fognature è regolamentato dal piano regionale di risanamento idrico. 
 
</rubrica><?error Marker Warning 109?>
                <comma id="art1-com1">
                    <num/>
                    <corpo/>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art2">
                <num>Art. 2</num>
                <rubrica>: Ambiti di applicazione 
 
Nello smaltimento rientrano le seguenti operazioni: 
 </rubrica>
                <comma id="art2-com1">
                    <num>
1)</num>
                    <corpo> stoccaggio provvisorio in azienda ed eventuali trattamenti aziendali; 
 </corpo>
                </comma>
                <comma id="art2-com2">
                    <num>
2)</num>
                    <corpo> trasporto; 
 </corpo>
                </comma>
                <comma id="art2-com3">
                    <num>
3)</num>
                    <corpo> conferimento ad aree o centri attrezzati; 
 </corpo>
                </comma>
                <comma id="art2-com4">
                    <num>
4)</num>
                    <corpo> ricevimento di residui prodotti da terzi; 
 </corpo>
                </comma>
                <comma id="art2-com5">
                    <num>
5)</num>
                    <corpo> deposito, spargimento sul suolo o negli strati superficiali del suolo; 
 </corpo>
                </comma>
                <comma id="art2-com6">
                    <num>
6)</num>
                    <corpo> stoccaggio controllato; 
 </corpo>
                </comma>
                <comma id="art2-com7">
                    <num>
7)</num>
                    <corpo> operazioni volte al recupero o al riciclo delle sostanze o dei valori energetici contenuti. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art3">
                <num>Art. 3</num>

                <rubrica>: Autoritè competente 
 
Ogni smaltimento dei residui di cui all'<rif
                        xlink:href="#art1">art. 1</rif> della presente legge deve essere autorizzato. 
 
Le autorizzazioni allo smaltimento, fermi gli obblighi e le competenze di cui ai criteri deliberati dal Comitato dei Ministri per la tutela delle acque dall'inquinamento e pubblicati sul supplemento ordinario della Gazzetta Ufficiale 21 febbraio 1977, n. 48, sono rilasciate, in relazione alle rispettive competenze, dal Sindaco o dal Presidente del consorzio intercomunale, o dal   Presidente della Comunitè Montana o dal Presidente di eventuale consorzio istituito dalla Regione o dal Presidente del consorzio per le aree e i nuclei di sviluppo industriale di cui al   T.U. del <rif xlink:href="urn:nir:presidente.repubblica:decreto:1978-03-06;218">D.P.R. 6 marzo 1978, n. 218</rif>. 
 
</rubrica><?error Marker Warning 109?>
                <comma id="art3-com1">
                    <num/>
                    <corpo/>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art4">
                <num>Art. 4</num>

                <rubrica>: Recapiti ammessi 
 
Il recapito finale dei residui di cui all'<rif
                        xlink:href="#art1">art. 1</rif> della presente legge puè avvenire: 
 
a) sul suolo adibito ad uso agricolo; 
 
b) sul suolo non adibito ad uso agricolo; 
 
c) in cavitè artificiali, limitatamente ai fanghi disidratati; 
 
d) in stoccaggio controllato; 
 
e) in unitè geologiche profonde sicuramente isolate dalla superficie e delle acque sotterranee, limitatamente ai residui industriali per i quali sia dimostrata l'inesistenza di valide soluzioni alternative, previo parere della Giunta Regionale ed autorizzazione del Comitato dei Ministri di cui all'art. 3 della legge 10 mgagio 1976, n. 319 e successive modifiche ed integrazioni; 
 
f) in centri attrezzati. 
 
Sul suolo, sia adibito o non ad uso agricolo, sono ammessi solo gli scarichi di liquami di cui all'art. 1, lett. a), della presente legge, che non contengono sostanze tossiche accumulabili e che   comunque non comportino pericolo per la falda idrica, sotto l'osservanza dei criteri di cui al <rif xlink:href="#art3">precedente articolo 3</rif>. 
 
</rubrica><?error Marker Warning 109?>
                <comma id="art4-com1">
                    <num/>
                    <corpo/>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art5">
                <num>Art. 5</num>

                <rubrica>: Domande di autorizzazione 
 
Chiunque intenda effettuare le operazioni costituendi smaltimento ai sensi dell'<rif
                        xlink:href="#art2">art. 2</rif> della presente legge, deve presentare domanda all'Autoritè competente ai sensi dell'<rif
                        xlink:href="#art3">art. 3</rif>. 
 
Chiunque effettui, alla data dell'entrata in vigore della presente legge le suddette operazioni, deve presentare domanda entro tre mesi all'Autoritè competente esclusi i casi di cui all'art. 1, lett. a) della presente legge, nei quali sia già stata presentata la domanda di autorizzazione allo scarico, ai sensi dello <rif
                        xlink:href="urn:nir:stato:legge:1976-05-10;319#art6">art. 6 della legge 10 maggio 1976, n. 319</rif> e successive modificazioni ed integrazioni. 
 
In ogni caso chiunque domandi di effettuare il deposito o lo smaltimento di residui su suolo o negli stati superficiali del suolo o in stoccaggio controllato deve indicare l'area a ciè destinata, documentandone la disponibilitè e l'idoneitè valutata ai sensi dell'allegato 5 dei criteri di cui al <rif xlink:href="#art3">precedente art. 3</rif>. 
 
</rubrica><?error Marker Warning 109?>
                <comma id="art5-com1">
                    <num/>
                    <corpo/>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art6">
                <num>Art. 6</num>

                <rubrica>: Trasporti 
 
Il trasporto dei residui di cui all'<rif
                        xlink:href="#art1">art. 1</rif> della presente legge, deve essere effettuato mediante veicoli idonei ad evitare ogni spandimento o immissione molesta. 
 
I veicoli adibiti al trasporto devono essere provvisti di bolletta di accompagnamento. 
 
Sono esonerati dalle prescrizioni dei precedenti commi i trasporti delle deiezioni animali provenienti da allevamenti zootecnici e destinate ad essere sparse sul suolo agricolo secondo la corrente pratica agronomica, con le norme ed i limiti di cui al punto 23 dell'allegato 5 dei criteri di cui al <rif xlink:href="#art3">precedente art. 3</rif>. 
 
</rubrica><?error Marker Warning 109?>
                <comma id="art6-com1">
                    <num/>
                    <corpo/>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art7">
                <num>Art. 7</num>
                <rubrica>: Tutela del territorio 
 
La Regione delibera il piano di siti idonei allo smaltimento finale dei fanghi di cui alle lettere b) e c) della presente legge. 
 
A tal fine la Giunta Regionale entro 180 giorni dalla entrata in vigore della presente legge, adotta il progetto di piano che trasmette ai Comuni, alle Comunitè Montane e gli altri eventuali enti gestori dei servizi di cui alla presente legge e ne dè notizia sul Bollettino Ufficiale della Regione Molise con l'indicazione della sede in cui chiunque puè prendere visione degli elaborati. 
 
Entro i successivi 90 giorni i soggetti di cui al comma precedente fanno pervenire le proprie osservazioni alla Giunta Regionale. 
 
Entro lo stesso termine gli enti pubblici, le organizzazioni e le associazioni economiche, culturali e sociali, nonchè le Amministrazioni dello Stato e le Aziende a partecipazione pubblica interessate possono far pervenire le proprie osservazioni alla Giunta Regionale. 
 
La Giunta Regionale entro i successivi 90 giorni, esaminate le eventuali osservazioni di cui al comma precedente, provvede alla predisposizione degli elaborati definitivi del piano dei siti   idonei allo smaltimento finale dei fanghi e trasmette gli atti al Consiglio Regionale per i provvedimenti di competenza. 
 
Nelle norme di attuazione del piano sono compresi i criteri per l'attrezzatura dei siti e per l'esercizio delle attivitè di smaltimento dei fanghi. 
 
Entro tre mesi dall'approvazione del piano regionale i Comuni interessati adeguano ad esso gli strumenti urbanistici. 
 
Il piano regionale determina altresè le modalitè per il rilascio delle autorizzazioni di cui alla presente legge. 
 
Il piano dei siti per lo smaltimento dei fanghi sarè coordinato col piano regionale per lo smaltimento dei rifiuti solidi. 
 
</rubrica><?error Marker Warning 109?>
                <comma id="art7-com1">
                    <num/>
                    <corpo/>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art8">
                <num>Art. 8</num>

                <rubrica>: Attivitè agricole e zootecniche 
 
Le deiezioni provenienti da allevamenti zootecnici sono considerate nel loro complesso liquami. 
 
Le imprese agricole adibite all'allevamento del bestiale classificabili tra gli insediamenti produttivi presentano le domande di cui all'<rif
                        xlink:href="#art5">art.5</rif> della presente legge. 
 
La definizione delle imprese agricole da considerare insediamenti civili sarè effettuata ai sensi del <rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1976-05-10;319#art14">penultimo comma dello art. 14 della legge n.319 del 10 maggio 1976</rif> e successive modifiche ed integrazioni. 
 
</rubrica><?error Marker Warning 109?>
                <comma id="art8-com1">
                    <num/>
                    <corpo/>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art9">
                <num>Art. 9</num>

                <rubrica>: Sanzioni 
 
Salvo l'applicazione delle sanzioni di cui alla <rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1976;319">legge n. 319 del 1976</rif> e sue successive modifiche ed integrazioni, le violazioni alle norme previste con la presente legge sono punite con la sanzione pecuniaria amministrativa da L. 100.000 a L. 500.000, in relazione alla gravitè del fatto commesso e del danno arrecato all'ambiente, da irrogarsi dall'Autoritè competente al rilascio   della autorizazione. 
 
</rubrica><?error Marker Warning 109?>
                <comma id="art9-com1">
                    <num/>
                    <corpo/>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art10">
                <num>Art. 10</num>

                <rubrica>: Entrata in vigore 
 
La presente legge è dichiarata urgente ai sensi del <rif
                        xlink:href="urn:nir:stato:costituzione:1947-12-27#art127-com2">secondo comma dell'art. 127 della Costituzione</rif> e dell'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:statuto:#art38">art. 38 dello Statuto Regionale</rif> ed entra in vigore il giorno successivo a quello della sua pubblicazione nel Bollettino Ufficiale della Regione. 
 
è fatto obbligo a chiunque spetti di osservarla e di farla osservare come legge della Regione Molise. 
<?error Marker Warning 109?>
                </rubrica>
                <comma id="art10-com1">
                    <num/>
                    <corpo/>
                </comma>
            </articolo>
        </articolato>
        <formulafinale/>
        <conclusione/>
    </LeggeRegionale>
</NIR>
