<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE NIR SYSTEM "nircompleto.dtd">
<NIR tipo="originale" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
    <LeggeRegionale>
        <meta>
            <descrittori>
                <pubblicazione norm="20050516" num="10" tipo="BURM"/>
                <entratainvigore norm="20050531"/>
                <redazione id="red1" nome="" norm=""/>
                <urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:2005-05-05;19"/>
                <materie vocabolario="Regione Molise">
                    <materia valore="08.demanio e patrimonio, beni di uso civico"/>
                </materie>
            </descrittori>
        </meta><?error 08.Demanio e patrimonio, beni di uso civico 
38.Valorizzazione dei beni culturali e ambientali, impatto ambientale 
 
Bollettino 
BOLLETTINO UFFICIALE DELLA REGIONE MOLISE - N. 10 del 16 maggio 2005 
 
Oggetto 
Demanio - Tratturi - Tutela valorizzazione e gestione - Coordinamento regionale dei tratturi e della civilt&#xE0; della transumanza 
 
Abrogazioni 
 
 
Modifiche 
 
 
?>
        <intestazione>
            <emanante>Regione Molise</emanante>
            <tipoDoc>LEGGE REGIONALE </tipoDoc>
            <dataDoc norm="20050505">5 maggio 2005</dataDoc>, n. <numDoc>19</numDoc>. 
 
<titoloDoc>Promozione, tutela e valorizzazione del patrimonio tratturale e della civiltè della transumanza nella regione Molise. 
 
</titoloDoc>
        </intestazione>
        <formulainiziale/>
        <articolato>
            <articolo id="art1">
                <num>Art. 1 </num>
                <rubrica>
 
Finalitè 
 </rubrica>
                <comma id="art1-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <alinea> La presente legge è finalizzata a: 
 
</alinea>
                    <el id="art1-com1-leta">
                        <num>a)</num>
                        <corpo> favorire le azioni di valorizzazione, promozione e tutela del patrimonio tratturale regionale e della civiltè della transumanza;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art1-com1-letb">
                        <num> 
 
b)</num>
                        <corpo> contribuire all'attuazione della <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1997-04-11;9">legge regionale 11 aprile 1997, n. 9</rif>, ad oggetto: "Tutela, valorizzazione e gestione del demanio tratturi" e del regolamento 11 febbraio 2000, n. 1;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art1-com1-letc">
                        <num> 
 
c)</num>

                        <corpo> contribuire al perseguimento degli obiettivi previsti nell'articolo 114, commi 11, 12 e 13 della <rif
                                xlink:href="urn:nir:stato:legge:2000-12-23;388">legge 23 dicembre 2000, n. 388</rif>, in relazione alla istituzione del "Coordinamento nazionale dei tratturi e della civiltè della transumanza", nonchè agli accordi di programma stipulati ai sensi della <rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1998-12-09;426">legge 9 dicembre 1998, n. 426</rif>, ed alle delibere CIPE emanate in attuazione di A.P.E., "Appennino Parco d'Europa". </corpo>
                    </el>
                </comma>
                <comma id="art1-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo> Il patrimonio tratturale regionale, ai fini della presente legge, è costituito dal patrimonio materiale (fisico, storico, archeologico) ed immateriale (etnologico, sociale, antropologico, produttivo). 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art2">
                <num>Art. 2 </num>
                <rubrica>
 
Coordinamento regionale dei tratturi e della civiltè della transumanza 
 </rubrica>
                <comma id="art2-com1">
                    <num>
1.</num>

                    <corpo> La Regione Molise, per il perseguimento delle finalitè di cui all'<rif xlink:href="#art1">articolo 1</rif> della presente legge, istituisce il Coordinamento regionale dei tratturi e della civiltè della transumanza, di seguito denominato Coordinamento regionale. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art2-com2">
                    <num>
 
2.</num>

                    <corpo> Il Coordinamento regionale è un organismo costituito quale nucleo territoriale del Coordinamento nazionale dei tratturi e della civiltè della transumanza di cui all'<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:2000-12-23;388#art114-com11">art. 114, comma 11, della legge n. 388 del 23 dicembre 2000</rif>. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art2-com3">
                    <num>
 
3.</num>
                    <alinea> Il Coordinamento regionale è presieduto dall'assessore regionale all'ambiente, o suo delegato, ed è composto da: 
 
</alinea>
                    <el id="art2-com3-leta">
                        <num>a)</num>
                        <corpo> un dirigente dell'assessorato al turismo;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art2-com3-letb">
                        <num> 
 
b)</num>
                        <corpo> un dirigente dell'assessorato alle politiche agricole;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art2-com3-letc">
                        <num> 
 
c)</num>
                        <corpo> un dirigente dell'assessorato all'ambiente;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art2-com3-letd">
                        <num> 
 
d)</num>
                        <corpo> un rappresentante dell'Universitè del Molise;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art2-com3-lete">
                        <num> 
 
e)</num>
                        <corpo> un rappresentante dell'ANCI per la provincia di Campobasso ed uno per la provincia di Isernia;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art2-com3-letf">
                        <num> 
 
f)</num>
                        <corpo> un rappresentante dell'UNCEM per la provincia di Campobasso ed uno per la provincia di Isernia;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art2-com3-letg">
                        <num> 
 
g)</num>
                        <corpo> un rappresentante delle associazioni ambientaliste maggiormente rappresentative nella Regione;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art2-com3-leth">
                        <num> 
 
h)</num>
                        <corpo> un rappresentante delle associazioni agricole maggiormente rappresentative nella Regione;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art2-com3-leti">
                        <num> 
 
i)</num>
                        <corpo> un rappresentante delle associazioni cooperative maggiormente rappresentative nella Regione;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art2-com3-letj">
                        <num> 
 
j)</num>

                        <corpo> un rappresentante delle associazioni turistiche riconosciute ai sensi della <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1985;9">legge regionale n. 9/1985</rif>. </corpo>
                    </el>
                </comma>
                <comma id="art2-com4">
                    <num>
 
4.</num>
                    <corpo> Il Coordinamento regionale è nominato con decreto del Presidente della Giunta regionale, d'intesa con gli assessorati regionali all'ambiente, alle politiche agricole ed al turismo. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art2-com5">
                    <num>
 
5.</num>
                    <corpo> Il Coordinamento ha sede presso l'assessorato regionale all'ambiente. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art2-com6">
                    <num>
 
6.</num>

                    <corpo> Ai componenti del Coordinamento è riconosciuto un gettone di presenza nella misura indicata all'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1983-03-01;7#art1">art. 1 della legge regionale 1è marzo 1983, n. 7</rif>. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art3">
                <num>Art. 3 </num>
                <rubrica>
 
Compiti del Coordinamento regionale 
 </rubrica>
                <comma id="art3-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <alinea> Il Coordinamento regionale svolge le seguenti funzioni: 
 
</alinea>
                    <el id="art3-com1-leta">
                        <num>a)</num>
                        <corpo> elabora e propone alla Giunta regionale il modello di sviluppo regionale del sistema dei tratturi e della civiltè della transumanza e le relative modalitè attuative;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art3-com1-letb">
                        <num> 
 
b)</num>

                        <corpo> predispone la redazione del Piano di valorizzazione dei tratturi di cui all'<rif
                                xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1997;9#art8">articolo 8 della legge regionale n. 9/1997</rif> al fine di costituire il 'Parco dei tratturi" previsto all'<rif
                                xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1997;9#art4">articolo 4 della legge regionale n. 9/1997</rif>; 
 
c) redige il Piano di alienazione, di cui all'<rif
                                xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1997;9#art7">art. 7 della legge regionale n. 9/1997</rif>, che viene adottato dalla Giunta regionale; 
 
d) fornisce consulenza sui temi programmatici e di pianificazione riguardanti il sistema dei tratturi e della civiltè della transumanza, ivi comprese le procedure attuative del <rif
                                xlink:href="urn:nir:regione.molise:regolamento:2000-02-11;1">regolamento regionale 11 febbraio 2000, n. 1</rif>; 
 
e) sviluppa, nell'ambito del sistema dei tratturi, gli aspetti storici e culturali, etnologici ed antropologici, gli aspetti produttivi, ambientali, turistici, agrituristici e turistico-ambientali. 
 
Art. 4 
 
Segreteria tecnica del coordinamento regionale dei tratturi 
 
1. Il Coordinamento, per il raggiungimento delle finalitè di cui all'<rif
                                xlink:href="#art1">art. 1</rif>, si avvale della segreteria tecnica composta dal responsabile della segreteria, con compiti di segretario generale del Coordinamento regionale, e da tre tecnici esperti nelle materie trattate, scelti tra i dipendenti della Regione Molise. 
 
2. Il responsabile della segreteria ed i componenti sono nominati dalla Giunta regionale, su proposta del Coordinamento regionale, in base alla formazione professionale da comprovare con appositi curricula. 
 
3. Il Coordinamento si avvale, per esigenze di ricerca, di elaborazione e di studio connesse all'attuazione del modello di sviluppo, mediante apposita convenzione, delle prestazioni e della collaborazione tecnico-scientifica di professionisti, di Istituti universitari e di ricerca, di organizzazioni tecnico-professionali. 
 
Art. 5 
 
Norma finanziaria 
 
1. Agli oneri derivanti dall'applicazione della presente legge, quantificati per l'esercizio 2005 in Euro 100.000,00, si fa fronte con le risorse iscritte nella U.P.B. n. 290: "Bonifica e irrigazione", dove, ai fini della gestione, è iscritto apposito capitolo con la seguente denominazione: -"Oneri per la tutela, valorizzazione e gestione del demanio tratturi: <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1997-04-11;9">legge regionale 11 aprile 1997, n.,9</rif>". 
 
2. Per gli esercizi finanziari successivi si provvede con le stesse leggi approvative dei rispettivi bilanci. 
 
Art. 6 
 
Norme finali 
 
1. Sono abrogate le norme regionali in contrasto con la presente legge. 
 
2. La presente legge è pubblicata sul Bollettino Ufficiale della Regione. 
 
La presente legge sarè pubblicata nel Bollettino Ufficiale della Regione. è fatto obbligo a chiunque spetti di osservarla e farla osservare come legge della Regione Molise. 
</corpo>
                    </el>
                </comma>
            </articolo><?error Marker Warning 105?>
        </articolato>
        <formulafinale/>
        <conclusione/>
    </LeggeRegionale>
</NIR>
