<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE NIR SYSTEM "nircompleto.dtd">
<NIR tipo="originale" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
    <LeggeRegionale>
        <meta>
            <descrittori>
                <pubblicazione norm="20050601" num="12" tipo="BURM"/>
                <entratainvigore norm="20050616"/>
                <redazione id="red1" nome="" norm=""/>
                <urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:2005-05-27;24"/>
                <materie vocabolario="Regione Molise">
                    <materia valore="-"/>
                </materie>
            </descrittori>
        </meta><?error 12.Flora, fauna, caccia, pesca e fruizione della produzione naturale e spontanea 
 
Bollettino 
BOLLETTINO UFFICIALE DELLA REGIONE MOLISE - N. 12 del 1 giugno 2005 
 
Oggetto 
Tartufi freschi o conservati - Raccolta - Lavorazione e commercializzazione - Disciplina 
 
Abrogazioni 
 
 
Modifiche 
Modificato art. 4 dalla legge n. 18/2006 art. 1 
Modificato art. 4 dalla legge n. 36/2006 art. 1 
Modificato art. 5 dalla legge n. 18/2006 art. 2 
Modificato art. 5 dalla legge n. 36/2006 art. 1 
Modificato art. 8 dalla legge n. 18/2006 art. 3 
Modificato art. 8 dalla legge n. 36/2006 art. 1 
Modificato art. 8 dalla legge n. 36/2006 art. 2 
Modificato art. 8 dalla legge n. 14/2007 art. 1 
Modificato art. 9 dalla legge n. 18/2006 art. 4 
Modificato art. 10 dalla legge n. 18/2006 art. 5 
Modificato art. 12 dalla legge n. 18/2006 art. 6 
Modificato art. 18 dalla legge n. 18/2006 art. 7 
Modificato art. 20 dalla legge n. 18/2006 art. 8 
Modificato art. 21 dalla legge n. 36/2006 art. 1 
Modificato art. 22 dalla legge n. 18/2006 art. 9 
 
?>
        <intestazione>
            <emanante>Regione Molise</emanante>
            <tipoDoc>LEGGE REGIONALE </tipoDoc>
            <dataDoc norm="20050527">27 maggio 2005</dataDoc>, n. <numDoc>24</numDoc>. 
 
<titoloDoc>Nuova disciplina della raccolta, della coltivazione e della commercializzazione dei tartufi. 
 
</titoloDoc>
        </intestazione>
        <formulainiziale/>
        <articolato>
            <articolo id="art1">
                <num>Art. 1 </num>
                <rubrica>
 
Finalità 
 </rubrica>
                <comma id="art1-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> La Regione promuove il miglioramento, lo sviluppo, la tutela e la valorizzazione della tartuficoltura. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art1-com2">
                    <num>
 
2.</num>

                    <corpo> La presente legge disciplina la raccolta, la coltivazione e la commercializzazione dei tartufi freschi o conservati conformemente alle disposizioni della <rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1985-12-16;752">legge 16 dicembre 1985, n. 752</rif> (Normativa quadro in materia di raccolta, coltivazione e commercio dei tartufi freschi o conservati destinati al consumo). 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art2">
                <num>Art. 2 </num>
                <rubrica>
 
Competenze ed interventi 
 </rubrica>
                <comma id="art2-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> Sono di competenza della Regione gli atti di indirizzo relativi alla tutela, sviluppo e valorizzazione della tartuficoltura, nonché quelli concernenti l'assegnazione ed il riparto delle risorse finanziarie tra le Amministrazioni provinciali. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art2-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo> Sono di competenza delle Province tutte le funzioni amministrative relative all'applicazione della presente legge, eccetto quelle specificamente assegnate alla Giunta regionale. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art2-com3">
                    <num>
 
3.</num>
                    <alinea> Per le finalità di cui all'<rif xlink:href="#art1">articolo 1</rif> la Giunta regionale può disporre: 
 
</alinea>
                    <el id="art2-com3-leta">
                        <num>a)</num>
                        <corpo> spese per studi, ricerche, sperimentazioni, dimostrazioni, divulgazioni ed assistenza tecnica nel settore e per la coltivazione nei vivai regionali di piante idonee allo sviluppo della tartuficoltura;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art2-com3-letb">
                        <num> 
 
b)</num>
                        <corpo> concessione di contributi per l'attuazione di idonei programmi di tutela e valorizzazione dei tartufi del Molise; tali contributi possono essere concessi alle associazioni o unioni di associazioni più rappresentative a livello regionale formate da cercatori di tartufi di tutte le province tartufigene molisane;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art2-com3-letc">
                        <num> 
 
c)</num>
                        <corpo> concessione di contributi a favore di Province, Comuni, Comunità montane ed enti per l'organizzazione e lo sviluppo di fiere, mostre, manifestazioni e convegni riguardanti il tartufo e la tartuficoltura. 
 
</corpo>
                    </el>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art3">
                <num>Art. 3 </num>
                <rubrica>
 
Tartufi freschi destinati al consumo 
 </rubrica>
                <comma id="art3-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <alinea> I tartufi freschi destinati al consumo appartengono ad uno dei seguenti generi e specie, rimanendo vietato il commercio di qualsiasi altro tipo: 
 
</alinea>
                    <el id="art3-com1-leta">
                        <num>a)</num>
                        <corpo> Tuber magnatum Pico detto volgarmente Tartufo bianco;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art3-com1-letb">
                        <num> 
 
b)</num>
                        <corpo> Tuber melanosporum Vitt. detto volgarmente Tartufo nero pregiato;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art3-com1-letc">
                        <num> 
 
c)</num>
                        <corpo> Tuber brumale Var. moscatum De Ferry detto volgarmente Tartufo moscato;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art3-com1-letd">
                        <num> 
 
d)</num>
                        <corpo> Tuber aestivum Vict. detto volgarmente Tartufo d'estate o scorzone;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art3-com1-lete">
                        <num> 
 
e)</num>
                        <corpo> Tuber aestivum Var. uncinatum Chatin detto volgarmente Tartufo uncinato;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art3-com1-letf">
                        <num> 
 
f)</num>
                        <corpo> Tuber brumale Vitt detto volgarmente Tartufo nero d'inverno o trifola nera;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art3-com1-letg">
                        <num> 
 
g)</num>
                        <corpo> Tuber borchii Vitt. o T. albidum Pico detto volgarmente bianchetto o marzuolo;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art3-com1-leth">
                        <num> 
 
h)</num>
                        <corpo> Tuber macrosporum Vitt detto volgarmente Tartufo nero liscio;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art3-com1-leti">
                        <num> 
 
i)</num>
                        <corpo> Tuber mesentericum Vitt. detto volgarmente Tartufo nero ordinario. </corpo>
                    </el>
                </comma>
                <comma id="art3-com2">
                    <num>
 
2.</num>

                    <corpo> Le caratteristiche botaniche ed organolettiche delle specie commerciali sopraindicate sono riportate nell'allegato 1 della <rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1985-12-16;752">legge 16 dicembre 1985, n. 752</rif>, che la presente legge fa proprio come allegato A. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art3-com3">
                    <num>
 
3.</num>
                    <corpo> L'esame per l'accertamento delle specie può essere fatto a vista, in base alle caratteristiche illustrate nell'allegato A, e, in caso di dubbio o contestazione, con l'analisi microscopica delle spore o del pendio eseguito a cura del Centro Sperimentale di Tartuficoltura del Ministero delle Risorse Agricole Alimentari e Forestali e del Centro della micologia del terreno del Consiglio Nazionale delle Ricerche di Torino o dei Laboratori specializzati delle Facoltà di Scienze Agrarie e Forestali o di Scienze Naturali di un'Università statale, mediante rilascio di certificazione scritta. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art4">
                <num>Art. 4 </num>
                <rubrica>
 
Disciplina della raccolta 
 </rubrica>
                <comma id="art4-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> La raccolta dei tartufi, nel rispetto delle modalità e dei limiti previsti dalla presente legge, è libera nei boschi, nei terreni non coltivati, a condizione che sui medesimi non sia esplicitamente esercitato il diritto di riserva da parte del proprietario o conduttore dei fondi, tramite l'affissione di cartelli o tabelle, esenti da qualsiasi tassa o imposta, posti ad almeno 2,5 metri di altezza dal suolo, lungo il confine del terreno, ad una distanza tale che essi siano visibili da ogni punto d'accesso, e che da ogni cartello sia visibile il precedente ed il successivo con la scritta a stampatello "Raccolta di tartufi riservata". La raccolta è altresì consentita lungo le sponde e gli argini dei corsi d'acqua classificati pubblici dalla vigente normativa. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art4-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo> Hanno diritto di proprietà sui tartufi prodotti nelle tartufaie coltivate e controllate tutti coloro che le conducono; tale diritto di proprietà si estende ai tartufi di qualunque specie, purché vengano apposte tabelle delimitanti le tartufaie stesse e sia intervenuta l'attestazione di riconoscimento di tartufaie controllate o coltivate. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art4-com3">
                    <num>
 
3.</num>
                    <corpo> Per tartufaie controllate si intendono le tartufaie naturali migliorate con opportune pratiche colturali (regimazione acque superficiali, eliminazione vegetazione infestante, sarchiature superficiali dell'area, potatura di piante simbionti) ed incrementate con la messa a dimora di idonee piante arboree ed arbustive tartufigene preventivamente micorizzate. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art4-com4">
                    <num>
 
4.</num>
                    <corpo> É considerato incremento di tartufaie naturali, l'inserimento di piantine nella tartufaia o nel terreno prossimo all'area della tartufaia in numero non inferiore a 50 piante per ettaro. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art4-com5">
                    <num>
 
5.</num>
                    <corpo> Per tartufaie coltivate si intendono quelle costituite da impianti realizzati ex novo con la messa a dimora di idonee piante tartufigene preventivamente micorizzate in un numero non inferiore a 200 piante per ettaro. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art4-com6">
                    <num>
 
6.</num>
                    <corpo> Il diritto di proprietà sui tartufi prodotti nelle tartufaie controllate e coltivate, s'intende trasferito con l'effettivo possesso qualora subentri un nuovo conduttore. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art4-com7">
                    <num>
 
7.</num>
                    <corpo> Il nuovo conduttore ha l'obbligo di comunicare, nel termine di giorni quindici, alle Amministrazioni provinciali competenti per territorio l'intervenuto mutamento della situazione giuridica inerente il fondo. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art4-com8">
                    <num>
 
8.</num>
                    <corpo> Qualora prima del termine dei sei mesi dalla scadenza dell'attestazione di riconoscimento non ne venga dal conduttore richiesto il rinnovo, lo stesso, a tutti gli effetti, s'intende alla scadenza revocato. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art4-com9">
                    <num>
 
9.</num>
                    <corpo> Le tabelle sono collocate ad almeno 2,5 metri di altezza dal suolo, lungo il confine del terreno, ad una distanza tale da essere visibili da ogni punto di accesso con la scritta a stampatello "Raccolta di tartufi riservata". </corpo>
                </comma>
                <comma id="art4-com10">
                    <num>
 
10.</num>
                    <corpo> Le Amministrazioni provinciali di Campobasso e Isernia rilasciano, su richiesta di coloro che ne hanno titolo, l'attestazione di riconoscimento di tartufaia controllata o coltivata entro 6 mesi dalla data della richiesta. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art4-com11">
                    <num>
 
11.</num>
                    <corpo> Le Amministrazioni provinciali competenti per territorio, ai fini degli accertamenti preventivi sulle domande di riconoscimento di tartufaie controllate o coltivate, usufruiscono, nell'ambito e nel rispetto della convenzione tra Ministero dell'Agricoltura e Foreste e Regione, della collaborazione del Corpo Forestale dello Stato e possono richiedere, qualora sia ritenuto necessario, il parere del Centro Sperimentale di Tartuficoltura di Sant'Angelo in Vado del Ministero delle Risorse Agricole Alimentari e Forestali. La Regione istituisce entro un anno dalla data di approvazione della presente normativa il Centro regionale per la salvaguardia e l'incremento della tartuficoltura presso l'Assessorato all'Agricoltura. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art4-com12">
                    <num>
 
12.</num>
                    <corpo> Il riconoscimento di tartufaia controllata o coltivata ha la durata di anni sette dalla data di ricevimento da parte del richiedente dell'attestazione di riconoscimento. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art4-com13">
                    <num>
 
13.</num>

                    <corpo> Potranno ottenere il riconoscimento di tartufaia controllata o coltivata gli impianti che impieghino i generi e le specie di tartufi di cui all'<rif xlink:href="#art3-com1">art. 3, comma I</rif>. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art4-com14">
                    <num>
 
14.</num>
                    <corpo>
                        <mod
                                id="art4-com14-mod1"> Le tartufaie controllate o coltivate riconosciute potranno essere tabellate anche integrando la scritta rispettivamente con la dicitura ?Tartufaia controllata"<virgolette
                                id="art4-com14-mod1-vir3"> o </virgolette>"Tartufaia coltivata"<virgolette
                                id="art4-com14-mod1-vir4" tipo="struttura"><?error . 
 
?>
                                <articolo id="art0">
                                    <num>Art. 5 </num>
                                    <rubrica>
 
Consorzi volontari 
 </rubrica>
                                    <comma id="art0-com1">
                                    <num>
1.</num>
                                    <corpo> I titolari di aziende agricole e forestali o coloro che a qualsiasi titolo le conducono, compresi i Comuni e le Comunità montane, possono costituire consorzi volontari per la difesa del tartufo, la raccolta e la commercializzazione nonché l'impianto di nuove tartufaie. </corpo>
                                    </comma>
                                    <comma id="art0-com2">
                                    <num>
 
2.</num>
                                    <corpo> Detti consorzi volontari assumono personalità giuridica di diritto privato. </corpo>
                                    </comma>
                                    <comma id="art0-com3">
                                    <num>
 
3.</num>
                                    <corpo> Nel caso di contiguità dei loro fondi la tabellazione può essere limitata alla periferia del comprensorio consorziato. 
 
</corpo>
                                    </comma>
                                </articolo>
                                <articolo id="art3">
                                    <num>Art. 6 </num>
                                    <rubrica>
 
Aree soggette a rimboschimento 
 </rubrica>
                                    <comma id="art3-com1">
                                    <num>
1.</num>
                                    <corpo> Nelle aree, private e pubbliche, oggetto di interventi di rimboschimento sia protettivo che produttivo, la raccolta dei tartufi è consentita dopo quindici anni dal completamento dei lavori di impianto. 
 
</corpo>
                                    </comma>
                                </articolo>
                                <articolo id="art1">
                                    <num>Art. 7 </num>
                                    <rubrica>
 
Disciplina fiscale delle tabelle 
 </rubrica>
                                    <comma id="art1-com1">
                                    <num>
1.</num>
                                    <corpo> Le tabelle di cui all'articolo 4 sono soggette alla legislazione fiscale vigente. 
 
</corpo>
                                    </comma>
                                </articolo>
                                <articolo id="art1">
                                    <num>Art. 8 </num>
                                    <rubrica>
 
Calendario di raccolta 
 </rubrica>
                                    <comma id="art1-com1">
                                    <num>
1.</num>
                                    <alinea> Sul territorio della Regione Molise la ricerca e la raccolta dei tartufi è consentita esclusivamente nei seguenti periodi: 
 
</alinea>
                                    <el id="art1-com1-leta">
                                    <num>a)</num>
                                    <corpo> Tartufo nero pregiato (T. Melanosporum Vitt.) dal 15 novembre al 15 marzo;</corpo>
                                    </el>
                                    <el id="art1-com1-letb">
                                    <num> 
 
b)</num>
                                    <corpo> Tartufo bianco (T. magnatum Pico) dal 1° ottobre al 31 dicembre;</corpo>
                                    </el>
                                    <el id="art1-com1-letc">
                                    <num> 
 
c)</num>
                                    <corpo> Tartufo d'estate o scorzone (T. Aestivum Vitt.) dal 1° maggio al 30 agosto;</corpo>
                                    </el>
                                    <el id="art1-com1-letd">
                                    <num> 
 
d)</num>
                                    <corpo> Tartufo bianchetto o marzuolo (T. Borchi Vitt. o T. Albidum Pico) dal 15 gennaio al 31 marzo;</corpo>
                                    </el>
                                    <el id="art1-com1-lete">
                                    <num> 
 
e)</num>
                                    <corpo> Tartufo nero d'inverno o trifola nera (T. Brumale Vitt.) dal 1° gennaio al 15 marzo;</corpo>
                                    </el>
                                    <el id="art1-com1-letf">
                                    <num> 
 
f)</num>
                                    <corpo> Tartufo moscato (T. Brumale Var. Moscatum De Ferry) dal 1° dicembre al 15 marzo;</corpo>
                                    </el>
                                    <el id="art1-com1-letg">
                                    <num> 
 
g)</num>
                                    <corpo> Tartufo uncinato (T. Uncinatum chatin) dal 15 ottobre al 31 dicembre;</corpo>
                                    </el>
                                    <el id="art1-com1-leth">
                                    <num> 
 
h)</num>
                                    <corpo> Tartufo nero liscio (T. Macrosporum Vitt.) dal 15 ottobre al 31 dicembre;</corpo>
                                    </el>
                                    <el id="art1-com1-leti">
                                    <num> 
 
i)</num>
                                    <corpo> Tartufo nero ordinario (T. Mesentericum Vitt.) dal 15 ottobre al 31 gennaio. </corpo>
                                    </el>
                                    </comma>
                                    <comma id="art1-com2">
                                    <num>
 
2.</num>
                                    <corpo> La ricerca e la raccolta dei tartufi è vietata da un'ora dopo il tramonto ad un'ora prima dell'alba. </corpo>
                                    </comma>
                                    <comma id="art1-com3">
                                    <num>
 
3.</num>
                                    <corpo> Le Amministrazioni provinciali possono variare il calendario di raccolta per aree comprensoriali, anche in considerazione delle condizioni pedo-climatiche, previo parere espresso ? nelle more dell'istituzione del Centro di cui all'articolo 4, comma 11 ? dalla Facoltà di Agraria dell'Università degli Studi del Molise. </corpo>
                                    </comma>
                                    <comma id="art1-com4">
                                    <num>
 
4.</num>
                                    <corpo> È. vietata comunque ogni forma di commercio delle varie specie di tartufo fresco nei periodi in cui non è consentita la raccolta. 
 
</corpo>
                                    </comma>
                                </articolo>
                                <articolo id="art4">
                                    <num>Art. 9 </num>
                                    <rubrica>
 
Modalità di ricerca e di raccolta 
 </rubrica>
                                    <comma id="art4-com1">
                                    <num>
1.</num>
                                    <corpo> La ricerca del tartufo da chiunque eseguita deve essere effettuata con l'ausilio massimo di due cani. </corpo>
                                    </comma>
                                    <comma id="art4-com2">
                                    <num>
 
2.</num>
                                    <corpo> Per la raccolta del tartufo è impiegato esclusivamente il </corpo>
                                    </comma>
                                </articolo>
                            </virgolette>"vanghetto"<virgolette
                                id="art4-com14-mod1-vir5"> o </virgolette>"vanghella"<virgolette
                                id="art4-com14-mod1-vir6" tipo="parola"> di forma rettangolare di dimensioni massime di centimetri 15 per centimetri 6, con un lato inferiore atto al taglio e di forma rotondeggiante e l'altro lato inferiore rigido con l'asta. Per la raccolta del tartufo nero la forma del vanghello può essere anche a forchetta con denti cilindrici di centimetri 1 di diametro e appuntiti, con dimensioni massime sempre di centrimetri 15 per 6. <h:br/>
                                <h:br/>
3. Lo scavo della buca nel terreno è praticata solo dopo che sia stata localizzata la presenza del tartufo da parte del cane ed è limitata al punto in cui il cane lo ha iniziato. <h:br/>
                                <h:br/>
4. Le buche aperte per l'estrazione dei tartufi sono subito dopo riempite con la stessa terra rimossa ed il terreno regolarmente livellato. <h:br/>
                                <h:br/>
5. È vietata la raccolta dei tartufi non maturi o avariati e la lavorazione andante del terreno ai fini della ricerca del tartufo. <h:br/>

                                <h:br/>
6. La raccolta giornaliera complessiva, in forma libera ed individuale, è consentita entro il limite massimo di mezzo chilogrammo per il </virgolette>"tuber magnatum pico"<virgolette
                                id="art4-com14-mod1-vir7" tipo="struttura"><?error e di due chilogrammi per le rimanenti specie di cui all'articolo 3, comma 1. il superamento di tale limite &#xE8; tollerato unicamente con l'aggiunta del peso di un solo altro tartufo raccolto nella giornata. 
 
7. La detenzione di quantitativi di tartufo superiori a quello massimo consentito dal comma 6, ove non riscontrabile con le dichiarazioni giornaliere di cui all'articolo 12 costituisce infrazione alle disposizioni di cui al comma 6. 
 
8. Nelle tartufaie controllate o coltivate nessun limite di raccolta &#xE8; posto al conduttore o ai consorziati se trattasi di terreni gestiti a tale scopo nelle forme di cui all'art. 4. 
 
9. Nei fondi compresi nelle aree consortili, non coltivate come tartufaie controllate o coltivate, la raccolta dei tartufi &#xE8; consentita unicamente ai singoli soci conduttori e nei limiti di peso previsti al comma 6 per ciascun socio. 
 
10. La perdita della qualifica di conduttore determina la perdita del diritto di raccolta nelle aree tabellate allo scopo, siano esse controllate o coltivate o comunque comprese nei consorzi di cui alla presente legge. 
 
11. La perdita della titolarit&#xE0; nella conduzione del fondo compreso in un consorzio determina l'automatica decadenza da socio all'atto del verificarsi del fatto stesso. 
 
12. Gli enti pubblici membri di consorzi esercitano la raccolta di tartufi, per la quota loro spettante, per mezzo di propri dipendenti autorizzati allo scopo con atto formale. 
 
13. Gli istituti universitari e gli enti di ricerca, ai fini didattici e scientifici possono procedere in qualunque momento, previo rilascio di specifica autorizzazione, alla raccolta di tartufi anche di specie non elencate all'art. 3. Nella domanda vanno indicati i motivi della richiesta, i nomi delle persone addette alla raccolta, il luogo della raccolta, la durata e la quantit&#xE0; campione per la sperimentazione. 
 
?>
                                <articolo id="art0">
                                    <num>Art. 10 </num>
                                    <rubrica>
 
Autorizzazione alla raccolta 
 </rubrica>
                                    <comma id="art0-com1">
                                    <num>
1.</num>

                                    <corpo> Le Province esercitano le funzioni amministrative concernenti l'autorizzazione alla raccolta del tartufo ed il rilascio del tesserino d'idoneità di cui all'<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1985-12-16;752#art5">articolo 5 della legge 16 dicembre 1985, n. 752</rif>. </corpo>
                                    </comma>
                                    <comma id="art0-com2">
                                    <num>
 
2.</num>
                                    <corpo> Il tesserino di idoneità è rilasciato dalla Provincia competente per territorio di residenza del richiedente. Sul tesserino di idoneità sono riportate le generalità e la fotografia vidimata dal raccoglitore autorizzato. </corpo>
                                    </comma>
                                    <comma id="art0-com3">
                                    <num>
 
3.</num>
                                    <corpo> Il tesserino di idoneità è rilasciato agli aspiranti raccoglitori che, all'atto della presentazione della domanda, hanno compiuto il 16° anno di età ed hanno superato un esame inteso ad accertare la conoscenza delle specie e della varietà dei tartufi, degli elementi fondamentali della biologia degli stessi, nonché delle modalità di ricerca, di raccolta e di commercializzazione e delle norme relative. L'esame è sostenuto innanzi ad una commissione istituita dall'Amministrazione provinciale. </corpo>
                                    </comma>
                                    <comma id="art0-com4">
                                    <num>
 
4.</num>
                                    <corpo> L'aspirante raccoglitore di tartufi è sottoposto all'esame di idoneità entro sessanta giorni dalla presentazione della domanda o dal perfezionamento della stessa. Gli aspiranti raccoglitori che non hanno superato la prova d'esame possono ripeterla non prima di quattro mesi. </corpo>
                                    </comma>
                                    <comma id="art0-com5">
                                    <num>
 
5.</num>
                                    <corpo> Il tesserino d'idoneità deve essere vidimato annualmente a partire dalla data del rilascio, presso lo stesso ufficio che lo ha emesso. La vidimazione annuale del tesserino avviene previo il pagamento della tassa di concessione di cui all'articolo 20 ed all'atto della vidimazione deve essere allegata la ricevuta di versamento. La mancata vidimazione del tesserino non consente al titolare del tesserino stesso la raccolta del tartufo. </corpo>
                                    </comma>
                                    <comma id="art0-com6">
                                    <num>
 
6.</num>
                                    <alinea> Il tesserino ha validità di sei anni ed è rinnovato su domanda indirizzata al Presidente della Provincia e corredata da: 
 
</alinea>
                                    <el id="art0-com6-leta">
                                    <num>a)</num>
                                    <corpo> tesserino scaduto;</corpo>
                                    </el>
                                    <el id="art0-com6-letb">
                                    <num> 
 
b)</num>

                                    <corpo> dichiarazione, resa ai sensi dell'<rif xlink:href="urn:nir:presidente.repubblica:decreto:2000-12-28;445#art46">articolo 46 del D.P.R. n. 445 del 28 dicembre 2000</rif>, comprovante la residenza in uno dei Comuni della Provincia;</corpo>
                                    </el>
                                    <el id="art0-com6-letc">
                                    <num> 
 
c)</num>
                                    <corpo> ricevuta comprovante l'avvenuto pagamento della tassa annuale di concessione;</corpo>
                                    </el>
                                    <el id="art0-com6-letd">
                                    <num> 
 
d)</num>
                                    <corpo> due fotografie del richiedente, di cui una autenticata. </corpo>
                                    </el>
                                    </comma>
                                    <comma id="art0-com7">
                                    <num>
 
7.</num>
                                    <corpo> Il tesserino d'idoneità deve essere restituito entro quindici giorni dalla notifica del provvedimento di revoca di cui all'articolo 19. </corpo>
                                    </comma>
                                    <comma id="art0-com8">
                                    <num>
 
8.</num>
                                    <corpo> I titolari di tesserino già rilasciato dalla Regione sono esentati dalla prova di esame; a domanda, possono, entro un anno dall'entrata in vigore della presente legge, richiedere la sostituzione del tesserino previo pagamento della tassa di concessione. Trascorso tale termine, cessa ad ogni effetto la validità del tesserino rilasciato. 
 
</corpo>
                                    </comma>
                                </articolo>
                                <articolo id="art8">
                                    <num>Art. 11 </num>
                                    <rubrica>
 
Marchio di identità dei tartufi 
 </rubrica>
                                    <comma id="art8-com1">
                                    <num>
1.</num>
                                    <corpo> La Giunta regionale, entro novanta giorni dall'entrata in vigore della presente legge, istituisce un marchio di identità dei tartufi raccolti nel territorio regionale. 
 
</corpo>
                                    </comma>
                                </articolo>
                                <articolo id="art1">
                                    <num>Art. 12 </num>
                                    <rubrica>
 
Lavorazione e commercializzazione dei tartufi freschi 
 </rubrica>
                                    <comma id="art1-com1">
                                    <num>
1.</num>

                                    <corpo> I tartufi freschi, per essere posti in vendita al consumatore, devono essere lavorati e commercializzati a norma degli articoli 7 e 8 della <rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1985-12-16;752">legge 16 dicembre 1985, n. 752</rif>. </corpo>
                                    </comma>
                                    <comma id="art1-com2">
                                    <num>
 
2.</num>
                                    <alinea> Il cercatore di tartufi deve dichiarare, per ogni esemplare o lotto di esemplari raccolto: 
 
</alinea>
                                    <el id="art1-com2-leta">
                                    <num>a)</num>
                                    <corpo> la specie;</corpo>
                                    </el>
                                    <el id="art1-com2-letb">
                                    <num> 
 
b)</num>
                                    <corpo> la zona e la data di raccolta;</corpo>
                                    </el>
                                    <el id="art1-com2-letc">
                                    <num> 
 
c)</num>
                                    <corpo> il numero di esemplari raccolti;</corpo>
                                    </el>
                                    <el id="art1-com2-letd">
                                    <num> 
 
d)</num>
                                    <corpo> il peso complessivo degli esemplari raccolti. </corpo>
                                    </el>
                                    </comma>
                                    <comma id="art1-com3">
                                    <num>
 
3.</num>
                                    <corpo> La dichiarazione di cui al comma 2, necessaria ai soli fini statistici, deve essere redatta su moduli le cui caratteristiche e modalità di distribuzione sono definite dalla Giunta regionale entro sessanta giorni dall'entrata in vigore della presente legge. Una copia della suddetta dichiarazione deve essere inviata alla Provincia competente per territorio. 
 
</corpo>
                                    </comma>
                                </articolo>
                                <articolo id="art3">
                                    <num>Art. 13 </num>
                                    <rubrica>
 
Delimitazione della zona geografica di raccolta 
 </rubrica>
                                    <comma id="art3-com1">
                                    <num>
1.</num>

                                    <corpo> Entro novanta giorni dall'entrata in vigore della presente legge la Giunta regionale, sentite le Province interessate, stabilisce la delimitazione della zona geografica di raccolta ai sensi dell'<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1985-12-16;752#art7">articolo 7 della legge 16 dicembre 1985, n. 752</rif>. </corpo>
                                    </comma>
                                    <comma id="art3-com2">
                                    <num>
 
2.</num>
                                    <corpo> Entro sei mesi dall'entrata in vigore della presente legge, le Province, in relazione a quanto deliberato dalla Giunta regionale, provvedono, sentiti i Comuni e le Comunità montane, con il concorso del Corpo Forestale dello Stato ed in collaborazione con il servizio cartografico regionale, ad identificare ed a delimitare, su cartografia in scala 1:100.000, le zone geografiche di raccolta. </corpo>
                                    </comma>
                                    <comma id="art3-com3">
                                    <num>
 
3.</num>
                                    <corpo> In riferimento alle zone geografiche di raccolta la Giunta regionale, sentite le Province, ripartisce il territorio regionale in ambiti territoriali di raccolta sub-provinciali. Ad ogni ambito territoriale di raccolta è applicato annualmente un indice di densità di produzione del tartufo. </corpo>
                                    </comma>
                                    <comma id="art3-com4">
                                    <num>
 
4.</num>
                                    <corpo> In base all'indice di densità di produzione di ciascun ambito territoriale, di cui al comma 3, le Province possono, per determinati periodi, limitare o interdire la ricerca e la raccolta negli ambiti territoriali, al fine di consentire il ripristino dei fattori che permettono la riproduzione del tartufo. </corpo>
                                    </comma>
                                    <comma id="art3-com5">
                                    <num>
 
5.</num>
                                    <corpo> Le Province provvedono a dare comunicazione alla Regione ed a pubblicizzare limitazioni o interdizioni ai sensi del comma 4, anche mediante l'affissione di manifesti nei Comuni e nelle zone interessate. 
 
</corpo>
                                    </comma>
                                </articolo>
                                <articolo id="art5">
                                    <num>Art. 14 </num>
                                    <rubrica>
 
Classificazione dei tartufi conservati 
 </rubrica>
                                    <comma id="art5-com1">
                                    <num>
1.</num>
                                    <corpo> I tartufi conservati sono classificati nell'allegato B) del-la presente legge. 
 
</corpo>
                                    </comma>
                                </articolo>
                                <articolo id="art1">
                                    <num>Art. 15 </num>
                                    <rubrica>
 
Confezionamento e vendita dei tartufi conservati 
 </rubrica>
                                    <comma id="art1-com1">
                                    <num>
1.</num>

                                    <corpo> I tartufi conservati devono essere confezionati e posti in vendita così come prescritto agli articoli 9, 10, 11, 12, 13 e 14 della <rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1985-12-16;752">legge 16 dicembre 1985, n. 752</rif>. 
 
</corpo>
                                    </comma>
                                </articolo>
                                <articolo id="art1">
                                    <num>Art. 16 </num>
                                    <rubrica>
 
Divieti 
 </rubrica>
                                    <comma id="art1-com1">
                                    <num>
1.</num>
                                    <alinea> È in ogni caso vietato: 
 
</alinea>
                                    <el id="art1-com1-leta">
                                    <num>a)</num>
                                    <corpo> la ricerca e la raccolta dei tartufi in periodo di divieto;</corpo>
                                    </el>
                                    <el id="art1-com1-letb">
                                    <num> 
 
b)</num>
                                    <corpo> la ricerca e la raccolta senza l'ausilio del cane a tal fine addestrato o con ausiliari diversi da esso, o con più di due cani o senza il prescritto attrezzo (vanghetto o vanghella), o senza l'autorizzazione prescritta, fatti salvi i casi di esenzione espressamente prevista dalla presente legge;</corpo>
                                    </el>
                                    <el id="art1-com1-letc">
                                    <num> 
 
c)</num>
                                    <corpo> la raccolta, il commercio dei tartufi appartenenti a specie diverse da quelle indicate nell'art. 3;</corpo>
                                    </el>
                                    <el id="art1-com1-letd">
                                    <num> 
 
d)</num>
                                    <corpo> la ricerca e la raccolta dei tartufi da un'ora dopo il tramonto ad un'ora prima dell'alba;</corpo>
                                    </el>
                                    <el id="art1-com1-lete">
                                    <num> 
 
e)</num>
                                    <corpo> la ricerca e la raccolta dei tartufi nelle zone riservate a norma dell'art. 4 da parte dei raccoglitori non aventi diritto;</corpo>
                                    </el>
                                    <el id="art1-com1-letf">
                                    <num> 
 
f)</num>
                                    <corpo> la raccolta giornaliera, in forma libera ed individua-le, di un quantitativo di tartufi superiore a quanto previsto nell'art. 9, comma 6;</corpo>
                                    </el>
                                    <el id="art1-com1-letg">
                                    <num> 
 
g)</num>
                                    <corpo> la ricerca e la raccolta dei tartufi nelle aree rimboschite, per un periodo di quindici anni dal completamento dei lavori di impianto di rimboschimento;</corpo>
                                    </el>
                                    <el id="art1-com1-leth">
                                    <num> 
 
h)</num>
                                    <corpo> la lavorazione andante dei terreni ai fini della raccolta o ricerca dei tartufi;</corpo>
                                    </el>
                                    <el id="art1-com1-letl">
                                    <num> 
 
l)</num>
                                    <corpo> l'apertura di buche in soprannumero o mancato riempimento con la terra prima estratta per decara di terreno lavorato, per ogni tre buche o frazione di tre aperte e non riempite a regola d'arte;</corpo>
                                    </el>
                                    <el id="art1-com1-letm">
                                    <num> 
 
m)</num>
                                    <corpo> il commercio dei tartufi freschi fuori dal periodo di raccolta;</corpo>
                                    </el>
                                    <el id="art1-com1-letn">
                                    <num> 
 
n)</num>
                                    <corpo> la vendita al mercato pubblico dei tartufi senza l'osservanza delle norme prescritte;</corpo>
                                    </el>
                                    <el id="art1-com1-leto">
                                    <num> 
 
o)</num>

                                    <corpo> la messa in commercio dei tartufi conservati senza l'osservanza delle norme prescritte, sempre che il fatto non costituisca reato a norma degli articoli 515 e 516 del <rif xlink:href="urn:nir:stato:codice.penale:1930-10-19;1398">codice penale</rif>;</corpo>
                                    </el>
                                    <el id="art1-com1-letp">
                                    <num> 
 
p)</num>
                                    <corpo>  la trasformazione in altre qualità di coltura delle tartufaie controllate o coltivate per la cui costituzione sono stati fruiti contributi. 
 
</corpo>
                                    </el>
                                    </comma>
                                </articolo>
                                <articolo id="art16">
                                    <num>Art. 17 </num>
                                    <rubrica>
 
Vigilanza 
 </rubrica>
                                    <comma id="art16-com1">
                                    <num>
1.</num>
                                    <corpo> La vigilanza sul rispetto delle norme contenute nella presente legge è affidata agli agenti del Corpo Forestale dello Stato. Sono inoltre incaricati di far rispettare la legge le guardie venatorie provinciali, gli organi di polizia locale urbana e rurale, le guardie giurate volontarie designate da cooperative, consorzi, enti ed associazioni che abbiano per fine istituzionale la protezione della natura e la salvaguardia dell'ambiente. </corpo>
                                    </comma>
                                    <comma id="art16-com2">
                                    <num>
 
2.</num>

                                    <corpo> Le guardie giurate devono essere in possesso dei requisiti di cui all'art. 138 del Testo Unico delle leggi di pubblica sicurezza approvato con <rif xlink:href="urn:nir:stato:regio.decreto:1931-06-18;773">Regio Decreto 18 giugno 1931, n. 773</rif>, e prestano giuramento davanti al Prefetto. </corpo>
                                    </comma>
                                    <comma id="art16-com3">
                                    <num>
 
3.</num>
                                    <corpo> Per la verbalizzazione delle infrazioni alle disposizioni contenute nella presente legge e per l'irrogazione delle sanzioni di cui all'articolo 18 si applicano le norme vigenti in materia di disciplina delle sanzioni amministrative. 
 
</corpo>
                                    </comma>
                                </articolo>
                                <articolo id="art3">
                                    <num>Art. 18 </num>
                                    <rubrica>
 
Sanzioni 
 </rubrica>
                                    <comma id="art3-com1">
                                    <num>
1.</num>
                                    <alinea> La violazione delle disposizioni contenute nella presente legge comporta la confisca del prodotto raccolto, lavorato o commercializzato. È prevista l'applicazione della sanzione amministrativa da Euro 250 a Euro 1.500 nei casi di: 
 
</alinea>
                                    <el id="art3-com1-leta">
                                    <num>a)</num>
                                    <corpo> ricerca o raccolta dei tartufi in periodo di divieto;</corpo>
                                    </el>
                                    <el id="art3-com1-letb">
                                    <num> 
 
b)</num>
                                    <corpo> ricerca o raccolta senza l'autorizzazione prescritta;</corpo>
                                    </el>
                                    <el id="art3-com1-letc">
                                    <num> 
 
c)</num>
                                    <corpo> raccolta e commercio dei tartufi appartenenti a specie diverse da quelle indicate nell'art. 3 della presente legge;</corpo>
                                    </el>
                                    <el id="art3-com1-letd">
                                    <num> 
 
d)</num>
                                    <corpo> commercio dei tartufi freschi fuori dal periodo di raccolta;</corpo>
                                    </el>
                                    <el id="art3-com1-lete">
                                    <num> 
 
e)</num>
                                    <corpo> lavorazione andante del terreno, ai fini della ricerca del tartufo o trasformazione in altra qualità di coltura delle tartufaie controllate o coltivate per la cui costituzione sono stati fruiti contributi. La sanzione viene applicata per ogni decara o frazione di decara di terreno lavorato;</corpo>
                                    </el>
                                    <el id="art3-com1-letf">
                                    <num> 
 
f)</num>
                                    <corpo> non riempimento delle buche con la terra prima estratta per ogni tre buche o frazione di tre e per l'apertura di buche in soprannumero o mancato riempimento;</corpo>
                                    </el>
                                    <el id="art3-com1-letg">
                                    <num> 
 
g)</num>
                                    <corpo> la mancata compilazione della dichiarazione di cui ai commi 2 e 3 dell'articolo 12. </corpo>
                                    </el>
                                    </comma>
                                    <comma id="art3-com2">
                                    <num>
 
2.</num>
                                    <corpo> Nei casi di recidiva per una qualsiasi delle infrazioni di cui al comma 1, si applica la sanzione amministrativa da Euro 500 a Euro 2.000, nonché la sospensione dell'autorizzazione alla raccolta per un anno. In caso di ulteriore recidiva, la sanzione da Euro 1.000 a Euro 3.000 con la revoca definitiva del tesserino di idoneità. </corpo>
                                    </comma>
                                    <comma id="art3-com3">
                                    <num>
 
3.</num>
                                    <alinea> È prevista la sanzione amministrativa da Euro 200 a Euro 1.000 per chi esercita: 
 
</alinea>
                                    <el id="art3-com3-leta">
                                    <num>a)</num>
                                    <corpo> la ricerca o la raccolta dei tartufi nelle zone riservate a norma dell'art. 4, non avendone legittimazione;</corpo>
                                    </el>
                                    <el id="art3-com3-letb">
                                    <num> 
 
b)</num>
                                    <corpo> la ricerca o la raccolta dei tartufi nelle aree rimboschite, se non siano trascorsi 15 anni dal completamento dei lavori di impianto; nel caso di recidiva si applica la sanzione amministrativa da Euro 400 a Euro 1.500 nonché la sospensione dell'autorizzazione alla raccolta per un anno. Nel caso di ulteriore recidiva la sanzione da Euro 750 a Euro 2.500 con la revoca definitiva del tesserino;</corpo>
                                    </el>
                                    <el id="art3-com3-letc">
                                    <num> 
 
c)</num>
                                    <corpo> la ricerca e la raccolta negli ambiti territoriali ove siano interdette ai sensi del comma 5 dell'articolo 13. </corpo>
                                    </el>
                                    </comma>
                                    <comma id="art3-com4">
                                    <num>
 
4.</num>
                                    <corpo> È prevista la sanzione amministrativa da Euro 125 a Euro 450 per chi effettua la raccolta dei tartufi superando il limite giornaliero fissato nell'art. 9 della presente legge. La quantità di tartufo raccolta superiore al limite giornaliero è comunque confiscata. </corpo>
                                    </comma>
                                    <comma id="art3-com5">
                                    <num>
 
5.</num>
                                    <alinea> È istituita la sanzione amministrativa da Euro 100 a Euro 500 per chi effettua: 
 
</alinea>
                                    <el id="art3-com5-leta">
                                    <num>a)</num>
                                    <corpo> la ricerca o la raccolta senza l'ausilio del cane a tal fine addestrato o con ausiliari diversi da esso o con più di due cani o senza il prescritto attrezzo;</corpo>
                                    </el>
                                    <el id="art3-com5-letb">
                                    <num> 
 
b)</num>
                                    <corpo> la ricerca o la raccolta dei tartufi da un'ora dopo il tramonto ad un'ora prima dell'alba;</corpo>
                                    </el>
                                    <el id="art3-com5-letc">
                                    <num> 
 
c)</num>
                                    <corpo> l'apertura di buche in soprannumero rispetto al limite di cui alla lett. 1) del comma 1 dell'art. 16. </corpo>
                                    </el>
                                    </comma>
                                    <comma id="art3-com6">
                                    <num>
 
6.</num>
                                    <corpo> Nel caso di recidiva per una qualsiasi delle infrazioni di cui alle lettere a), b) e c), del comma 5 si applica la sanzione amministrativa da Euro 200 a Euro 750 nonché la sospensione dell'autorizzazione alla raccolta per un anno. Nel caso di ulteriore recidiva è applicata la sanzione da Euro 400 a Euro 1.500, con la revoca definitiva del tesserino. </corpo>
                                    </comma>
                                    <comma id="art3-com7">
                                    <num>
 
7.</num>
                                    <alinea> È prevista la sanzione amministrativa da Euro 100 a Euro 500 per chi effettua: 
 
</alinea>
                                    <el id="art3-com7-leta">
                                    <num>a)</num>
                                    <corpo> la vendita dei tartufi al mercato pubblico senza l'osservanza delle norme prescritte;</corpo>
                                    </el>
                                    <el id="art3-com7-letb">
                                    <num> 
 
b)</num>

                                    <corpo> la messa in commercio dei tartufi conservati senza l'osservanza delle norme prescritte, salvo che il fatto non costituisca reato a norma degli articoli 515 e 516 del <rif xlink:href="urn:nir:stato:codice.penale:1930-10-19;1398">codice penale</rif>. Nel caso di recidiva delle violazioni di cui alle lettere a) e b) del presente comma, si applica la sanzione amministrativa da Euro 200 a Euro 750 e, in caso di ulteriore recidiva, la sanzione amministrativa da Euro 400 a Euro 1.500. </corpo>
                                    </el>
                                    </comma>
                                    <comma id="art3-com8">
                                    <num>
 
8.</num>
                                    <corpo> È applicata la sanzione amministrativa da Euro 5,00 a Euro 12,50 a tabella, per infrazione alle disposizioni in materia di tabellazione di cui all'articolo 4. Nel caso di più violazioni per le quali sono previste sanzioni in diversa misura, si applica la sanzione maggiore. </corpo>
                                    </comma>
                                    <comma id="art3-com9">
                                    <num>
 
9.</num>
                                    <corpo> Le sanzioni amministrative, sono annotate sui tesserini, in appositi spazi, direttamente dal personale incaricato della vigilanza. </corpo>
                                    </comma>
                                    <comma id="art3-com10">
                                    <num>
 
10.</num>

                                    <corpo> Per coloro che esercitano la ricerca o la raccolta dei tartufi senza aver versato la tassa annuale di concessione regionale si applicano le sanzioni previste dalla vigente normativa regionale in materia di tributi e di tasse sulle concessioni regionali (<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1983-03-15;10#art6">art. 6 della legge regionale 15 marzo 1983, n. 10</rif>). </corpo>
                                    </comma>
                                    <comma id="art3-com11">
                                    <num>
 
11.</num>

                                    <corpo> Ogni violazione delle norme della presente legge, fermo restando l'obbligo della denuncia all'autorità giudiziaria per i reati previsti dal <rif xlink:href="urn:nir:stato:codice.penale:1930-10-19;1398">codice penale</rif> ogni qualvolta ne ricorrono gli estremi, comporta, oltre le sanzioni amministrative e pecuniarie previste, la confisca del prodotto. </corpo>
                                    </comma>
                                    <comma id="art3-com12">
                                    <num>
 
12.</num>
                                    <corpo> In caso di confisca, il prodotto sequestrato è venduto a trattativa privata a cura delle Amministrazioni provinciali competenti per territorio; l'importo ricavato dalla vendita è versato alla Tesoreria regionale. Nel caso non fosse possibile esperire la trattativa privata il prodotto è consegnato gratuitamente ad un Istituto di beneficenza. </corpo>
                                    </comma>
                                    <comma id="art3-com13">
                                    <num>
 
13.</num>
                                    <corpo> Per le sanzioni pecuniarie previste dalla presente legge è ammesso il pagamento con effetto liberatorio per tutti gli obbligati di una somma in misura ridotta pari alla terza parte del massimo della sanzione prevista, entro il termine di sessanta giorni dalla contestazione personale o, se questa non vi sia stata, dalla notificazione. Detta oblazione è esclusa nei casi in cui non è consentita dalle norme penali. </corpo>
                                    </comma>
                                    <comma id="art3-com14">
                                    <num>
 
14.</num>
                                    <corpo> Il pagamento delle sanzioni pecuniarie è effettuato tramite versamento sull'apposito conto corrente postale intestato al servizio di tesoreria della Regione. L'istruttoria delle controversie relative all'applicazione delle sanzioni amministrative e pecuniarie è effettuata dalle competenti strutture delle Amministrazioni provinciali. 
 
</corpo>
                                    </comma>
                                </articolo>
                                <articolo id="art14">
                                    <num>Art. 19 </num>
                                    <rubrica>
 
Adozione dei provvedimenti di sospensione e di revoca 
 </rubrica>
                                    <comma id="art14-com1">
                                    <num>
1.</num>
                                    <corpo> La sospensione o la revoca dell'autorizzazione alla ricerca o alla raccolta e commercio dei tartufi sono adottate con provvedimento dell'Amministrazione provinciale territorialmente competente e notificate agli interessati. 
 
</corpo>
                                    </comma>
                                </articolo>
                                <articolo id="art1">
                                    <num>Art. 20 </num>
                                    <rubrica>
 
Tassa di concessione regionale annuale 
 </rubrica>
                                    <comma id="art1-com1">
                                    <num>
1.</num>

                                    <corpo> Per il rilascio e per la convalida annuale del tesserino di idoneità è istituita, ai sensi dell'<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1985-12-16;752#art17">art. 17 della legge 16 dicembre 1985, n. 752</rif>, una tassa di concessione regionale annuale di Euro 100. La tassa di concessione per i disoccupati di lunga durata è pari a Euro 50. </corpo>
                                    </comma>
                                    <comma id="art1-com2">
                                    <num>
 
2.</num>
                                    <corpo> Il versamento della predetta tassa va effettuato in modo ordinario sul conto corrente postale intestato alla Tesoreria della Regione Molise. </corpo>
                                    </comma>
                                    <comma id="art1-com3">
                                    <num>
 
3.</num>
                                    <corpo> La tassa di concessione non si applica ai raccoglitori di tartufi su fondi di loro proprietà, o comunque da essi condotti né ai raccoglitori che, consorziati ai sensi del penultimo comma dell'articolo 5, esercitano la raccolta sui fondi di altri appartenenti al medesimo consorzio. 
 
</corpo>
                                    </comma>
                                </articolo>
                                <articolo id="art3">
                                    <num>Art. 21 </num>
                                    <rubrica>
 
Terreni di dominio collettivo, terreni gravati da uso civico, terreni soggetti ad altri vincoli 
 </rubrica>
                                    <comma id="art3-com1">
                                    <num>
1.</num>

                                    <corpo> In attuazione di quanto disposto dall'<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1927-06-16;1766#art4">art. 4 della legge 16 giugno 1927, n. 1766</rif>, nei terreni gravati da uso civico è confermato il diritto esclusivo di raccolta da parte degli utenti. </corpo>
                                    </comma>
                                    <comma id="art3-com2">
                                    <num>
 
2.</num>
                                    <corpo> Nei terreni soggetti a vincolo connesso con l'attività venatoria la ricerca è consentita previa autorizzazione della Provincia competente per territorio che, sentito il legale rappresentante dell'Ente gestore o dell'Azienda proprietaria, stabilisce le modalità di accesso al fondo. </corpo>
                                    </comma>
                                    <comma id="art3-com3">
                                    <num>
 
3.</num>
                                    <corpo> Nelle aziende faunistico-venatorie e agroturistico venatorie l'attività di ricerca e raccolta è consentita, secondo le modalità di cui al comma 2, con l'ausilio di un solo cane per cercatore, esclusivamente nei giorni di silenzio venatorio. </corpo>
                                    </comma>
                                    <comma id="art3-com4">
                                    <num>
 
4.</num>
                                    <corpo> Le Province promuovono con le Associazioni dei tartufai territorialmente costituite e riconosciute, ove esistano, protocolli d'intesa per regolamentare l'attività di ricerca nelle aziende faunistico-venatorie, anche in deroga a quanto previsto dal precedente comma 3. </corpo>
                                    </comma>
                                    <comma id="art3-com5">
                                    <num>
 
5.</num>
                                    <corpo> L'accesso alle zone di cui ai commi 2 e 3 non può essere subordinato al pagamento di tasse, canoni o corrispettivi di alcun genere, fermo restando quanto previsto dal comma 5 dell'articolo 10. 
 
</corpo>
                                    </comma>
                                </articolo>
                                <articolo id="art5">
                                    <num>Art. 22 </num>
                                    <rubrica>
 
Disposizioni finanziarie 
 </rubrica>
                                    <comma id="art5-com1">
                                    <num>
1.</num>
                                    <corpo> Agli oneri derivanti dall'attuazione della presente legge si fa fronte con le somme introitate con il versamento della tassa di concessione annuale di cui all'articolo 20, e con l'applicazione delle sanzioni amministrative e pecuniarie di cui all'articolo 18. </corpo>
                                    </comma>
                                    <comma id="art5-com2">
                                    <num>
 
2.</num>
                                    <corpo> Le Province, annualmente e prima della predisposizione del bilancio regionale, presentano un apposito programma di interventi per la definizione della spesa. </corpo>
                                    </comma>
                                    <comma id="art5-com3">
                                    <num>
 
3.</num>
                                    <corpo> Le entrate e le spese di cui al comma 1 sono quantificate nel bilancio di competenza della Regione per l'esercizio finanziario 2005 e fanno riferimento alle U.P.B. n. 2 e n. 62 per le entrate ed all'U.P.B. n. 230 per le spese. 
 
</corpo>
                                    </comma>
                                </articolo>
                                <articolo id="art3">
                                    <num>Art. 23 </num>
                                    <rubrica>
 
Abrogazioni 
 </rubrica>
                                    <comma id="art3-com1">
                                    <num>
1.</num>
                                    <corpo> È abrogata la <rif
                                    xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1989-11-09;21">legge regionale 9 novembre 1989, n. 21</rif>, ad oggetto: ?Norme per la raccolta, coltivazione e commercio di tartufi freschi o conservati destinati al consumo nella Regione Molise? Disciplina attuativa della <rif
                                    xlink:href="urn:nir:stato:legge:1985-12-16;752">legge 16 dicembre 1985, n. 752</rif>? Delega di funzioni amministrative alle Amministrazioni provinciali di Campobasso ed Isernia, ai sensi dell'<rif xlink:href="urn:nir:stato:costituzione:1947-12-27#art118">art. 118, ultimo comma, della Costituzione</rif> della Repubblica</corpo>
                                    </comma>
                                </articolo>

                            </virgolette>". 
 
2. È abrogata la legge regionale ad. oggetto: ?Disciplina della raccolta, della coltivazione e della commercializzazione dei tartufi" approvata con deliberazione consiliare n. 91 del 10 aprile 2001 e promulgata il 26 giugno 2001 con il numero 16. 
 
Art. 24 
 
Rinvio 
 
1. Per tutto quanto non previsto dalla presente legge si applicano le disposizioni della <rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1985-12-16;752">legge 16 dicembre 1985, n. 752</rif>. 
 
Art. 25 
 
Entrata in vigore 
 
1. La presente legge entra in vigore il giorno successivo a quello della sua pubblicazione nel Bollettino Ufficiale della Regione Molise. 
 
La presente legge sarà pubblicata nel Bollettino Ufficiale della Regione. È fatto obbligo a chiunque spetti di osservarla e farla osservare come legge della Regione Molise. 
 
SEGUONO ALLEGATI 
 
Allegato "A"  
 
Allegato "B"  
 
 
<?error Marker Warning 106?><?error Marker Warning 106?>
                        </mod>
                    </corpo><?error Marker Warning 101 (last comma:14 next:2)?>
                </comma><?error Marker Warning 103 (last articolo:4 next:24)?>
            </articolo>
        </articolato>
        <formulafinale/>
        <conclusione/>
    </LeggeRegionale>
</NIR>
