<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE NIR SYSTEM "nircompleto.dtd">
<NIR tipo="originale" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
    <LeggeRegionale>
        <meta>
            <descrittori>
                <pubblicazione norm="20051216" num="39" tipo="BURM"/>
                <entratainvigore norm="20051231"/>
                <redazione id="red1" nome="" norm=""/>
                <urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:2005-12-06;48"/>
                <materie vocabolario="Regione Molise">
                    <materia valore="38.valorizzazione dei beni culturali e ambientali, impatto ambientale"/>
                </materie>
            </descrittori>
        </meta><?error 38.Valorizzazione dei beni culturali e ambientali, impatto ambientale 
 
Bollettino 
BOLLETTINO UFFICIALE DELLA REGIONE MOLISE - N. 39 del 16 dicembre 2005 
 
Oggetto 
Alberi monumentali - Definizione - Elenco regionale - Valorizzazione e tutela - Sanzioni 
 
Abrogazioni 
 
 
Modifiche 
 
 
?>
        <intestazione>
            <emanante>Regione Molise</emanante>
            <tipoDoc>LEGGE REGIONALE </tipoDoc>
            <dataDoc norm="20051206">6 dicembre 2005</dataDoc>, n. <numDoc>48</numDoc>. 
 
<titoloDoc>Tutela e valorizzazione degli alberi monumentali. 
 
</titoloDoc>
        </intestazione>
        <formulainiziale/>
        <articolato>
            <articolo id="art1">
                <num>ARTICOLO 1 </num>
                <rubrica>
 
(Finalitè) 
 </rubrica>
                <comma id="art1-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> Allo scopo di tutelare e valorizzare il patrimonio ambientale e il paesaggio della regione, la presente legge detta norme per l'individuazione degli alberi monumentali di alto pregio naturalistico e storico, di interesse paesaggistico e culturale presenti nella Regione Molise. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art2">
                <num>ARTICOLO 2 </num>
                <rubrica>
 
(Definizione) 
 </rubrica>
                <comma id="art2-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <alinea> Sono considerati alberi monumentali di alto pregio naturalistico e storico e di interesse paesaggistico e culturale: 
 
</alinea>
                    <el id="art2-com1-leta">
                        <num>a)</num>
                        <corpo> Gli alberi isolati o facenti parte di formazioni boschive naturali o artificiali che per etè o dimensioni possono essere considerate come rari esempi di maestositè o longevitè;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art2-com1-letb">
                        <num> 
 
b)</num>
                        <corpo> Gli alberi che hanno un preciso riferimento a e-venti o memorie rilevanti dal punto di vista storico o culturale o a tradizioni locali. 
 
</corpo>
                    </el>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art3">
                <num>ARTICOLO 3 </num>
                <rubrica>
 
(Elenco regionale degli alberi monumentali) 
 </rubrica>
                <comma id="art3-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> è istituito, presso l'assessorato regionale all'agricoltura, l'elenco regionale degli alberi monumentali. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art3-com2">
                    <num>
 
2.</num>

                    <corpo> A tal fine l'assessorato all'agricoltura, sentito il responsabile regionale del Corpo Forestale dello Stato, entro sessanta giorni dall'entrata in vigore della presente legge, definisce la metodologia di rilevazione ed i contenuti informativi di una scheda tipo che deve contenere almeno i dati caratteristici di vegetazione e i criteri di tutela di cui all'<rif xlink:href="#art2">articolo 2</rif>. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art3-com3">
                    <num>
 
3.</num>

                    <corpo> L'assessorato all'agricoltura, sulla base della scheda di cui al <rif
                            xlink:href="#art3-com2">comma 2</rif> ed esaminate le eventuali proposte pervenute ai sensi del <rif xlink:href="#art3-com4">comma 4</rif>, predispone l'elenco re-gionale degli alberi monumentali. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art3-com4">
                    <num>
 
4.</num>
                    <corpo> L'inserimento nell'elenco regionale degli alberi monumentali puè avvenire anche su proposta del Corpo Forestale dello Stato, delle province, dei comuni, delle comunitè montane, degli Enti parco ed anche a seguito di segnalazioni da parte degli Istituti scolastici, cittadini o associazioni ai medesimi Enti. In tale ultimo caso detti enti sono tenuti a trasmettere la segnalazione all'assessorato all'agricoltura, entro trenta giorni dal ricevimento, corredata dal loro parere trasmesso contestualmente a quanti hanno provveduto alla segnalazione o all'associazione interessata. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art3-com5">
                    <num>
 
5.</num>
                    <corpo> La scheda tipo di cui al <rif xlink:href="#art3-com2">comma 2</rif> e l'elenco regionale degli alberi monumentali sono pubblicati nel Bollettino Ufficiale della Regione. L'elenco regionale degli alberi monumentali è aggiornato semestralmente. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art3-com6">
                    <num>
 
6.</num>

                    <corpo> Il Corpo Forestale dello Stato, le strutture regionali competenti in materia di servizi forestali, di servizi fitosanitari e l'assessorato all'agricoltura assicurano, ciascuno nell'ambito delle rispettive competenze, l'assistenza per gli aspetti agroforestali e di fitopatologia agli alberi dell'elenco di cui al <rif xlink:href="#art3-com1">comma 1</rif>. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art4">
                <num>ARTICOLO 4 </num>
                <rubrica>
 
(Iniziative di valorizzazione e tutela) 
 </rubrica>
                <comma id="art4-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo>
                        <mod
                                id="art4-com1-mod1"> Gli alberi inseriti nell'elenco sono classificati come "<virgolette id="art4-com1-mod1-vir1">Albero monumentale protetto</virgolette>". </mod>
                    </corpo>
                </comma>
                <comma id="art4-com2">
                    <num>
 
2.</num>

                    <corpo> L'assessorato all'agricoltura e gli enti di cui all'<rif xlink:href="#art3-com4">articolo 3, comma 4</rif>, promuovono iniziative di pubblicizzazione e valorizzazione degli alberi inclusi nell'elenco, al fine cli divulgarne la conoscenza, il significato della tutela, nonchè per migliorare il contesto territoriale e ambientale circostante. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art4-com3">
                    <num>
 
3.</num>
                    <corpo> I comuni riportano nel proprio strumento urbanistico generale gli alberi monumentali protetti e le relative aree di pertinenza dettando apposita normativa di tutela. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art4-com4">
                    <num>
 
4.</num>
                    <corpo> è vietato a chiunque abbattere, danneggiare o comunque modificare la struttura degli alberi monumentali inseriti nell'elenco regionale, salvo quanto previsto ai commi 5 e 6. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art4-com5">
                    <num>
 
5.</num>
                    <corpo> Gli interventi per una corretta manutenzione e conservazione degli alberi monumentali nonchè il loro eventuale abbattimento, qualora non siano già attribuiti alla competenza di enti o amministrazioni diverse ai sensi della normativa statale e regionale vigente, sono autorizzati dal comune, previa acquisizione di un parere tecnico delle strutture regionali competenti in materia di servizi forestali e fitosanitari. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art4-com6">
                    <num>
 
6.</num>

                    <corpo> L'abbattimento di alberi inclusi nell'elenco di cui all'<rif xlink:href="#art3">articolo 3</rif>, avviene per esigenze di pubblica incolumitè o per esigenze fitosanitarie e comunque dopo aver accertato l'impossibilitè ad adottare soluzioni alternative volte ad evitare l'abbattimento. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art4-com7">
                    <num>
 
7.</num>
                    <corpo> I comuni e le strutture regionali competenti in materia di servizi forestali e fitosanitari vigilano sull'applicazione delle disposizioni della presente legge. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art5">
                <num>ARTICOLO 5 </num>
                <rubrica>
 
(Sanzioni amministrative) 
 </rubrica>
                <comma id="art5-com1">
                    <num>
1.</num>

                    <corpo> Chiunque compia gli interventi di manutenzione e conservazione degli alberi monumentali senza l'autorizzazione di cui all'<rif xlink:href="#art4-com5">articolo 4, comma 5</rif> è assoggettato ad una sanzione amministrativa da un minimo di Euro 50,00 ad un massimo di Euro 100,00. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art5-com2">
                    <num>
 
2.</num>

                    <corpo> Chiunque danneggi o abbatta alberi sottoposti a tutela della presente legge senza l'autorizzazione di cui all'<rif xlink:href="#art4-com5">articolo 4, comma 5</rif>, è assoggettato a una sanzione amministrativa da un minimo di Euro 500,00 ad un massimo di Euro 2.500, 00 per ogni albero abbattuto. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art5-com3">
                    <num>
 
3.</num>
                    <corpo> L'area di pertinenza delle piante abbattute senza l'autorizzazione non puè essere utilizzata per diversa destinazione per 50 (CINQUANTA) anni a decorrere dalla data di abbattimento delle piante. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art5-com4">
                    <num>
 
4.</num>

                    <corpo> All'applicazione delle sanzioni di cui al <rif
                            xlink:href="#art5-com1">comma 1</rif>, provvedono i comuni nel cui territorio è stata commessa la violazione con le modalitè e le procedure di cui al-la <rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1981-11-24;689">legge 24 novembre 1981, n. 689</rif>. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art5-com5">
                    <num>
 
5.</num>
                    <corpo> Il comune incamera i relativi proventi che destina esclusivamente alla cura, tutela, valorizzazione ed eventualmente alle cure colturali dell'alberatura pubblica. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art6">
                <num>ARTICOLO 6 </num>
                <rubrica>
 
(Reimpianto) 
 </rubrica>
                <comma id="art6-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> In caso di abbattimento i comuni provvedono al reimpianto di specie vegetali analoghe a quelle abbattute. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art7">
                <num>ARTICOLO 7 </num>
                <rubrica>
 
(Concorso per le scuole) 
 </rubrica>
                <comma id="art7-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> Per incrementare la conoscenza e l'amore per gli alberi è istituito il premio regionale "La storia del Molise attraverso gli alberi" aperto alle scuole di ogni ordine e grado. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art7-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo> Una commissione formata da un rappresentante dell'Universitè del Molise, dai Dirigenti Scolastici delle province di Campobasso ed Isernia, dal responsabile regionale del Corpo Forestale dello Stato, dall'Assessore all'agricoltura e presieduta dal Presidente del Consiglio Regionale, di anno in anno, stabilisce il tema del premio e la modalitè della partecipazione. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art7-com3">
                    <num>
 
3.</num>
                    <corpo> Per ogni ciclo scolastico, (scuole materne, scuole medie e scuole superiori) saranno messi a disposizione vari premi. Per l'Universitè, per ogni anno accademico, sarè premiata con una Borsa di Studio una tesi di laurea attinente il tema del concorso. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art8">
                <num>ARTICOLO 8 </num>
                <rubrica>
 
(Norma finanziaria) 
 </rubrica>
                <comma id="art8-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> Alle spese di natura corrente derivanti dall'applicazione della presente legge, quantificabili in euro 80.000,00 per ciascuno degli esercizi 2006, 2007 e 2008, si fa fronte mediante legge di bilancio. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art9">
                <num>ARTICOLO 9 </num>
                <rubrica>
 
(Entrata in vigore) 
 </rubrica>
                <comma id="art9-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> La presente legge entra in vigore il giorno successivo alla sua pubblicazione sul Bollettino Ufficiale della Re-gione Molise. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo> è fatto obbligo a chiunque spetti di osservarla e di farla rispettare come legge della Regione Molise. 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
        </articolato>
        <formulafinale/>
        <conclusione/>
    </LeggeRegionale>
</NIR>
