<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE NIR SYSTEM "nircompleto.dtd">
<NIR tipo="originale" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
    <LeggeRegionale>
        <meta>
            <descrittori>
                <pubblicazione norm="20050316" num="6" tipo="BURM"/>
                <entratainvigore norm="20050331"/>
                <redazione id="red1" nome="" norm=""/>
                <urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:2005-03-04;7"/>
                <materie vocabolario="Regione Molise">
                    <materia valore="37.tutela della salute umana, animale e dell'ambiente, servizio sanitario, alimentazione"/>
                </materie>
            </descrittori>
        </meta><?error 37.Tutela della salute umana, animale e dell'ambiente, servizio sanitario, alimentazione 
 
Bollettino 
BOLLETTINO UFFICIALE DELLA REGIONE MOLISE - N. 6 del 16 marzo 2005 
 
Oggetto 
Norme per la protezione dei cani - Istituzione dell'anagrafe canina - Competenze - Adempimenti 
 
Abrogazioni 
 
 
Modifiche 
Modificato art. 2 dalla legge n. 14/2007 art. 1 
Modificato art. 5 dalla legge n. 24/2006 art. 1 
Modificato art. 6 dalla legge n. 24/2006 art. 2 
Modificato art. 9 dalla legge n. 14/2007 art. 1 
Modificato art. 9 dalla legge n. 24/2006 art. 3 
 
?>
        <intestazione>
            <emanante>Regione Molise</emanante>
            <tipoDoc>LEGGE REGIONALE </tipoDoc>
            <dataDoc norm="20050304">4 marzo 2005</dataDoc>, n. <numDoc>7</numDoc>. 
 
<titoloDoc>Nuove norme per la protezione dei cani e per l'istituzione dell'anagrafe canina. 
 
</titoloDoc>
        </intestazione>
        <formulainiziale/>
        <articolato>
            <articolo id="art1">
                <num>ARTICOLO 1 </num>
                <rubrica>
 
Finalitè 
 </rubrica>
                <comma id="art1-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> La presente legge disciplina la tutela degli animali d'affezione e promuove la protezione degli animali e l'educazione al rispetto degli stessi al fine di favorire la corretta convivenza tra uomo e animale, a tutela della salute pubblica e dell'ambiente. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art1-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo> La Regione, le Province, i Comuni e le Aziende sanitarie locali, con la collaborazione delle associazioni interessate, attuano, ognuno nell'ambito delle proprie competenze, interventi e programmi per la prevenzione del randagismo. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art2">
                <num>ARTICOLO 2 </num>
                <rubrica>
 
Competenze della Regione 
 </rubrica>
                <comma id="art2-com1">
                    <num>
1.</num>

                    <alinea> La Regione, sentiti i Comuni, le Province e le Comunitè Montane, le Aziende sanitarie locali e le associazioni di cui al <rif xlink:href="#art9-com1-leta">comma 1, lettera a), dell'articolo 9</rif>, adotta un programma per la prevenzione del randagismo, riguardante, in particolare: 
 
</alinea>
                    <el id="art2-com1-leta">
                        <num>a)</num>
                        <corpo> iniziative di informazione ed educazione, da svolgere anche in ambito scolastico, al fine di favorire corretti rapporti uomo-animale-ambiente;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art2-com1-letb">
                        <num> 
 
b)</num>
                        <corpo> corsi di formazione e di aggiornamento per il personale addetto ai servizi di cui alla presente legge nonchè per le guardie zoofile volontarie;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art2-com1-letc">
                        <num> 
 
c)</num>
                        <corpo> il numero e la localizzazione dei canili comunali e dei rifugi per cani da realizzare nel territorio regionale, di concerto con gli Enti locali, sentite le Associazioni protezionistiche;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art2-com1-letd">
                        <num> 
 
d)</num>

                        <corpo> la ripartizione e l'erogazione dei fondi assegnati dallo Stato e quelli propri appositamente stanziati per l'attuazione delle finalitè della presente legge, da destinare ai Comuni, singoli o consorziati, alle associazioni protezionistiche di cui all'<rif
                                xlink:href="#art9">articolo 9</rif>, ai servizi veterinari delle Aziende sanitarie locali, secondo le procedure definite dal regolamento di cui al <rif xlink:href="#art2-com2">comma 2</rif>. </corpo>
                    </el>
                </comma>
                <comma id="art2-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <alinea> La Regione, con regolamento di attuazione, emana norme relative a: 
 
</alinea>
                    <el id="art2-com2-leta">
                        <num>a)</num>
                        <corpo> la gestione dell'anagrafe canina, anche attraverso strumenti informatici;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art2-com2-letb">
                        <num> 
 
b)</num>
                        <corpo> il mantenimento, il trasporto, la protezione degli animali d'affezione;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art2-com2-letc">
                        <num> 
 
c)</num>
                        <corpo> i criteri tecnico-costruttivi ed igienico-sanitari per il risanamento e la costruzione dei canili comunali e dei rifugi per cani;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art2-com2-letd">
                        <num> 
 
d)</num>
                        <corpo> i tempi e i modi per la stesura del programma di prevenzione del randagismo nonchè i criteri e le modalitè per l'erogazione dei contributi;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art2-com2-lete">
                        <num> 
 
e)</num>
                        <corpo> la nomina a guardia zoofila volontaria;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art2-com2-letf">
                        <num> 
 
f)</num>
                        <corpo> le procedure per l'affidamento degli animali ospiti dei canili di cui agli articoli 5 e 6;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art2-com2-letg">
                        <num> 
 
g)</num>

                        <corpo> la tariffa giornaliera di riferimento per la custodia ed il mantenimento dei cani nelle strutture di cui agli articoli 5 e 6, sentiti i soggetti di cui al <rif xlink:href="#art2-com1">comma 1</rif> del presente articolo. </corpo>
                    </el>
                </comma>
                <comma id="art2-com3">
                    <num>
 
3.</num>

                    <corpo> La Regione disciplina il risarcimento dei danni causati al patrimonio zootecnico dai cani randagi ai sensi del <rif
                            xlink:href="urn:nir:stato:legge:1991;281#art3-com5">comma 5 dell'articolo 3 della legge n. 281/1991</rif> secondo le modalitè previste dalla <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1983-02-01;6">legge regionale 1è febbraio 1983, n. 6</rif>, e successive modificazioni e integrazioni. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art2-com4">
                    <num>
 
4.</num>
                    <corpo> L'Assessorato alla Sanitè è tenuto a stilare un rapporto annuale sullo stato di attuazione della presente legge. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art3">
                <num>ARTICOLO 3 </num>
                <rubrica>
 
Competenze delle Aziende sanitarie locali 
 </rubrica>
                <comma id="art3-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <alinea> Le Aziende sanitarie locali, attraverso il servizio veterinario del dipartimento di prevenzione, oltre alle funzioni loro demandate in materia di profilassi e polizia veterinaria, svolgono i seguenti compiti: 
 
</alinea>
                    <el id="art3-com1-leta">
                        <num>a)</num>
                        <corpo> provvedono alla gestione e alla tenuta dell'anagrafe canina, curandone l'aggiornamento, ed alle operazioni di identificazione dei cani, secondo le procedure definite nel regolamento di attuazione della presente legge;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art3-com1-letb">
                        <num> 
 
b)</num>

                        <corpo> provvedono, anche attraverso stipula di convenzione con le figure di cui al <rif xlink:href="#art9-com1-letb">comma 1, lettera b) dell'articolo 9</rif>, al servizio di cattura dei cani e dei gatti vaganti con personale tecnico adeguatamente formato e dotato di mezzi idonei;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art3-com1-letc">
                        <num> 
 
c)</num>
                        <corpo> disciplinano e provvedono alla vigilanza sull'osservanza delle leggi e dei regolamenti relativi alla protezione degli animali;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art3-com1-letd">
                        <num> 
 
d)</num>
                        <corpo> collaborano con Regione, enti locali ed associazioni protezionistiche, promuovendo o partecipando ad iniziative di informazione e di educazione volte al rispetto degli animali e del loro ambiente;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art3-com1-lete">
                        <num> 
 
e)</num>

                        <corpo> disciplinano ed effettuano il controllo sanitario dei canili comunali di cui all'<rif
                                xlink:href="#art5">articolo 5</rif>, dei rifugi per cani di cui all'<rif xlink:href="#art6">articolo 6</rif>, e di qualunque struttura che ospita animali d'affezione, al fine di verificare le condizioni di benessere degli animali, l'idoneitè igienico-sanitaria e la rispondenza ai criteri tecnico-costruttivi riportati nel regolamento di attuazione della presente legge;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art3-com1-letf">
                        <num> 
 
f)</num>
                        <corpo> attuano gli interventi finalizzati al controllo delle nascite, le vaccinazioni, gli accertamenti e le indagini e tutti gli altri interventi finalizzati alla profilassi ed alla cura delle malattie infettive e diffusive degli animali d'affezione presso i canili comunali o in locali idonei sotto il profilo igienico-sanitario messi a disposizione ed attrezzati dall'Azienda sanitaria o dai Comuni;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art3-com1-letg">
                        <num> 
 
g)</num>

                        <corpo> provvedono a vidimare ed a verificare la regolaritè della tenuta del registro di entrata e di uscita di cui all'<rif xlink:href="#art10">articolo 10</rif>;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art3-com1-leth">
                        <num> 
 
h)</num>
                        <corpo> dispongono, in caso di maltrattamenti, che gli animali siano posti in osservazione per l'accertamento delle condizioni fisiche ai fini della tutela del benessere degli stessi;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art3-com1-leti">
                        <num> 
 
i)</num>
                        <corpo> possono provvedere, attraverso la stipula di convenzione con i Comuni, alla gestione dei canili comunali. 
 
</corpo>
                    </el>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art4">
                <num>ARTICOLO 4 </num>
                <rubrica>
 
Competenze dei Comuni 
 </rubrica>
                <comma id="art4-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <alinea> I Comuni, in forma singola o associata, in collaborazione con Regione, Aziende sanitarie locali ed associazioni protezionistiche, concorrono all'attuazione di quanto previsto dalla presente legge con i seguenti adempimenti: 
 
</alinea>
                    <el id="art4-com1-leta">
                        <num>a)</num>
                        <corpo> provvedono agli adempimenti di competenza per la gestione dell'anagrafe canina secondo quanto previsto dal regolamento di attuazione della presente legge;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art4-com1-letb">
                        <num> 
 
b)</num>
                        <corpo> provvedono al risanamento dei canili comunali esistenti, alla realizzazione di nuovi ed alla realizzazione di rifugi per cani, nel rispetto dei criteri previsti nel regolamento di attuazione della presente legge;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art4-com1-letc">
                        <num> 
 
c)</num>
                        <corpo> provvedono alla vigilanza sull'osservanza delle leggi e dei regolamenti relativi alla protezione degli animali;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art4-com1-letd">
                        <num> 
 
d)</num>

                        <corpo> provvedono, anche attraverso stipula di convenzione con i soggetti di cui al <rif
                                xlink:href="#art4-com1">comma 1</rif>, lettere a) e b), dell'<rif xlink:href="#art9">articolo 9</rif> o con le Aziende sanitarie locali, alla gestione dei canili comunali;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art4-com1-lete">
                        <num> 
 
e)</num>

                        <corpo> individuano aree idonee per il seppellimento delle spoglie di animali d'affezione o stipulano convenzione con ditte autorizzate alla termodistruzione, nel rispetto delle norme di cui al <rif xlink:href="urn:nir:comunita.europee:regolamento:2002-10-03;1774">regolamento europeo n. 1774 del 3 ottobre 2002</rif> e dei relativi atti regionali di recepimento. 
 
</corpo>
                    </el>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art5">
                <num>ARTICOLO 5 </num>
                <rubrica>
 
Canile comunale 
 </rubrica>
                <comma id="art5-com1">
                    <num>
1.</num>

                    <corpo> Il canile comunale, in aggiunta alle funzioni previste dal <rif
                            xlink:href="urn:nir:presidente.repubblica:decreto:1954;320">D.P.R. n. 320/1954</rif>, assicura il ricovero e la custodia temporanei dei cani vaganti catturati, per un periodo massimo di novanta giorni, per permettere l'espletamento dei controlli e degli interventi di profilassi da effettuarsi da parte dell'autoritè sanitaria, ed in attesa dell'affidamento ai sensi del <rif xlink:href="#art5-com3">comma 3</rif> del presente articolo. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art5-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo> Gli interventi di profilassi vengono effettuati secondo i criteri riportati nel regolamento di attuazione della presente legge. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art5-com3">
                    <num>
 
3.</num>

                    <corpo> I cani vaganti catturati, non tatuati o comunque non identificabili, se non reclamati entro novanta giorni, vengono affidati ai rifugi per cani di cui all'<rif xlink:href="#art6">articolo 6</rif> o possono essere ceduti a privati che diano garanzie di buon trattamento, previa identificazione, trattamento profilattico e sterilizzazione, e secondo le modalitè previste dal regolamento di attuazione della presente legge. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art5-com4">
                    <num>
 
4.</num>
                    <corpo>
                        <mod
                                id="art5-com4-mod1"> Gli animali custoditi nei canili comunali non possono essere maltrattati, non possono essere destinati alla sperimentazione nè soppressi; fatto salvo quanto previsto dagli articoli 86, 87 e 91 del <rif
                                xlink:href="urn:nir:presidente.repubblica:decreto:1954;320">D.P.R. n. 320/ 1954</rif> e successive modificazioni, possono essere soppressi, in modo esclusivamente eutanasico, ad opera di medici veterinari, soltanto se gravemente malati, incurabili o di comprovata pericolositè. Prima di procedere alla soppressione, il veterinario responsabile della struttura deve sentire, ove possibile, il medico veterinario designato dalle associazioni protezionistiche di cui al <rif xlink:href="#art9-com3">comma 3 dell'articolo 9</rif>. </mod>
                    </corpo>
                </comma>
                <comma id="art5-com5">
                    <num>
 
5.</num>

                    <corpo> In assenza o in caso di mancato funzionamento del canile comunale, il ricovero e la custodia temporanea degli animali d'affezione, nonchè le funzioni previste dal <rif
                            xlink:href="urn:nir:presidente.repubblica:decreto:1954;320">D.P.R. n. 320/1954</rif>, possono essere svolte da un rifugio per cani di cui all'<rif xlink:href="#art6">articolo 6</rif> o da un canile privato, previo accertamento dell'idoneitè igienico-sanitaria e sotto controllo del servizio veterinario dell'Azienda sanitaria locale competente per territorio, e la stipula di apposita convenzione. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art5-com6">
                    <num>
 
6.</num>
                    <corpo> I canili comunali devono rispondere ai criteri tecnico-costruttivi ed igienico-sanitari stabiliti nel regolamento di attuazione della presente legge. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art6">
                <num>ARTICOLO 6 </num>
                <rubrica>
 
Canile rifugio 
 </rubrica>
                <comma id="art6-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> Ai fini della presente legge, i canili rifugio ospitano gli animali provenienti dai canili comunali che non hanno trovato adozione o altra sistemazione permanente idonea, previa autorizzazione del servizio veterinario competente. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art6-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo> I canili rifugio devono rispondere ai criteri tecnico-costruttivi ed igienico-sanitari stabiliti nel regolamento di attuazione della presente legge. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art6-com3">
                    <num>
 
3.</num>
                    <corpo> I canili rifugio possono essere realizzati all'interno dei canili comunali destinando a tal fine aree opportunamente separate da quelle destinate alla custodia temporanea degli animali. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art6-com4">
                    <num>
 
4.</num>

                    <corpo> Per gli animali custoditi nei rifugi per cani vale quanto disposto al <rif xlink:href="#art5-com4">comma 4 dell'articolo 5</rif>. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art6-com5">
                    <num>
 
5.</num>
                    <corpo> Gli animali custoditi nei rifugi per cani possono essere affidati a privati che diano garanzie di buon trattamento e secondo le modalitè previste dal regolamento di attuazione della presente legge. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art6-com6">
                    <num>
 
6.</num>
                    <corpo> Per le modalitè e i tempi di apertura al pubblico del canile rifugio si fa rinvio al successivo regolamento di attuazione della presente legge. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art7">
                <num>ARTICOLO 7 </num>
                <rubrica>
 
Misure di protezione 
 </rubrica>
                <comma id="art7-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> Fatto salvo quanto previsto dalla normativa europea e statale in materia di protezione e di benessere degli animali, ai cani detenuti dai privati, a qualunque titolo, ed a quelli custoditi nei canili comunali e nei rifugi per cani devono essere assicurate condizioni di vita non mortificanti, e gli ambienti confinati, in cui vengono tenuti a qualunque titolo, devono rispondere ai criteri individuati nel regolamento di attuazione della presente legge. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art8">
                <num>ARTICOLO 8 </num>
                <rubrica>
 
Trattamento dei felini 
 </rubrica>
                <comma id="art8-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> Le norme di cui alla presente legge, ad eccezione di quanto previsto in materia di anagrafe, sono estese, in quanto applicabili, alla popolazione felina. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art8-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo>
                        <mod
                                id="art8-com2-mod2">  I gatti in libertè, su richiesta dei Comuni o delle associazioni protezionistiche, possono essere catturati, sterilizzati a cura del servizio veterinario dell'Azienda sanitaria locale competente per territorio, e rimessi nei loro gruppi sociali previa marcatura con foro all'orecchio sinistro. Possono essere soppressi, in modo esclusivamente eutanasico, ad opera di medici veterinari, soltanto se gravemente malati o incurabili sentito, ove possibile, il medico veterinario designato dalle associazioni protezionistiche di cui al <rif xlink:href="#art9-com3">comma 3 dell'art. 9</rif>. 
 
</mod>
                    </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art9">
                <num>ARTICOLO 9 </num>
                <rubrica>
 
Partecipazione dei privati 
 </rubrica>
                <comma id="art9-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <alinea> Per il perseguimento delle finalitè della presente legge, la Regione, i Comuni e le Aziende sanitarie locali possono avvalersi della collaborazione e dell'opera di: 
 
</alinea>
                    <el id="art9-com1-leta">
                        <num>a)</num>
                        <corpo> associazioni di volontariato che hanno per scopo statutario la protezione degli animali;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art9-com1-letb">
                        <num> 
 
b)</num>
                        <corpo> privati, anche in forma associata e cooperativa;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art9-com1-letc">
                        <num> 
 
c)</num>
                        <corpo> ambulatori veterinari privati. </corpo>
                    </el>
                </comma>
                <comma id="art9-com2">
                    <num>
 
2.</num>

                    <alinea> Le associazioni protezionistiche devono essere iscritte nel registro regionale delle organizzazioni di volontariato istituito ai sensi della <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1995-01-27;3">legge regionale 27 gennaio 1995, n. 3</rif>. Possono esercitare, senza fini di lucro, le seguenti attivitè: 
 
</alinea>
                    <el id="art9-com2-leta">
                        <num>a)</num>
                        <corpo> vigilanza sulle condizioni di vita degli animali da affezione e protezione degli stessi;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art9-com2-letb">
                        <num> 
 
b)</num>
                        <corpo> denuncia dei casi di maltrattamento o abbandono di animali;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art9-com2-letc">
                        <num> 
 
c)</num>
                        <corpo> gestione dei rifugi per cani;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art9-com2-letd">
                        <num> 
 
d)</num>
                        <corpo> gestione dei canili comunali o consortili, previa stipula di convenzione;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art9-com2-lete">
                        <num> 
 
e)</num>
                        <corpo> programmi di informazione e di educazione volti all'attuazione di una corretta convivenza tra uomo, animale e ambiente ed alla prevenzione del randagismo;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art9-com2-letf">
                        <num> 
 
f)</num>
                        <corpo> segnalazione dei nominativi di volontari da utilizzare come guardie zoofile ed organizzazione dei relativi corsi. </corpo>
                    </el>
                </comma>
                <comma id="art9-com3">
                    <num>
 
3.</num>
                    <corpo> Le associazioni protezionistiche che gestiscono strutture di ricovero per cani nominano un medico veterinario di fiducia con compiti di assistenza tecnico-scientifica per le attivitè da loro svolte ai sensi della presente legge. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com4">
                    <num>
 
4.</num>

                    <corpo> Per lo svolgimento delle attivitè di cui al <rif
                            xlink:href="#art9-com2">comma 2</rif> del presente articolo le associazioni protezionistiche di cui al <rif xlink:href="#art9-com2">comma 2</rif> possono richiedere contributi che saranno erogati secondo i criteri stabiliti nel regolamento di attuazione della presente legge. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com5">
                    <num>
 
5.</num>

                    <corpo> Per lo svolgimento delle attivitè di cui al <rif
                            xlink:href="#art9-com2">comma 2</rif> del presente articolo, le associazioni protezionistiche possono avvalersi anche di giovani che intendano prestare il servizio civile volontario ai sensi della <rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:2001;64">legge n. 64/2001</rif>. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com6">
                    <num>
 
6.</num>
                    <alinea> I privati di cui al <rif xlink:href="#art9-com1-letb">comma 1, lettera b)</rif>, del presente articolo devono operare in conformitè alle finalitè ed alle norme della presente legge ed utilizzare strutture che rispondono ai criteri fissati nel regolamento di attuazione della presente legge. Tramite stipula di convenzione, possono esercitare le seguenti attivitè: 
 
</alinea>
                    <el id="art9-com6-leta">
                        <num>a)</num>
                        <corpo> cattura degli animali vaganti, garantendo in tal caso la reperibilitè costante;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art9-com6-letb">
                        <num> 
 
b)</num>
                        <corpo> gestione dei canili municipali e dei rifugi per cani. </corpo>
                    </el>
                </comma>
                <comma id="art9-com7">
                    <num>
 
7.</num>

                    <corpo> Gli ambulatori veterinari privati possono svolgere i compiti di cui al <rif xlink:href="#art3-com1-letd">comma 1, lettera d) dell'articolo 3</rif>, secondo le procedure definite nel regolamento di attuazione della presente legge. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com8">
                    <num>
 
8.</num>
                    <corpo> Le figure individuate nel presente articolo operano sotto il controllo dei servizi veterinari dell'Azienda sanitaria locale competente per territorio. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com9">
                    <num>
 
9.</num>
                    <corpo> L'esercizio delle attivitè di cui al presente articolo è subordinato alla verifica di idoneitè igienico-sanitaria degli ambienti e delle strutture utilizzate da parte del servizio veterinario dell'Azienda sanitaria locale competente per territorio. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com10">
                    <num>
 
10.</num>
                    <corpo> Le convenzioni già stipulate dai Comuni e dalle Aziende sanitarie locali con privati o con associazioni protezionistiche e non rispondenti alle norme contenute nella presente legge, restano vigenti per un periodo massimo di dodici mesi dalla data di entrata in vigore della stessa legge. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art10">
                <num>ARTICOLO 10 </num>
                <rubrica>
 
Registro del canile 
 </rubrica>
                <comma id="art10-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> La gestione di un canile municipale, o di un rifugio per cani, comporta l'obbligo della tenuta di un registro di entrata e uscita degli animali recante le informazioni indicate nel regolamento di attuazione della presente legge, vidimato in ogni sua parte dal servizio veterinario dell'azienda sanitaria locale competente per territorio. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art11">
                <num>ARTICOLO 11 </num>
                <rubrica>
 
Norme per le strutture a finalitè amatoriale o a scopo commerciale 
 </rubrica>
                <comma id="art11-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <alinea> Gli allevatori o possessori di cani a scopo di commercio o a scopo amatoriale sono tenuti al rispetto delle norme di cui alla presente legge. In particolare essi sono tenuti a: 
 
</alinea>
                    <el id="art11-com1-leta">
                        <num>a)</num>
                        <corpo> adeguare le proprie strutture ai requisiti igienico-sanitari e tecnico-costruttivi previsti nel regolamento di attuazione della presente legge entro un anno dalla sua entrata in vigore;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art11-com1-letb">
                        <num> 
 
b)</num>

                        <corpo> tenere il registro di entrata e uscita degli animali di cui all'<rif xlink:href="#art10">articolo 10</rif>. </corpo>
                    </el>
                </comma>
                <comma id="art11-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo> Il rilascio delle autorizzazioni per l'apertura di nuove strutture è subordinato alla rispondenza delle stesse ai requisiti igienico-sanitari e tecnico-costruttivi previsti nel regolamento di attuazione della presente legge rilasciato dal servizio veterinario della A.S.L. competente per territorio. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art11-com3">
                    <num>
 
3.</num>

                    <corpo> La Giunta regionale puè erogare contributi in conto capitale per le iniziative di cui alla <rif xlink:href="#art11-com1-leta">lettera a) del precedente comma 1</rif>, nel limite massimo del 50% degli investimenti ammessi. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art12">
                <num>ARTICOLO 12 </num>
                <rubrica>
 
Guardia zoofila volontaria 
 </rubrica>
                <comma id="art12-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> Per la vigilanza e l'osservanza delle disposizioni di cui alla presente legge, possono essere utilizzate guardie zoofile volontarie. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art12-com2">
                    <num>
 
2.</num>

                    <corpo> Le guardie zoofile volontarie sono nominate dal Presidente della Provincia, su proposta delle associazioni per la protezione degli animali di cui all'<rif xlink:href="#art9">articolo 9</rif>; ad esse viene rilasciato un tesserino di riconoscimento conforme al modello adottato dalla Giunta regionale. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art12-com3">
                    <num>
 
3.</num>
                    <corpo> Possono essere nominati guardia zoofila volontaria i cittadini che siano in possesso di attestato di idoneitè conseguito con il superamento di un esame dinanzi ad una commissione al termine della frequenza di uno specifico corso di formazione. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art12-com4">
                    <num>
 
4.</num>
                    <corpo> Con il regolamento di attuazione della presente legge sono definite le materie oggetto del corso di formazione e la sua durata minima, la composizione della commissione esaminatrice ed il modello di tesserino di riconoscimento. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art12-com5">
                    <num>
 
5.</num>

                    <corpo> Le guardie zoofile svolgono i loro compiti a titolo volontario e gratuito, ai sensi della <rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1991;266">legge n. 266/1991</rif>, nell'ambito territoriale della provincia di competenza, in collegamento con il servizio veterinario dell'Azienda sanitaria locale competente e con le associazioni protezionistiche. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art12-com6">
                    <num>
 
6.</num>

                    <corpo> Per lo svolgimento delle attivitè di guardia zoofila, le associazioni protezionistiche possono proporre anche nominativi di giovani che intendano prestare il servizio civile volontario ai sensi della <rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:2001;64">legge n. 64/ 2001</rif>. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art12-com7">
                    <num>
 
7.</num>

                    <corpo> I corsi di formazione per guardie zoofile volontarie possono essere organizzati, previa autorizzazione della Regione, dalle associazioni protezionistiche di cui all'<rif xlink:href="#art9">articolo 9</rif>, dalle Province, dalle Aziende sanitarie locali e dai Comuni, singoli o associati, anche in collaborazione tra loro. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art12-com8">
                    <num>
 
8.</num>

                    <corpo> Coloro che sono in possesso della qualifica di guardia zoofila volontaria alla data di entrata in vigore del-la presente legge non necessitano dell'attestato di idoneitè di cui al <rif xlink:href="#art12-com5">precedente comma 5</rif>. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art12-com9">
                    <num>
 
9.</num>

                    <corpo> Le associazioni protezionistiche provvedono ad assicurare ciascuna le proprie guardie zoofile volontarie, ai sensi dell'<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1991;266#art4">art. 4 della legge n. 266/1991</rif>. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art13">
                <num>ARTICOLO 13 </num>
                <rubrica>
 
Sanzioni 
 </rubrica>
                <comma id="art13-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> Chiunque ometta di iscrivere il proprio cane all'anagrafe canina entro i termini previsti dal regolamento di attuazione della presente legge è punito con la sanzione amministrativa del pagamento di una somma da Euro 40,00 a Euro 240, 00. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art13-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo> Chiunque, avendo iscritto il cane all'anagrafe, ometta di provvedere alla sua identificazione mediante tatuaggio o applicazione di microchip, entro i termini previsti dal regolamento di attuazione della presente legge, è punito con la sanzione amministrativa del pagamento di una somma da Euro 25,00 a Euro 150, 00. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art13-com3">
                    <num>
 
3.</num>
                    <corpo> Chiunque ometta di segnalare lo smarrimento o la sottrazione di un cane, la sua cessione definitiva, la sua morte o il cambiamento di residenza, entro i termini previsti dal regolamento di attuazione della presente legge, è punito con la sanzione amministrativa da Euro 25,00 a Euro 150, 00. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art13-com4">
                    <num>
 
4.</num>
                    <corpo> Chiunque abbandoni cani, gatti o qualsiasi altro animale custodito nella propria abitazione è punito con la sanzione amministrativa del pagamento di una somma da Euro 150,00 a Euro 750, 00. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art13-com5">
                    <num>
 
5.</num>

                    <corpo> L'omissione o l'irregolaritè nella tenuta del registro di entrata e di uscita di cui all'<rif xlink:href="#art11">articolo 11</rif>, sono punite con la sanzione amministrativa del pagamento di una somma da Euro 250,00 a Euro 1.500, 00. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art13-com6">
                    <num>
 
6.</num>

                    <corpo> Il mancato rispetto delle misure di protezione, di cui all'<rif xlink:href="#art7">articolo 7</rif>, è punito con la sanzione amministrativa del pagamento di una somma da Euro 40,00 a Euro 240, 00. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art13-com7">
                    <num>
 
7.</num>

                    <corpo> Le spese necessarie alla cura ed al mantenimento degli animali ai sensi del <rif xlink:href="#art3-com1-leth">comma 1, lettera h), dell'articolo 3</rif> della presente legge, sono a carico del responsabile dei maltrattamenti. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art13-com8">
                    <num>
 
8.</num>
                    <corpo> In caso di recidiva le sanzioni di cui ai commi 1, 2, 3, 4, 5, 6 del presente articolo vengono raddoppiate. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art13-com9">
                    <num>
 
9.</num>
                    <corpo> Le entrate derivanti dalle sanzioni amministrative di cui ai commi 1, 2, 3, 4, 5 e 6, confluiscono nel fondo regionale istituito per il finanziamento della presente legge. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art14">
                <num>ARTICOLO 14 </num>
                <rubrica>
 
Vigilanza 
 </rubrica>
                <comma id="art14-com1">
                    <num>
1.</num>

                    <corpo> Oltre ai soggetti individuati agli articoli 3, 4 e 12, le funzioni di vigilanza ai fini della presente legge sono affidate a tutti i soggetti indicati dall'<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1992;157#art27">art. 27 della legge n. 157/1992</rif>, ed a tutti coloro che per norma esercitano funzioni di vigilanza e di controllo sull'osservanza delle leggi e dei regolamenti generali e locali relativi alla protezione degli animali e del loro ambiente di vita. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art14-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo> Tutti i soggetti di cui al <rif
                            xlink:href="#art14-com1">comma 1</rif> del presente articolo, aventi funzioni di vigilanza e di controllo ai fini della presente legge, sono agenti di polizia amministrativa e titolari dei poteri previsti all'<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1981-11-24;689#art13">art. 13 della legge 24 novembre 1981, n. 689</rif>. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art15">
                <num>ARTICOLO 15 </num>
                <rubrica>
 
Norma finanziaria 
 </rubrica>
                <comma id="art15-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> Gli oneri finanziari annuali derivanti dall'attuazione della presente legge sono quantificati con la legge di approvazione del bilancio regionale. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art16">
                <num>ARTICOLO 16 </num>
                <rubrica>
 
Norma di rinvio 
 </rubrica>
                <comma id="art16-com1">
                    <num>
1.</num>

                    <corpo> Per tutto quanto non espressamente previsto dalla presente legge regionale e dal relativo regolamento di attuazione, vale quanto disposto dalla <rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1991;281">legge n. 281/1991</rif>, dalle norme vigenti di polizia veterinaria, dalle norme europee e nazionali in materia di benessere degli animali. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art17">
                <num>ARTICOLO 17 </num>
                <rubrica>
 
Abrogazione di norme 
 </rubrica>
                <comma id="art17-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo>
                        <mod id="art17-com1-mod3"> La <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1992-03-04;11">legge regionale 4 marzo 1992, n. 11</rif> è abrogata. 
</mod>
                    </corpo>
                </comma>
            </articolo>
        </articolato>
        <formulafinale/>
        <conclusione/><?error La presente legge sar&#xE0; pubblicata nel Bollettino Ufficiale della Regione. &#xC8; fatto obbligo a chiunque spetti di osservarla e farla osservare come legge della Regione Molise. 

?>
    </LeggeRegionale>
</NIR>
