<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
	<!DOCTYPE NIR SYSTEM 'nircompleto.dtd'>
	<NIR tipo="originale" xmlns="http://www.normeinrete.it/nir/2.2/" xmlns:dsp="http://www.normeinrete.it/nir/disposizioni/2.2/" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
		<LeggeRegionale>
			<meta>
				<descrittori>
					<pubblicazione norm="19980801" num="15" tipo="BURM" />
					<entratainvigore norm="19980816" />
					<redazione id="red1" nome="" norm="" />
					<urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:1998-07-30;7" />
					<materie vocabolario="Regione Molise">
						<materia valore="12.flora, fauna, caccia, pesca e fruizione della produzione naturale e spontanea" />
					</materie>
				</descrittori>
				<ciclodivita>
					<eventi>
						<evento data="19980802" fonte="ro1" id="t1" tipo="entrata in vigore" />
						<evento data="20030216" fonte="rp1" id="t2" tipo="modifica" />
						<evento data="20030531" fonte="rp2" id="t3" tipo="modifica" />
						<evento data="20031216" fonte="rp3" id="t4" tipo="modifica" />
						<evento data="20060115" fonte="rp4" id="t5" tipo="modifica" />
						<evento data="20070524" fonte="rp5" id="t6" tipo="modifica" />
						<evento data="20110716" fonte="rp6" id="t7" tipo="modifica" />
					</eventi>
					<relazioni>
						<originale id="ro1" xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1998-07-30;7" xlink:type="simple" />
						<passiva id="rp1" xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2003;5" xlink:type="simple" />
						<passiva id="rp2" xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2003;16" xlink:type="simple" />
						<passiva id="rp3" xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2003;30" xlink:type="simple" />
						<passiva id="rp4" xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2005;52" xlink:type="simple" />
						<passiva id="rp5" xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2007;14" xlink:type="simple" />
						<passiva id="rp6" xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2011;13" xlink:type="simple" />
					</relazioni>
				</ciclodivita>
			</meta>
			<?error 12.Flora, fauna, caccia, pesca e fruizione della produzione naturale e spontanea 
 
Bollettino 
Bollettino Ufficiale n. 15 del 01/08/98 
 
Oggetto 
PROTEZIONE ED INCREMENTO FAUNA ITTICA -  
NORME PER L'ESERCIZIO DELLA PESCA IN ACQUE  
INTERNE 
 
Abrogazioni 
 
 
Modifiche 
Modificato art. 6 dalla legge n. 5/2003 art. 1 
Modificato art. 7 dalla legge n. 5/2003 art. 1 
Modificato art. 8 dalla legge n. 5/2003 art. 1 
Modificato art. 10 dalla legge n. 5/2003 art. 1 
Modificato art. 11 dalla legge n. 5/2003 art. 1 
Modificato art. 12 dalla legge n. 5/2003 art. 1 
Modificato art. 13 dalla legge n. 5/2003 art. 1 
Modificato art. 13 dalla legge n. 16/2003 art. 1 
Modificato art. 18 dalla legge n. 5/2003 art. 1 
Modificato art. 20 dalla legge n. 5/2003 art. 1 
Modificato art. 21 dalla legge n. 5/2003 art. 1 
Modificato art. 21 dalla legge n. 16/2003 art. 2 
Modificato art. 21 dalla legge n. 30/2003 art. 1 
Modificato art. 21 dalla legge n. 14/2007 art. art. 1, comma 33 
Modificato art. 21 dalla legge n. 52/2005 art. 1 
Modificato art. 22 dalla legge n. 5/2003 art. 1 
Modificato art. 27 dalla legge n. 5/2003 art. 1 
Modificato art. 28 dalla legge n. 5/2003 art. 1 
Modificato art. 29 dalla legge n. 5/2003 art. 1 
Modificato art. 30 dalla legge n. 5/2003 art. 1 
Modificato art. 35 dalla legge n. 5/2003 art. 1 
Modificato art. 37 dalla legge n. 5/2003 art. 1 
Modificato art. 37-bis dalla legge n. 5/2003 art. 1 
 
?>
			<intestazione>
				<emanante>Regione Molise</emanante>
				<tipoDoc>Legge Regionale</tipoDoc>
				<dataDoc norm="19980730">30 Luglio 1998</dataDoc>
				, n.
				<numDoc>7</numDoc>
				<titoloDoc>Norme per la protezione e l'incremento della fauna ittica e per l'esercizio della pesca nelle acque interne</titoloDoc>
			</intestazione>
			<formulainiziale>
				<h:p>Il Commissario di Governo ha apposto il visto ed ha annotato quanto segue: Con l'occasione il Governo segnala alla Regione la necessità di provvedere alla formale copertura della spesa con un apposito capitolo di bilancio sia per il 1998 sia per gli esercizi finanziari successivi.</h:p>
			</formulainiziale>
			<articolato>
				<articolo id="art1">
					<num>Art. 1</num>
					<rubrica>Finalità</rubrica>
					<comma id="art1-com1">
						<num>1.</num>
						<corpo>
							La Regione Molise, con la presente legge, promuove il riequilibrio biologico delle specie ittiche, l'incremento della pescosità nelle acque interne del proprio territorio e regolamenta l'esercizio della pesca nell'ambito delle funzioni trasferite alle Regioni a statuto ordinario dal
							<rif xlink:href="urn:nir:presidente.repubblica:decreto:1972-01-15;11" xlink:type="simple">D.P.R. 15 gennaio 1972, n. 11</rif>
							e dal
							<rif xlink:href="urn:nir:presidente.repubblica:decreto:1977-07-24;616" xlink:type="simple">D.P.R. 24 luglio 1977, n. 616</rif>
							.
						</corpo>
					</comma>
					<comma id="art1-com2">
						<num>2.</num>
						<corpo>
							In attuazione della
							<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1990-06-08;142" xlink:type="simple">legge 8 giugno 1990, n. 142</rif>
							, le Province esercitano le funzioni amministrative previste dalla presente legge.
						</corpo>
					</comma>
				</articolo>
				<articolo id="art2">
					<num>Art. 2</num>
					<rubrica>AMBITO DI APPLICAZIONE</rubrica>
					<comma id="art2-com1">
						<num>1.</num>
						<corpo>Agli effetti della presente legge, sono oonsiderate acque interne quelle pubbliche relative ai corsi d'acqua o bacini naturali ed artificiali esistenti nell'ambito del territorio regionale, le private direttamente comunicanti con quelle pubbliche, nonché le acque salmastre delimitate al mare dalla linea congiungente i punti più foranei degli sbocchi dei fiumi e canali.</corpo>
					</comma>
				</articolo>
				<articolo id="art3">
					<num>Art. 3</num>
					<rubrica>PARTECIPAZIONE E GESTIONE</rubrica>
					<comma id="art3-com1">
						<num>1.</num>
						<corpo>La Regione promuove la partecipazione democratica alla gestione ed esercizio dell'attività della pesca attraverso l'istituzione dei Comitati Tecnici Consultivi provinciali e Commissione Tecnico - Consultiva Regionale, di cui ai successivi arti. 16 e 18.</corpo>
					</comma>
				</articolo>
				<articolo id="art4">
					<num>Art. 4</num>
					<rubrica>LICENZA DI PESCA</rubrica>
					<comma id="art4-com1">
						<num>1.</num>
						<corpo>L'esercizio della pesca nelle acque interne è consentito a tutti i cittadini italiani e stranieri ed è subordinato al possesso della licenza di pesca, valida per tutto il territorio nazionale, rilasciata dalla Amministrazione Provinciale competente per territorio, secondo le modalità previste da apposito regolamento regionale.</corpo>
					</comma>
				</articolo>
				<articolo id="art5">
					<num>Art. 5</num>
					<rubrica>TIPI DI LICENZA DI PESCA</rubrica>
					<comma id="art5-com1">
						<num>1.</num>
						<alinea>La licenza di pesca viene rilasciata nei seguenti tipi:</alinea>
						<el id="art5-com1-leta">
							<num>a)</num>
							<corpo>
								licenza di tipo A):
								<h:p>
									Autorizza i pescatori di professione all'esercizio della pesca con l'uso degli attrezzi, come da
									<rif xlink:href="#art27" xlink:type="simple">successivo art. 27</rif>
									, nelle acque di categoria &lt;&lt;A&gt;&gt;. Il richiedente è tenuto a dimostrare di essere iscritto negli elenchi dei pescatori di professione di cui alla
									<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1958-03-13;250" xlink:type="simple">legge dello Stato 13 marzo 1958, n. 250</rif>
									. Il possessore della licenza di tipo &lt;&lt;A&gt;&gt; puo, altresì, esercitare la pesca in tutte le acque utilizzando gli attrezzi consentiti con la licenza di tipo &lt;&lt; B &gt;&gt;;
								</h:p>
							</corpo>
						</el>
						<el id="art5-com1-letb">
							<num>b)</num>
							<corpo>
								Licenza di tipo B):
								<h:p>autorizza l'esercizio della pesca ai dilettanti in tutte le acque interne, con canna, con o senza mulinello, con uno o più ami, tirlindana e bilancia di lato con superiore a mt. 1,50. Il lato della maglia non deve essere inferiore a mm. 10;</h:p>
							</corpo>
						</el>
						<el id="art5-com1-letc">
							<num>c)</num>
							<corpo>
								licenza di tipo C):
								<h:p>autorizza l'esercizio della pesca in tutte le acque interne con canna, con uno o più ami, e con bilancia di lato non superiore a mt. 1,50. Il lato della maglia non deve essere inferiore a mm. 10;</h:p>
							</corpo>
						</el>
						<el id="art5-com1-letd">
							<num>d)</num>
							<corpo>
								licenza di tipo D):
								<h:p>autorizza, per mesi tre, l'esercizio della pesca agli stranieri, con canna, con o senza mulinello, con uno o più ami, tirlindana e bilancia di lato non superiore a mt. 1,50. Il lato della maglia non deve essere inferiore a mm. 10.</h:p>
							</corpo>
						</el>
					</comma>
					<comma id="art5-com2">
						<num>2.</num>
						<corpo>Le licenze di pesca in corso al momento dell'entrata in vigore della presente legge, rimangono valide fino alla scadenza.</corpo>
					</comma>
				</articolo>
				<articolo id="art6">
					<num>Art. 6</num>
					<rubrica>SANZIONI</rubrica>
					<comma id="art6-com1">
						<num>1.</num>
						<corpo>Chiunque eserciti la pesca senza la licenza prescritta o con licenza scaduta ovvero con licenza valida senza aver provveduto al pagamento della relativa tassa è soggetto al pagamento della sanzione amministrativa da un minimo pari al doppio ad un massimo pari al sestuplo della tassa dovuta, in relazione al tipo di pesca praticata al momento.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art6-com2">
						<num>2.</num>
						<corpo>In caso di recidiva, le sanzioni sono raddoppiate ed il Presidente dell'Amministrazione Provinciale competente per territorio, può disporre per il ritiro o la sospensione della concessione della licenza per mesi dodici.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art6-com3">
						<num>3.</num>
						<corpo>Per la sola dimenticanza della licenza, il trasgressore incorre nella sanzione amministrativa da L. 10.000 a L. 60.000, sempre che provveda ad esibire detta licenza all'Ufficio dell'Agente accertatore o alla Amministrazione Provinciale competente per territorio entro il termine di giorni otto.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art6-com4">
						<num>4.</num>
						<corpo>Il Presidente della Provincia esercita il potere di sospensione, di revoca o di esclusione definitiva dalla concessione della licenza di pesca nei casi previsti dalla presente legge.</corpo>
					</comma>
				</articolo>
				<articolo id="art7">
					<num>Art. 7</num>
					<rubrica>ZONE PROTETTE E MODALItà PER LA COSTITUZIONE</rubrica>
					<comma id="art7-com1">
						<num>1.</num>
						<corpo>Allo scopo di tutelare, proteggere ed incrementare il patrimonio ittico, su indicazioni contenute nella Carta delle vocazioni ittiche regionale, le Provincie, sentito il parere del Comitato Tecnico Consultivo e previo assenso del competente Assessorato Regionale, provvedono, con proprio atto, alla istituzione di &lt;&lt;ZONE DI RIPOPOLAMENTO&gt;&gt; &lt;&lt;ZONE DI RILASCIO DEL PESCATO (NO KILL)&gt;&gt; e &lt;&lt;ZONE DI FREGA&gt;&gt;. Ciascuna di esse non dovrà essere superiore ad un chilometro per ciascun corpo idrico interessato.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art7-com2">
						<num>2.</num>
						<alinea>Le zone protette vengono istituite al fine di:</alinea>
						<el id="art7-com2-leta">
							<num>a)</num>
							<corpo>favorire la riproduzione naturale delle specie ittiche;</corpo>
						</el>
						<el id="art7-com2-letb">
							<num>b)</num>
							<corpo>consentire l'ambientamento, la crescita e la riproduzione delle specie ittiche immesse per il ripopolamento;</corpo>
						</el>
						<el id="art7-com2-letc">
							<num>c)</num>
							<corpo>fornire, mediante cattura, specie ittiche per ripopolamento dei corpi idrici regionali.</corpo>
						</el>
					</comma>
					<comma id="art7-com3">
						<num>3.</num>
						<corpo>Nelle &lt;&lt; ZONE DI RIPOPOLAMENTO&gt;&gt; e nelle &lt;&lt;ZONE DI FREGA&gt;&gt; l'esercizio della pesca è vietato per il periodo di durata del vincolo.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art7-com4">
						<num>4.</num>
						<alinea>Nelle &lt;&lt;ZONE NO KILL&gt;&gt; la pesca è così disciplinata:</alinea>
						<el id="art7-com4-leta">
							<num>a)</num>
							<corpo>obbligo di rilasciare in acqua il pescato;</corpo>
						</el>
						<el id="art7-com4-letb">
							<num>b)</num>
							<corpo>è consentita esclusivamente la pesca con coda di topo e cucchiaino con un solo ramo(rotante);</corpo>
						</el>
						<el id="art7-com4-letc">
							<num>c)</num>
							<corpo>la misura degli ami deve essere superiore al numero 10, senza ardiglioni o con ardiglioni schiacciati;</corpo>
						</el>
						<el id="art7-com4-letd">
							<num>d)</num>
							<corpo>è vietato l'uso e la detenzione del guadino;</corpo>
						</el>
						<el id="art7-com4-lete">
							<num>e)</num>
							<corpo>usare tutte le precauzioni per non provocare danni al pescato;</corpo>
						</el>
						<el id="art7-com4-letf">
							<num>f)</num>
							<corpo>è vietata la detenzione di qualsiasi specie ittica.</corpo>
						</el>
					</comma>
					<comma id="art7-com5">
						<num>5.</num>
						<corpo>Le zone protette vengono delimitate a cura delle Amministrazioni Provinciali con modalità previste nel regolamento regionale.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art7-com6">
						<num>6.</num>
						<corpo>I provvedimenti di istituzione delle &lt;&lt;ZONE DI RIPOPOLAMENTO&gt;&gt; e delle &lt;&lt;ZONE NO KILL&gt;&gt; hanno la validità di anni 3 e possono essere rinnovati per periodi anche di durata diversa.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art7-com7">
						<num>7.</num>
						<corpo>Il Presidente dell'Amministrazione Provinciale, con proprio decreto, può disporre la chiusura temporanea alla pesca di tratti di fiume per la istituzione di &lt;&lt;ZONE DI FREGA&gt;&gt;, nonché in casi di particolari esigenze connesse con lavori di sistemazione, inquinamento, deviazioni e casi simili.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art7-com8">
						<num>8.</num>
						<corpo>I provvedimenti relativi alla istituzione, modificazione, rinnovo e revoca delle zone di cui al presente articolo, saranno comunicati al competente Assessorato che provvederà per la pubblicazione nel Bollettino Ufficiale della Regione.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art7-com9">
						<num>9.</num>
						<corpo>
							La violazione di cui al
							<rif xlink:href="#art7-com3" xlink:type="simple">comma 3</rif>
							e 4 del presente articolo comporta la sanzione amministrativa da un minimo di L. 200.000 ad un massimo di L. 1.200.000, oltre al ritiro della licenza per anni tre.
							<h:p>In caso di recidiva, la sanzione amministrativa da L. 300.000 a L. 1.800.000, oltre alla sospensione della licenza, per un periodo massimo di anni sei.</h:p>
						</corpo>
					</comma>
				</articolo>
				<articolo id="art8">
					<num>Art.8</num>
					<rubrica>IMMISSIONE DI SPECIE ITTICHE ESTRANEE ALLA FAUNA LOCALE - UTORIZZAZIONE</rubrica>
					<comma id="art8-com1">
						<num>1.</num>
						<corpo>Ogni immissione di specie ittiche estranee alla fauna locale nelle acque interne pubbliche, deve essere autorizzata dal Presidente della Giunta Regionale, sentito la Commissione Tecnico - Consultiva Regionale.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art8-com2">
						<num>2.</num>
						<corpo>A tutela del patrimonio ittico preesistente, le immissioni sopraddette avvengono solo al fine di migliorare qualitativamente il patrimonio ittico ed in forma sperimentale e controllata in bacini delimitati secondo le prescrizioni indicate nell'autorizzazione stessa.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art8-com3">
						<num>3.</num>
						<corpo>
							Le immissioni di cui al
							<rif xlink:href="#art8-com1" xlink:type="simple">comma 1</rif>
							possono essere ripetute, con le stesse modalità, se l'esperimento è risultato conforme alle finalità della presente legge.
						</corpo>
					</comma>
					<comma id="art8-com4">
						<num>4.</num>
						<corpo>E' consentito, solo per le gare di pesca regolarmente autorizzate, l'immissione nelle acque di categoria &lt;&lt;A&gt;&gt; e &lt;&lt;B&gt;&gt; di salmonidi della specie &lt;&lt;Iridea&gt;&gt;.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art8-com5">
						<num>5.</num>
						<corpo>La violazione delle disposizioni del presente articolo è punita con la sanzione amministrativa da L. 1.000.000 a L. 6.000.000.</corpo>
					</comma>
				</articolo>
				<articolo id="art9">
					<num>Art. 9</num>
					<rubrica>CONTROLLI SANITARI</rubrica>
					<comma id="art9-com1">
						<num>1.</num>
						<corpo>La fauna ittica proveniente da catture e da allevamenti, prima di essere immessa nei corpi idrici, deve essere soggetta a visita di controllo sanitario da parte del sanitario della A.S.L. competente per territorio, atto a valutare anche la sussistenza dei requisiti sanitari previsti dalla normativa vigente.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art9-com2">
						<num>2.</num>
						<corpo>Il pesce e gli animali acquatici rinvenuti morti nei corpi idrici, o in stato fisico anormale, devono essere consegnati alla struttura sanitaria competente per il controllo ed il successivo invio alla sezione diagnostica di un laboratorio riconosciuto a livello regionale.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art9-com3">
						<num>3.</num>
						<corpo>In caso d epizoozia, su proposta dell'Unità Sanitaria Locale, vengono disposti gli interventi tecnici da adottare a salvaguardia del patrimonio ittico.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art9-com4">
						<num>4.</num>
						<corpo>Delle situazioni rilevate e delle decisioni assunte, deve essere data immediata comunicazione agli Assessorati Regionali competenti per materia ed alla Provincia competente per territorio.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art9-com5">
						<num>5.</num>
						<corpo>
							La violazione delle disposizioni di cui al
							<rif xlink:href="#art9-com1" xlink:type="simple">comma 1</rif>
							del presente articolo è punita con la sanzione amministrativa da L. 1.000.000 a L. 6.000.000.
						</corpo>
					</comma>
				</articolo>
				<articolo id="art10">
					<num>Art. 10</num>
					<rubrica>INTERVENTI A TUTELA DELL'EQUILIBRIO BIOLOGICO DEL PATRIMONIO ITTICO</rubrica>
					<comma id="art10-com1">
						<num>1.</num>
						<corpo>Il Presidente della Giunta Provinciale, quando sia accertata l'esigenza di tutelare l'equilibrio biologico del patrimonio ittico vivente nelle acque interne, provvede, con proprio decreto, a vietare la pesca di una o più specie ittiche, ovvero a disporre, con riferimento alla pesca delle stesse specie limitazioni di tempo, di luoghi, di quantità, di misura, in ordine all'uso di determinati attrezzi da pesca, all'uso di esche, di pasturazioni ed a prescrivere modifiche alle caratteristiche degli attrezzi stessi.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art10-com2">
						<num>2.</num>
						<corpo>Qualora l'equilibrio biologico risulti invece turbato dalla presenza eccessiva di una o più specie ittiche, il Presidente della Giunta Provinciale provvede ad emanare norme volte alla limitazione della presenza di tali specie.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art10-com3">
						<num>3.</num>
						<corpo>I provvedimenti previsti dal presente articolo sono assunti, sentito il parere del Comitato Tecnico Consultivo Provinciale per i problemi della pesca.</corpo>
					</comma>
				</articolo>
				<articolo id="art11">
					<num>Art. 11</num>
					<rubrica>CORSI D'ACQUA IN SECCA - ESTRAZIONE DI GHIAIA E SABBIA DAI CORPI IDRICI</rubrica>
					<comma id="art11-com1">
						<num>1.</num>
						<corpo>E vietato esercitare la pesca prosciugando i corsi o i bacini d'acqua o facendoli divergere, o ingombrandoli con opere, quali muri, ammassi di pietre, dighe, terrapieni, arginelli, chiuse o impianti simili, oppure muovendo il fondo delle acque, a meno che, per particolari esigenze collegate al recupero ed alla salvaguardia del patrimonio ittico, sia espressamente autorizzata dal Presidente della Provincia.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art11-com2">
						<num>2.</num>
						<corpo>Ai soli fini della salvaguardia della fauna ittica, la messa in secca dei corsi d'acqua, bacini e canali, compresi quelli privati in comunicazione con acque pubbliche, deve essere autorizzata dal Presidente della Provincia e realizzata in presenza del personale di vigilanza. La fauna ittica dovrà essere recuperata ed immessa nelle acque pubbliche a spese di chi effettua il prosciugamento; nei casi di urgenza si dovrà comunque dare avviso alla Provincia competente per territorio. Per l'eventuale mancato recupero della fauna ittica, il concessionario della derivazione e tenuto, a proprie spese, al ripopolamento delle specie preesistenti nel medesimo corso d'acqua.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art11-com3">
						<num>3.</num>
						<corpo>
							E' vietata l'estrazione dei materiali sabbiosi e ghiaiosi nelle zone no kill e di ripopolamento ittico istituite ai sensi del
							<rif xlink:href="#art7" xlink:type="simple">precedente art. 7</rif>
							.
						</corpo>
					</comma>
					<comma id="art11-com4">
						<num>4.</num>
						<corpo>
							Lo scarico in acque pubbliche delle acque di lavaggio dei materiali sabbiosi e ghiaiosi lavorati negli impianti di estrazione e frantumazione deve avvenire previa decantazione dei fanghi in sospensione e comunque nel rispetto delle normative emanate in attuazione della
							<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1976-05-10;319" xlink:type="simple">legge 10 maggio 1976, n. 319</rif>
							e successive modificazioni nonché del
							<rif xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legislativo:1992;130" xlink:type="simple">D. Lgs n. 130/92</rif>
							.
						</corpo>
					</comma>
					<comma id="art11-com5">
						<num>5.</num>
						<corpo>
							La violazione delle disposizioni di cui al
							<rif xlink:href="#art11-com1" xlink:type="simple">comma 1</rif>
							, 2 e 3 del presente articolo comporta la sanzione amministrativa da un minimo di L. 2.000.000 ad un massimo di L. 12.000.000.
						</corpo>
					</comma>
				</articolo>
				<articolo id="art12">
					<num>Art. 12</num>
					<rubrica>OPERE PER LA RISALITA DEI PESCI</rubrica>
					<comma id="art12-com1">
						<num>1.</num>
						<corpo>I progetti delle opere d'interesse pubblico o privato che prevedano l'occupazione totale o parziale del letto dei fiumi o torrenti, devono comprendere la costruzione di idonee scale di monta atte a favorire la libera circolazione dei pesci.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art12-com2">
						<num>2.</num>
						<corpo>Per le dighette, briglie e sbarramenti in genere, già realizzati, quando la loro stabilità richiederà opere di manutenzione o ristrutturazione, si provvederà anche a realizzare quanto disposto nel comma precedente.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art12-com3">
						<num>3.</num>
						<corpo>La violazione delle disposizioni di cui al presente articolo, comporta la sanzione amministrativa da un minimo di L. 3.000.000 ad un massimo di L. 18.000.000.</corpo>
					</comma>
				</articolo>
				<articolo id="art13">
					<num>Art. 13</num>
					<rubrica>CONCESSIONE DI DERIVAZIONE DI ACQUE PUBBLICHE</rubrica>
					<comma id="art13-com1">
						<num>1.</num>
						<corpo>Le bocche da presa delle derivazioni di acque pubbliche debbono essere munite di doppie griglie allo scopo di impedire il passaggio del pesce, garantendo, altresì, che nel letto naturale del fiume rimanga un quantitativo d'acqua tale da consentire la sopravvivenza della fauna ittica, così come previsto dalla relativa concessione rilasciata dall'Assessorato Regionale ai LL.PP.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art13-com2">
						<num>2.</num>
						<corpo>Copia delle autorizzazioni concesse vengono trasmesse dagli Uffici competenti alle Province ed all'Assessorato Regionale per la pesca.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art13-com3">
						<num>3.</num>
						<corpo>In caso di mancata osservanza, da parte del concessionario, delle prescrizioni e delle norme per la tutela della fauna ittica, il Presidente della Provincia chiede la revoca della concessione, dandone comunicazione all'Assessorato Regionale alla pesca.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art13-com4">
						<num>4.</num>
						<corpo>Gli Uffici competenti alla gestione delle acque pubbliche sono tenuti a comunicare alle Province ed all'Assessorato Regionale alla pesca l'elenco delle utenze di derivazione in atto al 31 dicembre dell'anno precedente all'entrata in vigore della presente legge.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art13-com5">
						<num>5.</num>
						<corpo>Coloro che già usufruiscono di concessione di derivazione di acque sono tenuti ad adeguarsi ai disposti della presente legge entro un anno dalla sua entrata in vigore.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art13-com6">
						<num>6.</num>
						<corpo>La violazione della disposizione del presente articolo comporta il pagamento della sanzione amministrativa da L. 1.000.000 ad un massimo di L. 6.000.000.</corpo>
					</comma>
				</articolo>
				<articolo id="art14">
					<num>Art. 14</num>
					<rubrica>CARTA ITTICA</rubrica>
					<comma id="art14-com1">
						<num>1.</num>
						<corpo>Entro un triennio dall'entrata in vigore della presente legge la Regione, sentito il parere della Commissione Tecnico - Consu1tiva Regionale, predispone ed approva la Carta delle vocazioni ittiche del territorio regionale.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art14-com2">
						<num>2.</num>
						<alinea>La Carta deve contenere:</alinea>
						<el id="art14-com2-leta">
							<num>a)</num>
							<corpo>l'individuazione in scala 1: 25.000 o 1:50.000 dei corpi idrici pubblici o collegati con acque pubbliche esistenti nell'ambito regionale con l'indicazione della lunghezza, larghezza e portata media d'acqua;</corpo>
						</el>
						<el id="art14-com2-letb">
							<num>b)</num>
							<corpo>lo stato di purezza o inquinamento di dette acque con l'indicazione delle cause maggiormente responsabili dell'inquinamento;</corpo>
						</el>
						<el id="art14-com2-letc">
							<num>c)</num>
							<corpo>le vocazioni ittiogeniche delle acque in base alle loro caratteristiche chimico - fisiche e biologiche attuali e potenziali con l'indicazione, per le acque secondarie pregiate, della consistenza della fauna ittica.</corpo>
						</el>
					</comma>
					<comma id="art14-com3">
						<num>3.</num>
						<corpo>La Carta ittica ha carattere vincolante per quanto attiene la scelta delle specie ittiche da immettere nelle acque regionali.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art14-com4">
						<num>4.</num>
						<corpo>
							Ogni tre anni la Regione fornisce criteri e direttive per la realizzazione dei piani provinciali di cui all'
							<rif xlink:href="#art15" xlink:type="simple">art. 15</rif>
							, con un Piano triennale che viene approvato dal Consiglio Regionale, su proposta della Giunta sentita la Commissione Tecnica Consultiva regionale.
						</corpo>
					</comma>
				</articolo>
				<articolo id="art15">
					<num>Art.15</num>
					<rubrica>PIANI PROVINCIALI</rubrica>
					<comma id="art15-com1">
						<num>1.</num>
						<corpo>Nel rispetto delle indicazioni contenute nella Carta delle vocazioni ittiche regionale, le Province, ogni anno, predispongono il Piano per la tutela, l'incremento e lo sviluppo della pescosità dei corpi idrici di propria competenza.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art15-com2">
						<num>2.</num>
						<corpo>
							I Piani di cui al
							<rif xlink:href="#art15-com1" xlink:type="simple">comma 1</rif>
							, sono approvati dal Consiglio Provinciale su proposta della Giunta, sentito il Comitato Tecnico - Consultivo provinciale e trasmessi, entro e non oltre il mese di ottobre di ogni anno, alla Giunta Regionale per il dovuto coordinamento.
						</corpo>
					</comma>
					<comma id="art15-com3">
						<num>3.</num>
						<alinea>I Piani devono prevedere:</alinea>
						<el id="art15-com3-leta">
							<num>a)</num>
							<corpo>
								la suddivisione delle acque ai sensi del
								<rif xlink:href="#art25" xlink:type="simple">successivo art. 25</rif>
								;
							</corpo>
						</el>
						<el id="art15-com3-letb">
							<num>b)</num>
							<corpo>le concessioni in atto di acquacoltura;</corpo>
						</el>
						<el id="art15-com3-letc">
							<num>c)</num>
							<corpo>
								le concessioni di cui all'
								<rif xlink:href="#art21" xlink:type="simple">art. 21</rif>
								, in atto e eventuali modifiche o revoche alle precedenti;
							</corpo>
						</el>
						<el id="art15-com3-letd">
							<num>d)</num>
							<corpo>le zone destinate alla protezione, al ripopolamento e alla tutela ittica istituite o da istituire;</corpo>
						</el>
						<el id="art15-com3-lete">
							<num>e)</num>
							<corpo>i ripopolamenti da effettuare mediante fauna ittica proveniente da acquisto e/o da cattura;</corpo>
						</el>
						<el id="art15-com3-letf">
							<num>f)</num>
							<corpo>gli eventuali tratti di acque pubbliche ove si svolge la pesca a mosca, con coda di topo;</corpo>
						</el>
						<el id="art15-com3-letg">
							<num>g)</num>
							<corpo>l'indicazione degli interventi necessari per recuperare ai fini ittici le acque inquinate;</corpo>
						</el>
						<el id="art15-com3-leth">
							<num>h)</num>
							<corpo>gli eventuali corsi di formazione e/o di aggiornamento per gli addetti alla vigilanza.</corpo>
						</el>
					</comma>
					<comma id="art15-com4">
						<num>4.</num>
						<corpo>A tali adempimenti le Province devono provvedere anche nel periodo di elaborazione della Carta delle vocazioni ittiche regionale.</corpo>
					</comma>
				</articolo>
				<articolo id="art16">
					<num>Art. 16</num>
					<rubrica>COMITATO TECNICO - CONSULTIVO PROVINCIALE</rubrica>
					<comma id="art16-com1">
						<num>1.</num>
						<alinea>Per la gestione dei bacini idrografici di propria competenza, le Province, con deliberazione della Giunta, costituiscono un Comitato Tecnico - Consultivo per la pesca così composto:</alinea>
						<el id="art16-com1-leta">
							<num>a)</num>
							<corpo>Presidente dell'Amministrazione Provinciale o suo delegato;</corpo>
						</el>
						<el id="art16-com1-letb">
							<num>b)</num>
							<corpo>un rappresentante dell'Assessorato Regionale alla Pesca;</corpo>
						</el>
						<el id="art16-com1-letc">
							<num>c)</num>
							<corpo>un rappresentante designato di concerto dalle associazioni dei pescatori sportivi organizzate nella provincia e riconosciute in campo nazionale od operanti in ambito locale da almeno un decennio;</corpo>
						</el>
						<el id="art16-com1-letd">
							<num>d)</num>
							<corpo>un rappresentante designato di concerto tra le associazioni naturalistiche operanti nella provincia e riconosciute a livello nazionale;</corpo>
						</el>
						<el id="art16-com1-lete">
							<num>e)</num>
							<corpo>un rappresentante dell'Istituto Zooprofilattico;</corpo>
						</el>
						<el id="art16-com1-letf">
							<num>f)</num>
							<corpo>due esperti designati dai Presidente delle Amministrazioni Provinciali su proposta dell'Università' del Molise.</corpo>
						</el>
					</comma>
					<comma id="art16-com2">
						<num>2.</num>
						<corpo>Il Comitato Tecnico - Consultivo si riunisce, nella Sede dell'Amministrazione Provinciale, su convocazione del suo Presidente o su richiesta scritta e motivata fatta da almeno un terzo dei suoi componenti e dura in carica fino al 4° mese successivo allo scioglimento del Consiglio Provinciale.</corpo>
					</comma>
				</articolo>
				<articolo id="art17">
					<num>Art. 17</num>
					<rubrica>COMPITI DEI COMITATI TECNICI CONSULTIVI PROVINCIALI</rubrica>
					<comma id="art17-com1">
						<num />
						<corpo>Ai Comitati Tecnici Provinciali sono attribuite funzioni tecnico-consultive per la risoluzione in campo provinciale di tutti i problemi riguardanti la gestione dei bacini idrografici, il potenziamento, la riproduzione, la tutela e la conservazione delle specie ittiche, nonché l'approvazione dei Piani provinciali annuali.</corpo>
					</comma>
				</articolo>
				<articolo id="art18">
					<num>Art. 18</num>
					<rubrica>COMMISSIONE TECNICO - CONSULTIVA BEGIONALE</rubrica>
					<comma id="art18-com1">
						<num>1.</num>
						<alinea>Con decreto del Presidente della Giunta Regionale è costituita, presso l'Assessorato competente, una Commissione Tecnico - Consultiva Regionale per la pesca, nelle acque interne, così composta:</alinea>
						<el id="art18-com1-leta">
							<num>a)</num>
							<corpo>Assessore Regionale alla Pesca competente in qualità di Presidente o suo delegato;</corpo>
						</el>
						<el id="art18-com1-letb">
							<num>b)</num>
							<corpo>Presidenti delle Amministrazioni Provinciali o loro delegati;</corpo>
						</el>
						<el id="art18-com1-letc">
							<num>c)</num>
							<corpo>rappresentante dell'Assessorato Regionale alla Pesca;</corpo>
						</el>
						<el id="art18-com1-letd">
							<num>d)</num>
							<corpo>un rappresentante regionale designato di concerto dalle Associazioni del pescatori sportivi organizzate nella Regione e riconosciute in sede nazionale od operanti in ambito locale da almeno un decennio;</corpo>
						</el>
						<el id="art18-com1-lete">
							<num>e)</num>
							<corpo>un rappresentante designato di concerto dalle Associazioni naturalistiche riconosciute a livello nazionale ed organizzate nella Regione;</corpo>
						</el>
						<el id="art18-com1-letf">
							<num>f)</num>
							<corpo>un funzionario dell'Autorità di Bacino competente per territorio;</corpo>
						</el>
						<el id="art18-com1-letg">
							<num>g)</num>
							<corpo>un esperto designato dalla Giunta Regionale su proposta dell'Università del Molise.</corpo>
						</el>
					</comma>
					<comma id="art18-com2">
						<num>2.</num>
						<corpo>La Commissione dura in carica fino al 4° mese successivo allo scioglimento del Consiglio Regionale.</corpo>
					</comma>
				</articolo>
				<articolo id="art19">
					<num>Art. 19</num>
					<rubrica>COMPITI DELLA COMMISSIONE TECNICO - CONSULTIVA REGIONALE</rubrica>
					<comma id="art19-com1">
						<num>1.</num>
						<corpo>La Commissione ha funzioni tecnico consultive per lo studio e la risoluzione in campo regionale di tutti i problemi afferenti la protezione e lo sviluppo della fauna ittica, nonché la disciplina dell'attività piscatoria.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art19-com2">
						<num>2.</num>
						<alinea>E' compito della Commissione esprimere pareri ai competenti organi regionali su:</alinea>
						<el id="art19-com2-leta">
							<num>a)</num>
							<corpo>
								carta delle vocazioni ittiche di cui al
								<rif xlink:href="#art14" xlink:type="simple">precedente art. 14</rif>
								;
							</corpo>
						</el>
						<el id="art19-com2-letb">
							<num>b)</num>
							<corpo>provvedimenti legislativi concernenti la pesca;</corpo>
						</el>
						<el id="art19-com2-letc">
							<num>c)</num>
							<corpo>immissione di specie ittiche estranee alla fauna locale;</corpo>
						</el>
						<el id="art19-com2-letd">
							<num>d)</num>
							<corpo>corsi di formazione per agenti di vigilanza sulla pesca;</corpo>
						</el>
						<el id="art19-com2-lete">
							<num>e)</num>
							<corpo>iniziative tese al miglioramento dell'educazione piscatoria e naturalistica;</corpo>
						</el>
						<el id="art19-com2-letf">
							<num>f)</num>
							<corpo>realizzazione di opere di rilevante interesse attinenti l'esercizio della pesca.</corpo>
						</el>
					</comma>
					<comma id="art19-com3">
						<num>3.</num>
						<corpo>Il Presidente, ove lo ritenga opportuno per la peculiarità degli argomenti da trattare, dispone la partecipazione ai lavori della Commissione, di rappresentanti di Enti locali e di Comunità Montane nonché di esperti.</corpo>
					</comma>
				</articolo>
				<articolo id="art20">
					<num>Art. 20</num>
					<rubrica>ACQUACOLTURA</rubrica>
					<comma id="art20-com1">
						<num>1.</num>
						<corpo>L'allevamento di pesce effettuato da itticoltori singoli od associati è considerato attività imprenditoriale agricola e commerciale.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art20-com2">
						<num>2.</num>
						<corpo>Le funzioni amministrative di cui al presente articolo sono esercitate dalle Province che, per quanto concerne i controlli sanitari miranti a prevenire epizoozie nel bacino idrografico, si avvarranno della collaborazione delle Unità Locali per i Servizi Sanitari.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art20-com3">
						<num>3.</num>
						<corpo>L'esercizio dell'acquacoltura in acque collegate con quelle pubbliche è soggetto a preventiva concessione da parte dell'Amministrazione Provinciale competente per territorio che, se rilasciata, ne viene data comunicazione agli Assessorati regionali competenti. Con l'autorizzazione vengono stabiliti i criteri da osservare, secondo quanto previsto nel regolamento regionale.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art20-com4">
						<num>4.</num>
						<corpo>Per le precise finalità del presente articolo, nelle suddette acque date in concessione è vietata qualsiasi forma di pesca sportiva.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art20-com5">
						<num>5.</num>
						<corpo>I titolari degli allevamenti attualmente in essere, devono adeguarsi alla normativa di cui al presente articolo entro e non oltre un anno dall'entrata in vigore della presente legge.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art20-com6">
						<num>6.</num>
						<corpo>Non sono soggetti all'osservanza delle disposizioni contenute nei commi 1 e 5 del presente articolo, le Associazioni di pescasportivi, se l'allevamento è finalizzato al ripopolamento dei tratti in concessione.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art20-com7">
						<num>7.</num>
						<corpo>
							La violazione delle disposizioni del
							<rif xlink:href="#art20-com6" xlink:type="simple">comma 6</rif>
							, comporta la sanzione amministrativa da L. 500.000 a Lire 3.000.000.
						</corpo>
					</comma>
				</articolo>
				<articolo id="art21">
					<num>Art. 21</num>
					<rubrica>PESCA SPORTIVA - CONCESSIONI</rubrica>
					<comma id="art21-com1">
						<num>1.</num>
						<corpo>Per l'esercizio della pesca sportiva e per l'incremento della fauna ittica, tratti di acque pubbliche, possono essere dati in concessione dalla Provincia, alle Sezioni Provinciali delle Associazioni di pescatori sportivi dilettanti riconosciute a livello nazionale ovvero ad Associazioni operanti in ambito locale da almeno un decennio, secondo modalità e criteri esplicitati in apposito regolamento regionale.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art21-com2">
						<num>2.</num>
						<corpo>L'ammontare delle autorizzazioni concesse per ciascuna Provincia, non potrà avere un'estensione complessiva superiore al 25% della lunghezza di ciascun corpo idrico, con il limite massimo di 10 Km. per ogni tratto concesso ove è vietato consentire lo svolgimento di gare di pesca da parte di altre organizzazioni.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art21-com3">
						<num>3.</num>
						<corpo>I titolari delle attuali concessioni possono continuare l'attività previa istanza da presentare all'Amministrazione Provinciale competente per territorio, entro e non oltre 4 mesi dall'entrata in vigore della presente legge, con l'obbligo di adeguarsi alle disposizioni nonché al relativo regolamento regionale nel termine perentorio di un anno.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art21-com4">
						<num>4.</num>
						<corpo>L'inosservanza delle norme contenute nel presente articolo, comporta la sanzione amministrativa da Lire 3.000.000 a L. 18.000.000, e l'immediata revoca della concessione.</corpo>
					</comma>
				</articolo>
				<articolo id="art22">
					<num>Art. 22</num>
					<rubrica>PESCA A PAGAMENTO</rubrica>
					<comma id="art22-com1">
						<num>1.</num>
						<corpo>L'esercizio della pesca a pagamento effettuato da soggetti singoli o associati è considerata attività imprenditoriale agricola, di servizio o commerciale. Per tale forma di pesca non è richiesta alcuna licenza da parte deg1i utenti.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art22-com2">
						<num>2.</num>
						<corpo>L'esercizio delle funzioni amministrative concernenti la pesca a pagamento è attribuito alle Province.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art22-com3">
						<num>3.</num>
						<corpo>Al fine di prevenire epizoozie nel bacino idrografico, l'attività di pesca a pagamento con l'utilizzo di acque private o collegate con quelle pubbliche, è soggetta ad autorizzazione da parte dell'Amministrazione Provinciale competente per territorio. Con l'autorizzazione vengono stabiliti i criteri da osservare, previsti nel regolamento regionale.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art22-com4">
						<num>4.</num>
						<corpo>
							Le norme del presente articolo, ad eccezione di quelle relative al
							<rif xlink:href="#art22-com1" xlink:type="simple">comma 1</rif>
							, si applicano anche per le acque private gestite da Associazioni di cui al comma 1 dell'articolo precedente, nelle quali l'esercizio della pesca è riservato, in forma gratuita, esclusivamente ai soci.
						</corpo>
					</comma>
					<comma id="art22-com5">
						<num>5.</num>
						<corpo>La mancata autorizzazione, perché mai rilasciata o non concessa, comporta la sanzione amministrativa da L. 3.000.000 a L. 18.000.000.</corpo>
					</comma>
				</articolo>
				<articolo id="art23">
					<num>Art. 23</num>
					<rubrica>TRASPORTO DI FAUNA ITTICA</rubrica>
					<comma id="art23-com1">
						<num>1.</num>
						<corpo>
							Per il trasporto, a scopo di commercio, di specie ittiche aventi misure inferiori a quelle stabilite nel
							<rif xlink:href="#art29-com10" xlink:type="simple">successivo art. 29, comma 10</rif>
							, è necessaria apposita dichiarazione di provenienza da parte del titolare dell'allevamento. Detta dichiarazione ne giustifica il trasporto e deve essere esibita, a richiesta delle autorità di vigilanza.
						</corpo>
					</comma>
					<comma id="art23-com2">
						<num>2.</num>
						<alinea>La dichiarazione deve indicare:</alinea>
						<el id="art23-com2-leta">
							<num>a)</num>
							<corpo>l'allevamento di provenienza;</corpo>
						</el>
						<el id="art23-com2-letb">
							<num>b)</num>
							<corpo>quantità del pesce ripartito per principali specie;</corpo>
						</el>
						<el id="art23-com2-letc">
							<num>c)</num>
							<corpo>destinazione, generalità ed indirizzo del destinatario;</corpo>
						</el>
						<el id="art23-com2-letd">
							<num>d)</num>
							<corpo>ora di carico e data di partenza;</corpo>
						</el>
						<el id="art23-com2-lete">
							<num>e)</num>
							<corpo>targa del mezzo di trasporto.</corpo>
						</el>
					</comma>
					<comma id="art23-com3">
						<num>3.</num>
						<corpo>Se il materiale ittico, vivo, è destinato ad acque pubbliche, private o private collegate alle pubbliche, la dichiarazione deve essere accompagnata da certificazione rilasciata dalla competente A.S.L. attestante lo stato sanitario dell'allevamento di provenienza.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art23-com4">
						<num>4.</num>
						<corpo>La violazione delle disposizioni del presente articolo, comporta la sanzione amministrativa da L. 500.000 a L. 3.000.000.</corpo>
					</comma>
				</articolo>
				<articolo id="art24">
					<num>Art. 24</num>
					<rubrica>CLASSIFICAZIONE DELLE ACQUE</rubrica>
					<comma id="art24-com1">
						<num>1.</num>
						<corpo>Agli effetti della pesca, le acque interne della Regione Molise sono classificate in principali e secondarie. Le principali sono di categoria &lt;&lt;A&gt;&gt; e &lt;&lt;B&gt;&gt;, mentre le secondarie sono di categoria &lt;&lt;C&gt;&gt;.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art24-com2">
						<num>2.</num>
						<corpo>L'esercizio della pesca nelle acque di categoria &lt;&lt;C&gt;&gt; che abbiano maggiore interesse ittiogenico, al fine di adeguare i prelievi alle risorse, può essere soggetto a particolari limitazioni.</corpo>
					</comma>
				</articolo>
				<articolo id="art25">
					<num>Art. 25</num>
					<rubrica>SUDDIVISIONE DELLE ACQUE</rubrica>
					<comma id="art25-com1">
						<num>1.</num>
						<corpo>
							La suddivisione delle acque in categorie, fino all'approvazione della Carta delle vocazioni ittiche regionale di cui al
							<rif xlink:href="#art14" xlink:type="simple">precedente art. 14</rif>
							, deve essere effettuata dalle Amministrazioni Provinciali entro sei mesi dall'entrata in vigore della presente legge e pubblicata sul Bollettino Ufficiale della Regione.
						</corpo>
					</comma>
					<comma id="art25-com2">
						<num>2.</num>
						<corpo>I limiti fra le diverse categorie di acque dovranno essere opportunamente tabellati.</corpo>
					</comma>
				</articolo>
				<articolo id="art26">
					<num>Art. 26</num>
					<rubrica>CATEGORIE DI ACQUE</rubrica>
					<comma id="art26-com1">
						<num>1.</num>
						<alinea>Sono classificate:</alinea>
						<el id="art26-com1-leta">
							<num>a)</num>
							<corpo>acque di categoria &lt;&lt;A&gt;&gt; (principali) quelle comprese nei corsi d'acqua e nei bacini, naturali ed artificiali, nei quali non vi è presenza prevalente di ciprinidi;</corpo>
						</el>
						<el id="art26-com1-letb">
							<num>b)</num>
							<corpo>acque di categoria &lt;&lt;B&gt;&gt; (principali) quelle comprese nei corsi d'acqua e nei bacini, naturali ed artificiali, nei quali la pescosità è caratterizzata prevalentemente dai ciprinidi di valle (Carpa e Tinca) e di monte (Barbo, Cavedano, Lasca ecc.) e la cui capacità ittiogenica sia sufficiente alle specie ittiche che vi si riproducono naturalmente;</corpo>
						</el>
						<el id="art26-com1-letc">
							<num>c)</num>
							<corpo>acque di categoria &lt;&lt;C&gt;&gt; (secondarie) quelle comprese nei corsi d'acqua e nei bacini, naturali ed artificiali, nei quali la pescosità è caratterizzata prevalentemente dai salmonidi ed in cui la capacità ittiogenica sia sufficiente allo sviluppo dei salmonidi e alla loro riproduzione naturale.</corpo>
						</el>
					</comma>
				</articolo>
				<articolo id="art27">
					<num>Art. 27</num>
					<rubrica>PESCA NELLE ACQUE DI CATEGORIA &lt;&lt;A&gt;&gt;LICENZA DI TIPO &lt;&lt;A&gt;&gt; - ATTREZZI</rubrica>
					<comma id="art27-com1">
						<num>1.</num>
						<alinea>Nelle acque di categoria &lt;&lt;A&gt;&gt;, ad ogni pescatore professionale in possesso della licenza di tipo &lt;&lt;A&gt;&gt; in corso di validità, è consentito l'uso degli attrezzi di seguito elencati, nonché quelli di cui al successivo articolo:</alinea>
						<el id="art27-com1-leta">
							<num>a)</num>
							<corpo>TRAMAGLIO: un tramaglio di lunghezza non superiore a metri 20 (venti), con il lato delle maglie della rete interna non inferiore a mm. 20 (venti) e che, comunque, non occupi oltre la metà del letto del fiume;</corpo>
						</el>
						<el id="art27-com1-letb">
							<num>b)</num>
							<corpo>BILANCIA: una bilancia con lato della rete di metri 1,50 e il lato delle maglie della rate non inferiore a. mm. 20 (venti), a piede asciutto;</corpo>
						</el>
						<el id="art27-com1-letc">
							<num>c)</num>
							<corpo>NASSA: da una a cinque con distanze tra vimini e corde metalliche, o le maglie delle reti, non inferiore a mm. 20 (venti)</corpo>
						</el>
						<el id="art27-com1-letd">
							<num>d)</num>
							<corpo>LENZARA: con un massimo di 15 ami, la cui apertura, misurata dalla punta dell'asta, non inferiore a mm. 15 (quindici);</corpo>
						</el>
						<el id="art27-com1-lete">
							<num>e)</num>
							<corpo>CANNA: da una a due per ogni pescatore, con un massimo di tre ami per canna, con o senza mulinello e comprese in un raggio di metri 10 (dieci);</corpo>
						</el>
						<el id="art27-com1-letf">
							<num>f)</num>
							<corpo>GUADINO. quale mezzo ausiliario per la raccolta del pesce allamato;</corpo>
						</el>
						<el id="art27-com1-letg">
							<num>g)</num>
							<corpo>BILANCIONE: con rete suddivisa in due parti e cioè: parte centrale e parte esterna; la parte centrale con lato inferiore a metri 1,50 e con maglia non inferiore a mm. 10 (dieci) per lato; la parte esterna con lato massimo di metri 3 (tre) e con maglia non inferiore a mm 20 ( venti ) per lato.</corpo>
						</el>
					</comma>
					<comma id="art27-com2">
						<num>2.</num>
						<corpo>E vietato l'uso contemporaneo di più di un attrezzo, ad esclusione delle due canne.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art27-com3">
						<num>3.</num>
						<corpo>La violazione delle disposizioni del presente articolo è punita con la sanzione amministrativa da L. 100.000 a L. 600.000.</corpo>
					</comma>
				</articolo>
				<articolo id="art28">
					<num>Art. 28</num>
					<rubrica>PESCA NELLE ACQUE DI CATEGORIA &lt;&lt;A&gt;&gt;, &lt;&lt;B&gt;&gt;, &lt;&lt;C&gt;&gt;ATTREZZI</rubrica>
					<comma id="art28-com1">
						<num>1.</num>
						<alinea>Nelle acque di categoria &lt;&lt;A&gt;&gt;, ad ogni pescatore munito di licenza, in corso di validità, è consentito esercitare la pesca con i seguenti attrezzi e le modalità sotto elencate:</alinea>
						<el id="art28-com1-leta">
							<num>a)</num>
							<corpo>da una a due canne, con o senza mulinello, con esca artificiale armata con non più di cinque ami collocate entro un raggio di metri 10;</corpo>
						</el>
						<el id="art28-com1-letb">
							<num>b)</num>
							<corpo>
								una bilancella con lato massimo della rete di metri 1,50 montata su palo di manovra. Il lato delle maglie della rete non deve essere inferiore a mm. 20 (venti). L'uso della bilancella deve essere fatto a piede asciutto.
								<h:p>La distanza tra due pescatori con bilancella e da pescatori con canna deve essere minimo metri 15 (quindici);</h:p>
							</corpo>
						</el>
						<el id="art28-com1-letc">
							<num>c)</num>
							<corpo>è vietato l'uso contemporaneo dei due attrezzi.</corpo>
						</el>
					</comma>
					<comma id="art28-com2">
						<num>2.</num>
						<alinea>In tutte le acque di categoria &lt;&lt;B&gt;&gt;, ad ogni pescatore munito di licenza, sono consentiti i seguenti attrezzi:</alinea>
						<el id="art28-com2-leta">
							<num>a)</num>
							<corpo>da una a due canne armata con un solo amo, con o senza mulinello collocate entro un raggio di metri 10. E' consentita la pesca a lancio con esca artificiale armata con non più di cinque ami.</corpo>
						</el>
					</comma>
					<comma id="art28-com3">
						<num>3.</num>
						<alinea>Nelle acque di categoria &lt;&lt;C&gt;&gt;, ad ogni pescatore è consentito esercitare la pesca con i seguenti attrezzi e modalità:</alinea>
						<el id="art28-com3-leta">
							<num>a)</num>
							<corpo>una canna, con o senza mulinello, armata con un solo amo; è consentita la pesca al lancio con esca artificiale armata con non più di cinque ami;</corpo>
						</el>
						<el id="art28-com3-letb">
							<num>b)</num>
							<corpo>è sempre vietata la pasturazione e l'uso come esca di: sangue, organi contenenti sangue, esche chimiche e la larva della mosca carnaria (bigattino).</corpo>
						</el>
					</comma>
					<comma id="art28-com4">
						<num>4.</num>
						<corpo>Per il solo recupero del pesce allamato è consentito l'uso del guadino, quale mezzo ausiliare.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art28-com5">
						<num>5.</num>
						<corpo>Le caratteristiche degli attrezzi e delle reti devono essere adeguati entro quattro mesi dall'entrata in vigore della presente legge.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art28-com6">
						<num>6.</num>
						<corpo>La violazione delle disposizioni del presente articolo è punita con la sanzione amministrativa da L. 100.000 a L. 600.000.</corpo>
					</comma>
				</articolo>
				<articolo id="art29">
					<num>Art. 29</num>
					<rubrica>CALENDARIO DI PESCA LIMITAZIONI - DIVIETI</rubrica>
					<comma id="art29-com1">
						<num>1.</num>
						<corpo>La pesca è consentita a partire da un'ora prima dell'alba ad un'ora dopo il tramonto.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art29-com2">
						<num>2.</num>
						<corpo>La pesca notturna è consentita per la sola anguilla nelle acque di categoria &lt;&lt;A&gt;&gt; e &lt;&lt;B&gt;&gt;.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art29-com3">
						<num>3.</num>
						<corpo>In tutte le acque della Regione la cattura della fauna ittica appresso elencata è limitata, per ciascun pescatore e per giornata di pesca, secondo modalità stabilite nell'apposito regolamento regionale.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art29-com4">
						<num>4.</num>
						<corpo>
							Il Presidente della Giunta Provinciale, sentito il Comitato Tecnico - Consultivo Provinciale per i problemi della pesca, può variare i limiti di cui al
							<rif xlink:href="#art29-com3" xlink:type="simple">comma 3</rif>
							, in tutti o in parte dei corsi o bacini d'acqua.
						</corpo>
					</comma>
					<comma id="art29-com5">
						<num>5.</num>
						<corpo>I pescatori di mestiere sono esonerati dall'osservanza delle disposizioni di limitazione contenute nel presente articolo in acque di categoria &lt;&lt;A&gt;&gt;, ma sono comunque tenuti al rispetto delle norme di cui ai successivi commi 9 e 10.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art29-com6">
						<num>6.</num>
						<corpo>
							Sono, altresì, esonerati dall'osservanza del
							<rif xlink:href="#art29-com3" xlink:type="simple">comma 3</rif>
							del presente articolo i partecipanti alle gare di pesca regolarmente autorizzate e solo per la durata delle medesime.
						</corpo>
					</comma>
					<comma id="art29-com7">
						<num>7.</num>
						<corpo>
							La violazione delle disposizioni del
							<rif xlink:href="#art29-com3" xlink:type="simple">comma 3</rif>
							del presente articolo è punita con la sanzione amministrativa da L. 20.000 a L. 120.000 per ogni capo pescato in più del consentito.
						</corpo>
					</comma>
					<comma id="art29-com8">
						<num>8.</num>
						<corpo>Nelle acque classificate di categoria &lt;&lt;C&gt;&gt; è vietato l'esercizio della pesca a tutte le specie ittiche dal primo lunedì di ottobre all'ultimo sabato di febbraio dell'anno successivo.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art29-com9">
						<num>9.</num>
						<corpo>
							In tutte le acque interne della Regione è vietata la pesca delle seguenti specie ittiche nei tempi appresso indicati:
							<h:p>BARBO dal 1° maggio fino al 31 maggio</h:p>
							<h:p>CARPA dal 1° maggio fino al 31 maggio</h:p>
							<h:p>CAVEDANO dal 1° maggio fino al 31 maggio</h:p>
							<h:p>LUCCIO dal 31 gennaio fino al 31 marzo</h:p>
							<h:p>PERSICO REALE dal 1° maggio fino al 31 maggio</h:p>
							<h:p>PERSICO TROTA dal 1° maggio fino al 31 maggio</h:p>
							<h:p>TEMOLO dal 30 settembre fino al 31 marzo</h:p>
							<h:p>TINCA dal 1° maggio fino al 31 maggio</h:p>
							<h:p>TROTA e SALMERINO dal 1° lunedì di ottobre all'ultimo sabato di febbraio</h:p>
							<h:p>GAMBERO sempre.</h:p>
						</corpo>
					</comma>
					<comma id="art29-com10">
						<num>10.</num>
						<corpo>
							In tutte le acque interne della Regione è vietata la pesca delle seguenti specie ittiche aventi la misura inferiore a quella appresso indicata:
							<h:p>BARBO misura minima cm. 20</h:p>
							<h:p>CARPA misura minima cm. 30</h:p>
							<h:p>CAVEDANO misura minima cm. 18</h:p>
							<h:p>CHEPPIA misura minima cm. 25</h:p>
							<h:p>LUCCIO misura minima cm. 35</h:p>
							<h:p>PERSICO REALE misura minima cm. 20</h:p>
							<h:p>PERSICO TROTA misura minima cm. 20</h:p>
							<h:p>SALMERINO misura minima cm. 25</h:p>
							<h:p>TEMOLO misura minima cm. 25</h:p>
							<h:p>TINCA misura minima cm. 20</h:p>
							<h:p>TROTA (tutte le specie) misura minima cm. 20</h:p>
							<h:p>ANGUILLA misura minima CM. 25</h:p>
							<h:p>CEFALO o MUGGINE misura minima CM. 20</h:p>
						</corpo>
					</comma>
					<comma id="art29-com11">
						<num>11.</num>
						<corpo>La lunghezza dei pesci si misura dall'apice del muso fino all'estremità del lobo più lungo della pinna caudale. La lunghezza del gambero si misura dall'apice del rostro fino all'estremità posteriore compreso il telson.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art29-com12">
						<num>12.</num>
						<corpo>I pesci inferiori alla misura consentita, devono essere immediatamente reimmessi in acqua con ogni cautela, procedendo, altresì, alla recisione della lenza qualora il pesce abbia inghiottito l'amo o la slamatura appaia difficoltosa.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art29-com13">
						<num>13.</num>
						<corpo>La violazione delle disposizioni dei commi 9 e 10 del presente articolo è punita con la sanzione amministrativa da L. 10.000 a L. 60.000, per ogni capo pescato.</corpo>
					</comma>
				</articolo>
				<articolo id="art30">
					<num>Art. 30</num>
					<rubrica>DIVIETI</rubrica>
					<comma id="art30-com1">
						<num>1.</num>
						<alinea>E' vietato l'esercizio di pesca:</alinea>
						<el id="art30-com1-leta">
							<num>a)</num>
							<corpo>con le mani;</corpo>
						</el>
						<el id="art30-com1-letb">
							<num>b)</num>
							<corpo>mediante reti e apparecchi fissi o mobili di pesca attraverso fiumi o torrenti o canali ed altri corpi idrici, occupando più della metà della larghezza del bacino;</corpo>
						</el>
						<el id="art30-com1-letc">
							<num>c)</num>
							<corpo>con l'ausilio di fonti luminose. Nella pesca notturna all'anguilla l'uso della luce è permesso solo per le fasi d'innesco e di preparazione delle lenze;</corpo>
						</el>
						<el id="art30-com1-letd">
							<num>d)</num>
							<corpo>mediante pasturazione ed esca con sangue, organi contenenti sangue e sostanze chimiche;</corpo>
						</el>
						<el id="art30-com1-lete">
							<num>e)</num>
							<corpo>con l'ausilio di esplosivi, corrente elettrica o sostanze stordenti o venefiche; è altresì vietata la raccolta e detenzione di pesce ucciso o stordito con gli stessi mezzi;</corpo>
						</el>
						<el id="art30-com1-letf">
							<num>f)</num>
							<corpo>con la mazza, la fiocina, il forcone, il bastone e con qualsiasi altro mezzo e attrezzo non considerato nella presente legge.</corpo>
						</el>
					</comma>
					<comma id="art30-com2">
						<num>2.</num>
						<corpo>La pesca subacquea è vietata in tutte le acque interne del Molise.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art30-com3">
						<num>3.</num>
						<corpo>E' fatto divieto di abbandonare esche, pesce, o rifiuti: barattoli, carta, bottiglie, lattine, buste di plastica, ecc., lungo i corsi d'acqua o gli specchi lacustri e nelle loro adiacenze e quant'altro contenuto nel regolamento regionale.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art30-com4">
						<num>4.</num>
						<corpo>
							Il posto di pesca spetta al primo occupante.
							<h:p>Questi ha diritto che i pescatori sopraggiunti si pongano ad un raggio non inferiore a metri 10 (dieci) in linea d'aria; nel caso di corso d'acqua di larghezza inferiore a metri dieci il pescatore, ultimo arrivato sul fronte, si porrà a cinque metri a monte o a valle. Tali limitazioni sono derogabili per le gare di pesca ed in caso di accordo tra pescatori.</h:p>
						</corpo>
					</comma>
					<comma id="art30-com5">
						<num>5.</num>
						<corpo>
							La violazione delle disposizioni di cui ai punti a), b), c), d) ed f) del
							<rif xlink:href="#art30-com1" xlink:type="simple">comma 1</rif>
							, nonché quella relativa ai commi 2, 3, e 4 del presente articolo è punita con la sanzione amministrativa da L. 100.000 a L. 600.000, mentre quella di cui al
							<rif xlink:href="#art30-com1-lete" xlink:type="simple">punto e) del comma 1</rif>
							, con la sanzione amministrativa da L. 300.000 a L. 1.800.000 e con denuncia alla competente Autorità giudiziaria.
						</corpo>
					</comma>
				</articolo>
				<articolo id="art31">
					<num>Art. 31</num>
					<rubrica>AUTORIZZAZIONE PER GARE DI PESCA</rubrica>
					<comma id="art31-com1">
						<num>1.</num>
						<corpo>
							L'autorizzazione per le gare di pesca, è rilasciata dalle Province, alle Comunità Montane, Comuni, Organismi di promozione turistica e alle Associazioni dei pescatori sportivi operanti in regione, nel rispetto del Regolamento regionale e dell'articolo 56, comma b), del
							<rif xlink:href="urn:nir:presidente.repubblica:decreto:1977-07-24;616" xlink:type="simple">D.P.R. 616 del 24 luglio 1977</rif>
							.
						</corpo>
					</comma>
					<comma id="art31-com2">
						<num>2.</num>
						<corpo>Le violazioni delle disposizioni al presente articolo sono punite con la sanzione amministrativa da Lire 1.000.000 a L. 6.000.000, salvo quelle riguardanti le gare ai salmonidi &lt;&lt;FARIO&gt;&gt; in acque di categoria &lt;&lt;C&gt;&gt; per le quali le sanzioni sono fissate da L. 3.000.000 a Lire 18.000.000.</corpo>
					</comma>
				</articolo>
				<articolo id="art32">
					<num>Art. 32</num>
					<rubrica>AUTORIZZAZIONE A PRELIEVI ITTICI PER SCOPI SCIENTIFICI</rubrica>
					<comma id="art32-com1">
						<num>1.</num>
						<corpo>Le Province autorizzano, dietro motivata richiesta Enti locali ed Istituti pubblici di studio e ricerca a catturare nelle acque interne del proprio territorio esemplari di fauna acquatica in deroga ai divieti vigenti, per scopi di pubblico interesse, dandone comunicazione all'Assessorato Regionale alla Pesca.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art32-com2">
						<num>2.</num>
						<corpo>L'autorizzazione deve contenere dettagliate prescrizioni affinché l'esercizio della concessione avvenga entro limiti determinati di tempo, di luogo e con specificazione degli strumenti di cattura. L'autorizzazione deve altresì indicare le generalità delle persone che effettuano le operazioni.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art32-com3">
						<num>3.</num>
						<corpo>I risultati degli studi e delle ricerche dovranno essere comunicati alle Amministrazioni Provinciali competenti per territorio ed al competente Assessorato Regionale.</corpo>
					</comma>
				</articolo>
				<articolo id="art33">
					<num>Art. 33</num>
					<rubrica>CONTENZIOSO AMMINISTRATIVO</rubrica>
					<comma id="art33-com1">
						<num>1.</num>
						<corpo>Le violazioni alle disposizioni della presente legge sono soggette alle sanzioni amministrative, specificate nei singoli articoli.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art33-com2">
						<num>2.</num>
						<corpo>
							Il contenzioso per le sanzioni amministrative, da attuarsi, secondo le norme della
							<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1981-11-24;689" xlink:type="simple">legge 24 novembre 1981, n. 689</rif>
							, è esercitato dalle Province.
						</corpo>
					</comma>
				</articolo>
				<articolo id="art34">
					<num>Art. 34</num>
					<rubrica>SEQUESTRO E CONFISCA DEL PESCATO E DEGLI ATTREZZI</rubrica>
					<comma id="art34-com1">
						<num>1.</num>
						<corpo>Le specie ittiche pescate, o comunque catturate, in violazione alla presente legge sono soggette all'immediata confisca o alla reimmissione nel corpo idrico se conservate vive.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art34-com2">
						<num>2.</num>
						<corpo>Il Presidente della Provincia dispone, anche preventivamente, la destinazione del materiale ittico confiscato a favore di istituti assistenziali o di beneficenza, ovvero la sua distruzione.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art34-com3">
						<num>3.</num>
						<corpo>Gli attrezzi non consentiti ed usati in violazione dei disposti della presente legge, sono soggetti all'immediata confisca e sono messi all asta o distrutti tenuto conto della loro destinazione d'uso, a seguito di ordinanza del Presidente della Provincia competente per territorio.</corpo>
					</comma>
				</articolo>
				<articolo id="art35">
					<num>Art. 35</num>
					<rubrica>DANNEGGIAMENTO AL PATRIMONIO ITTICO</rubrica>
					<comma id="art35-com1">
						<num>1.</num>
						<corpo>
							La Regione Molise esercita i compiti ad essa spettanti, a norma della
							<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1976-05-10;319" xlink:type="simple">legge 10 maggio 1976, n. 319</rif>
							e successive modifiche ed integrazioni e del
							<rif xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legislativo:1992;130" xlink:type="simple">D. Lgs. n. 130/92</rif>
							, e le funzioni ad essa attribuite dal
							<rif xlink:href="urn:nir:presidente.repubblica:decreto:1977-07-24;616" xlink:type="simple">DPR. 24 luglio 1977, n. 616</rif>
							, in materia di inquinamento delle acque, anche al fine di garantire la conservazione e l'incremento della fauna acquatica.
						</corpo>
					</comma>
					<comma id="art35-com2">
						<num>2.</num>
						<corpo>Alla Regione spetta la riscossione dei proventi derivanti dal risarcimento del danno arrecato al patrimonio ittico, da chiunque causato, anche con l'inquinamento dei corpi idrici, con la inosservanza delle disposizioni di cui agli artt. 11 e 13 della presente legge.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art35-com3">
						<num>3.</num>
						<corpo>A tal fine le Province sono tenute a procedere tempestivamente, per mezzo dei propri organi e del Servizio Veterinario della U.S.L. competente per territorio, all'accertamento ed alla quantificazione del danno patito dal patrimonio ittico.</corpo>
					</comma>
				</articolo>
				<articolo id="art36">
					<num>Art. 36</num>
					<rubrica>ACCERTAMENTO DELLE INFRAZIONI</rubrica>
					<comma id="art36-com1">
						<num>1.</num>
						<corpo>All'accertamento delle infrazioni ed alla irrogazione delle sanzioni previste dalla presente legge provvedono gli Agenti addetti alla vigilanza di cui al successivo articolo.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art36-com2">
						<num>2.</num>
						<corpo>I proventi derivanti dalle infrazioni relative all'esercizio della pesca sono introitati dalle Province che li destineranno a finalità di ripopolamento della fauna ittica, mentre quelli riguardanti le tasse regionali devono essere versati alla Regione.</corpo>
					</comma>
				</articolo>
				<articolo id="art37">
					<num>Art. 37</num>
					<rubrica>COMPITI DI VIGILANZA</rubrica>
					<comma id="art37-com1">
						<num>1.</num>
						<corpo>
							La vigilanza sull'osservanza delle norme sulla pesca nelle acque interne è esercitata dagli agenti delle Amministrazioni Provinciali, i quali rivestono la qualifica di agenti di polizia giudiziaria e di pubblica sicurezza, nonché dagli ufficiali, sottufficiali e guardie del Corpo Forestale dello Stato, dalle guardie municipali, dalle guardie forestali e campestri delle Comunità Montane, dagli ufficiali ed agenti di polizia giudiziaria, nonché dagli agenti volontari delle Associazioni di categoria di cui all'
							<rif xlink:href="#art21-com1" xlink:type="simple">art. 21, comma 1</rif>
							.
						</corpo>
					</comma>
					<comma id="art37-com2">
						<num>2.</num>
						<corpo>Gli addetti alla vigilanza verbalizzeranno, direttamente su appositi moduli, le violazioni accertate. Gli agenti delle Amministrazioni Provinciali potranno altresì accettare il pagamento conciliato delle sanzioni, rilasciando ricevuta su bollettari predisposti dalle Province.</corpo>
					</comma>
				</articolo>
				<articolo id="art38">
					<num>Art. 38</num>
					<rubrica>TASSE PER LICENZE DI PESCA</rubrica>
					<comma id="art38-com1">
						<num>1.</num>
						<alinea>Le tasse per l'esercizio della pesca nelle acque interne, ai sensi dei Decreti Legislativi n. 230/ e n. 31/92, sono le seguenti:</alinea>
						<el id="art38-com1-leta">
							<num>a)</num>
							<corpo>
								licenza di tipo &lt;&lt;A&gt;&gt;:
								<h:p>- tassa di rilascio e annuale L. 61.000 + soprattassa L. 23.500</h:p>
							</corpo>
						</el>
						<el id="art38-com1-letb">
							<num>b)</num>
							<corpo>
								licenza di tipo &lt;&lt;B&gt;&gt;:
								<h:p>- tassa di rilascio e annuale L. 31.000 + soprattassa L. 13.000</h:p>
							</corpo>
						</el>
						<el id="art38-com1-letc">
							<num>c)</num>
							<corpo>
								licenza di tipo &lt;&lt;C&gt;&gt;:
								<h:p>- tassa di rilascio e annuale L. 19.000 + soprattassa L. 6.500</h:p>
							</corpo>
						</el>
						<el id="art38-com1-letd">
							<num>d)</num>
							<corpo>
								licenza di tipo &lt;&lt;D&gt;&gt;:
								<h:p>- tassa di rilascio L. 16.501.</h:p>
							</corpo>
						</el>
					</comma>
					<comma id="art38-com2">
						<num>2.</num>
						<corpo>Le tasse e soprattasse di cui sopra devono essere versate alla Regione Molise.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art38-com3">
						<num>3.</num>
						<corpo>La Regione provvederà annualmente ad assegnare alle Amministrazioni Provinciali l'80% delle entrate relative alle tasse, di cui almeno il 35% da destinarsi esclusivamente al ripopolamento ittico nei corpi idrici in cui è consentita la libera pesca ed il 5%, nei primi cinque anni dall'applicazione della presente legge, da destinarsi per la realizzazione di infrastrutture finalizzate a facilitare la pesca sportiva esercitata da pescatori portatori di handicap.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art38-com4">
						<num>4.</num>
						<corpo>Le soprattasse di cui ai succitati Decreti Legislativi, saranno ripartite secondo criteri e modalità stabilite nel regolamento di attuazione.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art38-com5">
						<num>5.</num>
						<corpo>
							Le misure delle tasse e soprattasse di cui al
							<rif xlink:href="#art38-com1" xlink:type="simple">comma 1</rif>
							del presente articolo, si intendono automaticamente modificate in caso di variazioni stabilite dallo Stato.
						</corpo>
					</comma>
				</articolo>
				<articolo id="art39">
					<num>Art. 39</num>
					<rubrica>SPESE PER IL FINANZIAMENTO ORGANI DELLA PESCA</rubrica>
					<comma id="art39-com1">
						<num>1.</num>
						<corpo>
							Ai componenti i Comitati Tecnico - Consultivi Provinciali e la Commissione Tecnico-Consultiva Regionale è attribuita una indennità per giornata di seduta pari a quella prevista dalla
							<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1983-03-01;7" xlink:type="simple">legge regionale 1 marzo 1983, n. 7</rif>
							e successive modificazioni.
						</corpo>
					</comma>
					<comma id="art39-com2">
						<num>2.</num>
						<corpo>Al pagamento di dette indennità e rimborsi vi provvederanno, rispettivamente, le Province, per i propri Comitati, e la Regione per la Commissione.</corpo>
					</comma>
				</articolo>
				<articolo id="art40">
					<num>Art. 40</num>
					<rubrica>NORMA FINANZIARIA</rubrica>
					<comma id="art40-com1">
						<num>1.</num>
						<alinea>Le entrate provenienti dall'applicazione della presente legge affluiscono negli appositi capitoli di bilancio così denominati:</alinea>
						<el id="art40-com1-leta">
							<num>a)</num>
							<corpo>capitolo n. 220 &lt;&lt;Tassa sulle concessioni regionali per l'esercizio della pesca&gt;&gt;;</corpo>
						</el>
						<el id="art40-com1-letb">
							<num>b)</num>
							<corpo>
								capitolo n. 9405 &lt;&lt;Proventi derivanti da infrazioni alle norme per l'esercizio della pesca&gt;&gt; di cui alla
								<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1983-03-15;10" xlink:type="simple">legge regionale n. 10 del 15 marzo 1983</rif>
								.
							</corpo>
						</el>
					</comma>
					<comma id="art40-com2">
						<num>2.</num>
						<corpo>Agli oneri derivanti alla Regione per la realizzazione delle finalità previste dalla presente legge, si procede con i fondi di cui al comma precedente e con i fondi provenienti dalle leggi di settore e da regolamenti dell'U.E..</corpo>
					</comma>
				</articolo>
				<articolo id="art41">
					<num>Art. 41</num>
					<rubrica>CONTENZIOSO IN CORSO</rubrica>
					<comma id="art41-com1">
						<num />
						<corpo>All'applicazione delle sanzioni per le infrazioni alla legge sulla pesca nelle acque interne commesse sino all'entrata in vigore della presente legge, nonché alla definizione delle relative pratiche in corso, provvede l'Assessorato regionale competente per materia.</corpo>
					</comma>
				</articolo>
				<articolo id="art42">
					<num>Art. 42</num>
					<rubrica>ABROGAZIONE LEGGI E DECRETI PRECEDENTI</rubrica>
					<comma id="art42-com1">
						<num />
						<corpo>
							<mod id="mod1">
								Con l'entrata in vigore della presente legge, cessano di avere efficacia la
								<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1979-12-19;38" xlink:type="simple">legge regionale 19 dicembre 1979, n. 38</rif>
								ed i decreti afferenti la disciplina della pesca nelle acque interne precedentemente emanati nonché le Commissioni Consultive per la pesca di cui al
								<rif xlink:href="urn:nir:presidente.repubblica:decreto:1958-05-04;797" xlink:type="simple">D.P.R. 4 maggio 1958, n. 797</rif>
								.
							</mod>
						</corpo>
					</comma>
				</articolo>
				<articolo id="art43">
					<num>Art. 43</num>
					<rubrica>ENTRATA IN VIGORE DELLA LEGGE</rubrica>
					<comma id="art43-com1">
						<num>1.</num>
						<corpo>
							La presente legge è dichiarata urgente ai sensi del
							<rif xlink:href="urn:nir:stato:costituzione:1947-12-27#art127-com2" xlink:type="simple">secondo comma dell'art. 127 della Costituzione</rif>
							e dell'
							<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:statuto:#art38" xlink:type="simple">art. 38 dello Statuto Regionale</rif>
							ed entra in vigore il giorno successivo a quello della sua pubblicazione nel Bollettino Ufficiale della Regione.
						</corpo>
					</comma>
					<comma id="art43-com2">
						<num>2.</num>
						<corpo>E' fatto obbligo a chiunque spetti di osservarla e di farla osservare come legge della Regione Molise.</corpo>
					</comma>
				</articolo>
			</articolato>
			<formulafinale />
			<conclusione />
		</LeggeRegionale>
	</NIR>
