<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE NIR SYSTEM "nirflessibile.dtd">
<NIR tipo="originale" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
    <LeggeRegionale>
        <meta>
            <descrittori>
                <pubblicazione norm="20080315" num="6" tipo="BURM"/>
                <entratainvigore norm="20080330"/>
                <redazione id="red1" nome="" norm=""/>
                <urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:2008-03-12;7"/>
                <materie vocabolario="Regione Molise">
                    <materia valore="01.agricoltura, foreste, zootecnia, bonifica e irrigazione"/>
                </materie>
            </descrittori>
        </meta><?error 01.Agricoltura, foreste, zootecnia, bonifica e irrigazione 
 
Bollettino 
BOLLETTINO UFFICIALE DELLA REGIONE MOLISE N.6  del 15 marzo 2008 
 
Oggetto 
Organismi geneticamente modificati - Disciplina transitoria 
 
Abrogazioni 
 
 
Modifiche 
Modificato art. 3 dalla legge n. 12/2008 art. 10 
Modificato art. 2 dalla legge n. 3/2010 art. 20 
 
?>
        <intestazione>
            <emanante>Regione Molise</emanante>
            <tipoDoc>LEGGE REGIONALE </tipoDoc>
            <dataDoc norm="20080312">12 marzo 2008</dataDoc>, n. <numDoc>7</numDoc>. 
 
<titoloDoc>Disposizioni transitorie in materia di coltivazione ed uso in agricoltura di organismi geneticamente modificati (OGM). 
 
</titoloDoc>
        </intestazione>
        <formulainiziale/>
        <articolato>
            <articolo id="art1">
                <num>Art. 1. </num>
                <rubrica>
 
(Finalità) 
 </rubrica>
                <comma id="art1-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> La presente legge stabilisce disposizioni transitorie per la salvaguardia delle colture agricole nella regione Molise da possibili contaminazioni con organismi geneticamente modificati (OGM),in assenza di norme per l'applicazione del principio di coesistenza. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art2">
                <num>Art. 2. </num>
                <rubrica>
 
(Divieto) 
 </rubrica>
                <comma id="art2-com1">
                    <num>
1.</num>

                    <corpo> Fino all'adozione della disciplina regionale per l'applicazione del principio di coesistenza tra le colture transgeniche e quelle convenzionali e biologiche, come definito all'<rif
                            xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legge:2004-11-22;279#art2">articolo 2 del decreto legge 22 novembre 2004, n. 279</rif>, convertito in legge dall'<rif xlink:href="#art1">articolo 1</rif> della legge28 gennaio 2005, n. 5, sono vietati sul territorio regionale la coltivazione e l'uso in agricoltura di specie, varietà e ibridi di piante, materiali di moltiplicazione e sementi geneticamente modificati. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art2-com2">
                    <num>
 
2.</num>

                    <corpo> La disciplina regionale per l'applicazione del principiodi coesistenza tra le colture transgeniche, convenzionali e biologiche di cui al <rif xlink:href="#art2-com1">comma 1</rif>, è adottata entro l'anno 2009 anche sulla base di criteri concordati con le regioni confinanti mediante apposite intese. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art3">
                <num>Art. 3. </num>
                <rubrica>
 
(Sanzioni) 
 </rubrica>
                <comma id="art3-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> La violazione del divieto di cui al <rif
                            xlink:href="#art2-com1">comma 1 dell'articolo 2</rif> comporta la sanzione amministrativa pecuniaria da euro 5.000,00ad euro 50.000,00,fatte salve tutte le ulteriori sanzioni stabilite dall'<rif xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legge:2004-11-22;279#art6">articolo 6 del decreto legge 22 novembre 2004, n. 279</rif>, coordinato con la legge di conversione del 28 gennaio 2005, n. 5. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art3-com2">
                    <num>
 
2.</num>

                    <corpo> Le violazioni sono accertate ai sensi della <rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1981-11-24;689">legge 24 novembre 1981, n. 689</rif>. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art3-com3">
                    <num>
 
3.</num>

                    <corpo> Fermi restando i poteri di vigilanza di altre autorità previsti da leggi nazionali o regionali in materia di OGM, ambiente e sicurezza alimentare, l'A.R.P.A. Molise, tramite l'Osservatorio regionale sulla qualità degli alimenti di origine vegetale, istituito dalla <rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2006-06-26;12">legge regionale 26giugno 2006, n. 12</rif>, svolge attività di monitoraggio e di analisi dei prodotti di origine vegetale per verificare l'eventuale presenza di OGM ed ha funzioni di accertamento e di contestazione delle infrazioni al divieto di cui al <rif xlink:href="#art2-com1">comma 1 dell'articolo 2</rif>. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art3-com4">
                    <num>
 
4.</num>

                    <corpo> Le sanzioni sono irrogate dalla Regione ed i relativi introiti sono destinati a finanziare le attività dell'Osservatorio di cui al <rif xlink:href="#art3-com3">comma 3</rif>. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art4">
                <num>Art. 4. </num>
                <rubrica>
 
(Entrata in vigore) 
 </rubrica>
                <comma id="art4-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> La presente legge entra in vigore il giorno successivo a quello della sua pubblicazione nel Bollettino Ufficiale della Regione Molise. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art4-com2">
                    <num>
 
2.</num>

                    <corpo> La legge è comunicata alla Commissione europea nell'ambito della procedura prevista dall'<rif xlink:href="urn:nir:comunita.europee:direttiva:1998-06-22;98-34-ce#art8-com1">articolo 8, comma 1, secondo paragrafo, della direttiva n. 98/34/CEdel Consiglio del 22 giugno 1998</rif>. 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
        </articolato>
        <formulafinale/>
        <conclusione/><?error La presente legge sar&#xE0; pubblicata nel Bollettino Ufficiale della Regione. &#xC8; fatto obbligo a chiunque spetti diosservarla e farla osservare come legge della Regione Molise. 

?>
    </LeggeRegionale>
</NIR>
