<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE NIR SYSTEM "nircompleto.dtd">
<NIR tipo="originale" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
    <LeggeRegionale>
        <meta>
            <descrittori>
                <pubblicazione norm="19730528" num="14" tipo="BURM"/>
                <entratainvigore norm="19730612"/>
                <redazione id="red1" nome="" norm=""/>
                <urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:1973-05-22;7"/>
                <materie vocabolario="Regione Molise">
                    <materia valore="22.organizzazione delle funzioni amministrative a livello regionale e locale"/>
                </materie>
            </descrittori><ciclodivita><eventi><evento data="19991031" fonte="rp1" id="t1" tipo="modifica"/></eventi><relazioni><passiva id="rp1" xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1999;34" xlink:type="simple"/></relazioni></ciclodivita>
        </meta><?error 22.Organizzazione delle funzioni amministrative a livello regionale e locale 
 
Bollettino 
Bollettino Ufficiale n. 14 del 28/05/73 
 
Oggetto 
Funzioni trasferite o delegate alla Regione - Tipologia - Disciplina 
 
Abrogazioni 
 
 
Modifiche 
Modificato art. 4 dalla legge n. 34/1999 art. 63 
 
?>
        <intestazione>
            <emanante>Regione Molise</emanante>
            <tipoDoc>Legge Regionale </tipoDoc>
            <dataDoc norm="19730522">22 Maggio 1973</dataDoc>, n. <numDoc>7</numDoc>
            <titoloDoc>Norme provvisorie per l'esercizio delle funzioni amministrative trasferite o delegate alla Regione Molise con i decreti del Presidente della Repubblica 14 gennaio 1972, nn. 1-2-3-4-5 e 6 e 15 gennaio 1972, nn. 7-8-9-10 e 11. 
 
</titoloDoc>
        </intestazione>
        <formulainiziale/>
        <articolato>
            <articolo id="art1">
                <num>Art. 1 </num>
                <comma id="art1-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
L'esercizio delle funzioni trasferite o delegate alla Regione Molise con i decreti del Presidente della Repubblica nn. 1-2-3-4-5 e 6 del 14 gennaio 1972 e nn. 7-8-9-10 e 11 del 15 gennaio 1972 e di quelle comunque ad essa spettanti ai sensi degli artt. 117 e 118 della Costituzione è provvisoriamente disciplinato dalla presente legge. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art2">
                <num>Art.2 </num>
                <comma id="art2-com1">
                    <num/>

                    <alinea>
In relazione alle funzioni di cui al precedente articolo ed alle attribuzioni previste dagli artt. 6-34-49 e 55 dello <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:statuto:">Statuto</rif>, spetta, tra l'altro, al Consiglio Regionale: 
 
</alinea>
                    <el id="art2-com1-leta">
                        <num>a)</num>
                        <corpo> determinare gli indirizzi politici ed amministrativi;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art2-com1-letb">
                        <num> 
 
b)</num>
                        <corpo> emanare gli atti amministrativi che determinano criteri generali di intervento e prescrizioni di massima;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art2-com1-letc">
                        <num> 
 
c)</num>
                        <corpo> approvare i piani e i programmi di intervento settoriale e di valorizzazione e deliberare sulla assegnazione e sulla ripartizione dei relativi finanziamenti;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art2-com1-letd">
                        <num> 
 
d)</num>
                        <corpo> approvare i piani regolatori generali e le relative varianti, nonchè i piani intercomunali;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art2-com1-lete">
                        <num> 
 
e)</num>
                        <corpo> esercitare le funzioni di indirizzo e di controllo su Enti, Aziende e Consorzi dipendenti o comunque sottoposti alla vigilanza e tutela della Regione, di regola mediante l'approvazione dei loro atti fondamentali, la designazione dei rappresentanti negli organi di Amministrazione ordinaria e la nomina degli Organi di Amministrazione straordinaria, l'approvazione dei bilanci   preventivi e consuntivi e dei loro programmi generali di attivitè, dei regolamenti organici di amministrazione e di contabilitè, nonchè delle convenzioni con Enti per l'assunzione di attivitè;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art2-com1-letf">
                        <num> 
 
f)</num>
                        <corpo> effettuare le designazioni spettanti alla Regione presso Enti, Consorzi, Commissioni, Comitati ed Organismi vari, quando disposizioni non ne attribuiscono la competenza ad altri organi;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art2-com1-letg">
                        <num> 
 
g)</num>

                        <corpo> provvedere alla costituzione o allo scioglimento di Enti, Aziende, Consorzi obbligatori in relazione alle materie di cui all'<rif xlink:href="#art1">art. 1</rif>. </corpo>
                    </el>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art3">
                <num>Art. 3 </num>
                <comma id="art3-com1">
                    <num/>
                    <alinea>
Il Presidente della Regione: 
 
</alinea>
                    <el id="art3-com1-leta">
                        <num>a)</num>
                        <corpo> esercita le funzioni di rappresentanza istituzionale della Regione;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art3-com1-letb">
                        <num> 
 
b)</num>
                        <corpo> emana gli atti di esecuzione delle deliberazioni della Giunta e, allorchè si tratti di atti dovuti, del Consiglio;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art3-com1-letc">
                        <num> 
 
c)</num>
                        <corpo> conferisce le nomine sulla base delle designazioni degli Organi competenti;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art3-com1-letd">
                        <num> 
 
d)</num>
                        <corpo> provvede, nei casi previsti dalle vigenti disposizioni e su conforme determinazione degli Organi competenti, alla costituzione ed allo scioglimento di Commissioni e comitati alle dipendenze dell'amministrazione regionale o comunque operanti nell'ambito delle materie di competenza regionale;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art3-com1-lete">
                        <num> 
 
e)</num>

                        <corpo> dirige le funzioni amministrative delegate dallo Stato alle Regioni secondo i criteri di cui all'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:statuto:#art30">art. 30 dello Statuto</rif>;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art3-com1-letf">
                        <num> 
 
f)</num>
                        <corpo> cura l'esecuzione delle leggi e provvedimenti amministrativi della Regione. </corpo>
                    </el>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art4">
                <num>Art. 4 </num>
                <comma id="art4-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
Le funzioni amministrative di cui all'<rif xlink:href="#art1">art. 1</rif>, non attribuite ad altri regionali, sono esercitate dalla Giunta Regionale. 
 
è di competenza della Giunta di approvare, d'intesa con la competente commissione consiliare, i regolamenti edilizi, i programmi di fabbricazione, nonchè le relative modifiche.</corpo>
                </comma>
                <comma id="art4-com2">
                    <num/>
                    <corpo>La Giunta Regionale provvede alla designazione delle amministrazioni straordinarie degli enti, aziende e consorzi di cui alla lettera d) del precedente art. 2, per un periodo non superiore a 90 giorni, dandone immediata comunicazione al Consiglio per la ratifica. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art4-com3">
                    <num/>
                    <corpo>Restano ferme le competenze della Giunta previste da specifiche disposizioni di legge. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art5">
                <num>Art. 5 </num>
                <comma id="art5-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
Gli Uffici periferici dello Stato trasferiti alla Regione e gli organismi collegiali operanti presso di essi sono organi periferici dell'amministrazione regionale. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art5-com2">
                    <num/>
                    <corpo>La Giunta regionale esercita le funzioni e i poteri connessi al rapporto di gerarchia, propria ed impropria, coi dipendenti organi periferici. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art5-com3">
                    <num/>
                    <corpo>La Giunta puè delegare agli uffici periferici funzioni di propria competenza. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art6">
                <num>Art. 6 </num>
                <comma id="art6-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
Fino all'emanazione della normativa per l'adeguamento della legislazione statale alla autonomia regionale, è assicurato il funzionamento degli organismi collegiali, costituiti presso gli uffici periferici trasferiti dallo Stato alla Regione, per l'esercizio delle funzioni statali, mediante la partecipazione e la utilizzazione del necessario personale regionale. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art7">
                <num>Art. 7 </num>
                <comma id="art7-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
Avverso gli atti degli organi periferici della Regione, degli Enti, aziende o consorzi trasferiti alla dipendenza della Regione, degli organismi collegiali comunque operanti nell'ambito delle   materie di competenza regionale è ammesso ricorso al Presidente della Regione nel termine di 30 giorni dalla data di pubblicazione, notificazione o comunicazione in via amministrativa o da quando l'interessato ne abbia comunque avuta piena conoscenza. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art7-com2">
                    <num/>
                    <corpo>Il Presidente della Regione provvede su conforme deliberazione della Giunta. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art7-com3">
                    <num/>
                    <corpo>Si applicano le norme di cui al <rif xlink:href="urn:nir:presidente.repubblica:decreto:1971-11-24;1199">D.P.R. 24 novembre 1971, n.1199</rif>, relativo al ricorso gerarchico. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art7-com4">
                    <num/>
                    <corpo>Avverso gli atti degli enti e degli organismi non dipendenti dalla Regione, anche se operanti nell'ambito di materie di competenza regionale, sono fatte salve le norme vigenti di tutela   amministrativa e giurisdizionale. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art8">
                <num>Art. 8 </num>
                <comma id="art8-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
Le funzioni di cui all'<rif xlink:href="#art1">art. 1</rif>, già di competenza di organi centrali e periferici dello Stato, i cui uffici non sono trasferiti alla Regione, e le cui competenze non siano state attribuite dalla presente legge al Consiglio o al Presidente della Regione, sono esercitate dalla Giunta Regionale. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art9">
                <num>Art. 9 </num>
                <comma id="art9-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
La Regione Molise, nei limiti delle funzioni trasferite, si sostituisce agli organi centrali e periferici dello Stato o agli Enti ed aziende da essi dipendenti nei consorzi di cui essi facevano parte. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art10">
                <num>Art. 10 </num>
                <comma id="art10-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
Sono fatte salve, in quanto applicabili ed in quanto compatibili con la presente legge, fino all'entrata in vigore delle leggi regionali di riordinamento delle funzioni, le norme sostanziali e   procedurali vigenti. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art11">
                <num>Art. 11 </num>
                <comma id="art11-com1">
                    <num/>

                    <corpo>
Fino a quando la Regione non provveda ad una diversa disciplina della materia, gli enti provinciali per il turismo continueranno ad esercitare le funzioni loro decentrate dal <rif xlink:href="urn:nir:presidente.repubblica:decreto:1995-06-28;630">D.P.R. 28 giugno 1995, n. 630</rif>. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art12">
                <num>Art. 12 </num>
                <comma id="art12-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
I controlli sugli atti e sugli organi degli enti trasferiti alle dipendenze della Regione sono esercitati, secondo la rispettiva competenza, dal Consiglio e dalla Giunta, con l'osservanza delle norme sostanziali e procedurali vigenti. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art12-com2">
                    <num/>
                    <corpo>I predetti organi regionali sostituiscono gli organi centrali e periferici dello Stato, già titolari della predetta funzione. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art12-com3">
                    <num/>
                    <corpo>Qualora le leggi vigenti non prevedano un termine entro il quale l'organo cui è demandato il controllo sia tenuto a pronunciarsi, esso è fissato in giorni 30 dal ricevimento degli atti. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art12-com4">
                    <num/>
                    <corpo>Il decorso infruttuoso del termine comporta l'esecutivitè degli atti soggetti a controllo. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art12-com5">
                    <num/>

                    <corpo>Si applicano, in quanto possibile, le norme di cui all'<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1953-02-10;62#art60">art. 60  della legge 10 febbraio 1953, n.62</rif>. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art13">
                <num>Art. 13 </num>
                <comma id="art13-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
Il controllo sugli atti degli enti sottoposti alla sola vigilanza e tutela della Regione è esercitato dall'organo regionale di controllo e sue sezioni con la osservanza delle leggi statali e regionali vigenti. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art14">
                <num>Art. 14 </num>
                <comma id="art14-com1">
                    <num/>

                    <corpo>
La presente legge è dichiarata urgente, ai sensi del <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:statuto:#art38-com2">secondo comma dell'art. 38 dello Statuto</rif>, ed entra in vigore il giorno successivo a  quello della sua pubblicazione sul Bollettino Ufficiale della Regione. 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
        </articolato>
        <formulafinale/>
        <conclusione/><?error &#xC8; fatto obbligo a chiunque spetti di osservarla e farla osservare come legge della Regione Molise. 

?>
    </LeggeRegionale>
</NIR>
