<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE NIR SYSTEM "nircompleto.dtd">
<NIR tipo="originale" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
    <LeggeRegionale>
        <meta>
            <descrittori>
                <pubblicazione norm="19950421" num="9" tipo="BURM"/>
                <entratainvigore norm="19950506"/>
                <redazione id="red1" nome="" norm=""/>
                <urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:1995-04-21;16"/>
                <materie vocabolario="Regione Molise">
                    <materia valore="06.consiglieri regionali e gruppi consiliari"/>
                </materie>
            </descrittori>
        </meta><?error 06.Consiglieri regionali e gruppi consiliari 
 
Bollettino 
Bollettino Ufficiale n. 09 del 21/04/95 
 
Oggetto 
Trattamento previdenziale dei Consiglieri regionali 
 
Abrogazioni 
 
 
Modifiche 
 
 
?>
        <intestazione>
            <emanante>Regione Molise</emanante>
            <tipoDoc>Legge Regionale </tipoDoc>
            <dataDoc norm="19950421">21 Aprile 1995</dataDoc>, n. <numDoc>16</numDoc>
            <titoloDoc>Regime degli assegni vitalizi dei Consiglieri Regionali - Integrazioni. 
 
</titoloDoc>
        </intestazione>
        <formulainiziale/>
        <articolato>
            <articolo id="art1">
                <num>Art. 1 </num>
                <comma id="art1-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo>
                        <mod id="art1-com1-mod1"> All'<rif
                                xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1988-04-13;10#art10">art. 10 della legge regionale 13 aprile 1988, n. 10</rif>, come sostituito dall'art. 6 della legge regionale approvata dal Consiglio Regionale il 1è marzo 1995, concernente &lt;&lt;<virgolette
                                id="art1-com1-mod1-vir1" tipo="struttura"><?error Regime degli assegni vitalizi dei Consiglieri regionali. 
 
Modifiche ed integrazioni alla legge regionale 13 aprile 1988, n. 10 , sono aggiunti i seguenti commi: 
 
3. Per i soggetti di cui al comma 1 qualora il decesso si verifichi prima che sia stata raggiunta l'et&#xE0; richiesta per l'attribuzione dell'assegno vitalizio, ma tuttavia sia stata completata la corresponsione dei contributi previdenziali obbligatori, l'assegno di reversibilit&#xE0; &#xE8; corrisposto con decorrenza dal primo giorno del mese successivo a quello del decesso. 
 
4. Per i soggetti di cui al comma 1 qualora il decesso si verifichi prima che sia stata completata la   corresponsione dei contributi previdenziali obbligatori, ma la contribuzione sia stata effettuata per almeno trenta mesi, i beneficiari, ai fini dell'attribuzione dell'assegno di reversibilit&#xE0;, comunque decorrente dal primo giorno del mese successivo a quello del decesso, hanno facolt&#xE0; di versare in un'unica soluzione la somma corrispondente alle mensilit&#xE0; mancanti per il completamento del quinquennio contributivo. 
 
?>
                                <articolo id="art0">
                                    <num>Art. 2 </num>
                                    <rubrica/>
                                    <comma id="art0-com1">
                                    <num>
1.</num>
                                    <corpo> La presente legge sarè pubblicata nel Bollettino Ufficiale della Regione. </corpo>
                                    </comma>
                                    <comma id="art0-com2">
                                    <num>
 
2.</num>
                                    <corpo> è fatto obbligo a chiunque spetti di osservarla e farla osservare come legge della Regione Molise. 
</corpo>
                                    </comma>
                                </articolo>
                            </virgolette><?error Marker Warning 106?>
                        </mod>
                    </corpo>
                </comma>
            </articolo><?error Marker Warning 105?>
        </articolato>
        <formulafinale/>
        <conclusione/>
    </LeggeRegionale>
</NIR>
