<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE NIR SYSTEM "nircompleto.dtd">
<NIR tipo="originale" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
    <LeggeRegionale>
        <meta>
            <descrittori>
                <pubblicazione norm="19950201" num="2" tipo="BURM"/>
                <entratainvigore norm="19950216"/>
                <redazione id="red1" nome="" norm=""/>
                <urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:1995-01-27;4"/>
                <materie vocabolario="Regione Molise">
                    <materia valore="-"/>
                </materie>
            </descrittori>
        </meta><?error 05.Commercio, fiere e mercati, camere di commercio 
 
Bollettino 
Bollettino Ufficiale n. 02 del 01/02/95 
 
Oggetto 
Distribuzione di carburanti 
 
Abrogazioni 
 
 
Modifiche 
Modificato art. 3 dalla legge n. 40/1996 art. 1 
Modificato art. 5 dalla legge n. 40/1996 art. 1 
Modificato art. 5 bis dalla legge n. 40/1996 art. 1 
Modificato art. 6 dalla legge n. 40/1996 art. 1 
Modificato art. 9 dalla legge n. 14/2007 art. 1 
Modificato art. 10 dalla legge n. 40/1996 art. 1 
Modificato art. 11 dalla legge n. 40/1996 art. 1 
Modificato art. 11 dalla legge n. 14/2007 art. 1 
Modificato art. 12 dalla legge n. 14/2007 art. 1 
Modificato art. 12 dalla legge n. 40/1996 art. 1 
Modificato art. 13 dalla legge n. 40/1996 art. 1 
Modificato art. 13 dalla legge n. 14/2007 art. 1 
Modificato art. 15 dalla legge n. 40/1996 art. 1 
Modificato art. 16 dalla legge n. 40/1996 art. 1 
Modificato art. 17 dalla legge n. 40/1996 art. 1 
Modificato art. 18 dalla legge n. 40/1996 art. 1 
Modificato art. 19 dalla legge n. 40/1996 art. 1 
Modificato art. 20 dalla legge n. 40/1996 art. 1 
Modificato art. 21 dalla legge n. 40/1996 art. 1 
Modificato art. 22 dalla legge n. 40/1996 art. 1 
 
?>
        <intestazione>
            <emanante>Regione Molise</emanante>
            <tipoDoc>Legge Regionale  </tipoDoc>
            <dataDoc norm="19950127">27 Gennaio 1995</dataDoc>, n. <numDoc>4</numDoc>
            <titoloDoc>Disciplina delle funzioni amministrative in materia di distribuzione automatica di carburanti. 
 
</titoloDoc>
        </intestazione>
        <formulainiziale/>
        <articolato>
            <articolo id="art1">
                <num>ART. 1</num>
                <rubrica>: CONTENUTO DELLA LEGGE E CONTROLLI 
 </rubrica>
                <comma id="art1-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> L'esercizio delle funzioni amministrative relative agli impianti di distribuzione automatica di carburanti per uso autotrazione della regione, esclusi gli impianti autostradali è assoggettato alle norme della presente legge. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art1-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo> I controlli sull'osservanza delle norme amministrative contenute nella presente legge, oltre che dagli organi già competenti, sono effettuati anche da dipendenti dell'Assessorato regionale al commercio appositamente autorizzati, ai quali deve essere consentito l'accesso agli impianti da parte della ditta concessionaria. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art2">
                <num>ART. 2</num>
                <rubrica>: DEFINIZIONE DEL TERMINE CARBURANTI 
 </rubrica>
                <comma id="art2-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> Il termine&lt;&lt;carburanti&gt;&gt;nella presente legge comprende le benzine (priva di piombo, super e normale), le miscele di benzine ed olio lubrificante, il gasolio per autotrazione, il gas di petrolio liquefatto per autotrazione ed il metano per autotrazione. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art3">
                <num>ART. 3</num>
                <rubrica>: IMPORTANZA DELLE STRADE E DIRETTRICE 
 </rubrica>
                <comma id="art3-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo><?error Marker Warning 108?> Ai fini della presente legge l'importanza delle strade è, nell'ordine, la seguente: 
 
- strade di larghezza superiore a m. 8.00; 
 
- strade di larghezza compresa tra m. 6.00 e m. 8.00; 
 
- strada di larghezza inferiore a m. 6.00. 
 
2. Le suddette misure dovranno rappresentare la media effettuata su una distanza chilometrica di 10 Km. sulla direttrice, e corrispondere alla effettiva larghezza del tratto asfaltato. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art4">
                <num>ART. 4</num>
                <rubrica>: IMPIANTI DI PUBBLICA UTILITÀ 
 </rubrica>
                <comma id="art4-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> Un impianto di distribuzione automatica di carburanti è considerato di interesse pubblico se dista più di 15 chilometri, misurati lungo il percorso veicolare più breve, da altri punti vendita e trattasi di unico punto vendita nel comune. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art5">
                <num>ART. 5</num>
                <rubrica>: NUOVE CONCESSIONI 
 </rubrica>
                <comma id="art5-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> Nuove concessioni per la installazione e l'esercizio di impianti di distribuzione automatica di carburanti, esclusi gli impianti di solo G.P.L. e/o di metano per i quali valgono le disposizioni contenute nei successivi artt. 11, 12 e 13 della presente legge, possono essere rilasciate solo previa rinuncia alla concessione di due impianti situati nel territorio regionale, installati e funzionanti (erogazione effettiva di carburanti nei dodici mesi antecedenti la data della domanda, oppure impianti non in esercizio per i quali la sospensione dell'attività sia stata regolarmente autorizzata), ciascuno inteso come unitario complesso commerciale, e previo impegno al loro smantellamento da completare prima della messa in funzione del nuovo impianto. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art5-com2">
                    <num>
 
2.</num>

                    <corpo> Non possono essere utilizzate, ai fini del precedente comma, le concessioni relative agli impianti di pubblica utilità definiti al <rif xlink:href="#art4">precedente art. 4</rif>. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art5-com3">
                    <num>
 
3.</num>

                    <corpo> La domanda intesa ad ottenere la concessione cui al <rif xlink:href="#art5-com1">precedente comma 1</rif> deve essere presentata in quattro copie alla Regione Molise - Assessorato al Commercio, e deve indicare: 
 
- le generalità ed il domicilio del richiedente; 
 
- gli estremi delle concessioni alle quali il richiedente intende rinunciare ai sensi del precedente comma; 
 
- la località in cui il richiedente intende installare l'impianto, con l'indicazione del tipo di strada prospiciente l'impianto e della distanza chilometrica; 
 
- i carburanti per la cui distribuzione si chiede la concessione; 
 
- il numero, per ciascun prodotto, degli apparecchi automatici che si intendono installare nell'impianto; 
 
- il tipo degli apparecchi automatici da installare, specificando relativi estremi di approvazione del Ministero dell'Interno e dell'Ufficio di Verifica Metrica; 
 
- la capacità, in metri cubi, del serbatoio o dei serbatoi cui sono collegati i singoli apparecchi automatici; 
 
- le quantità massime, espresse in metri cubi, di olio lubrificante in confezioni sigillate che il richiedente intende detenere presso l'impianto. 
 
4. Alla domanda devono essere uniti: 
 
- la planimetria della zona in scala adeguata, con l'indicazione del punto prescelto per l'ubicazione dell'impianto e della posizione degli altri impianti esistenti nel raggio di almeno 15 Km.; 
 
- elaborati grafici dai quali risulti la disposizione planimetrica dell'impianto e delle attrezzature. 
 
5. I nuovi impianti di distribuzione automatica di carburanti ubicati all'esterno della perimetrazione urbana, devono avere un piazzale di almeno 2.000 mq. e devono essere ad una distanza, misurata lungo il percorso veicolare più breve, di almeno 10 Km. da altri impianti preesistenti se gli impianti sono situati sullo stesso lato della strada e di 5 Km. se gli impianti sono situati sui lati opposti. 
 
6. All'interno della perimetrazione urbana, i nuovi impianti devono avere un piazzale di almeno 200 mq. e possono essere installati solo su aree ritenute idonee dal Comune, osservando una distanza minima di almeno 100 m. da altro impianto esistente. 
 
7. Le domande incomplete della documentazione indicata nel presente articolo devono essere completate entro 60 giorni dalla data della richiesta da parte del competente Ufficio della Regione. 
 
8. Nel caso di più domande per la installazione di nuovi impianti su posizioni tra loro incompatibili ai sensi della presente legge, presentate nel termine di trenta giorni dalla data di presentazione della prima istanza, sarà data priorità alla richiesta relativa all'impianto con un maggior numero di prodotti petroliferi e in caso di parità sarà preferita l'istanza relativa all'impianto che ha il piazzale più grande. In caso di ulteriore parità sarà seguito l'ordine cronologico di presentazione delle domanda. 
 
9. Le domande che non vengono completate nel termine stabilito al precedente comma 7 non saranno prese in considerazione ai fini del precedente comma 8. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art6">
                <num>ART. 6</num>
                <rubrica>: RINNOVI 
 </rubrica>
                <comma id="art6-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> Ai fini del rinnovo delle concessioni e delle autorizzazioni, la data di scadenza viene desunta da quella del decreto originario, salvo che in eventuali successivi provvedimenti tale data risulti esplicitamente posticipata. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art6-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo> La domanda per ottenere il rinnovo della concessione o il rinnovo e la conversione dell'autorizzazione in concessione devono essere presentate alla Regione Molise - Assessorato al Commercio almeno sei mesi prima della scadenza del provvedimento di cui si chiede il rinnovo e non prima di 18 mesi da tale scadenza. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art6-com3">
                    <num>
 
3.</num>
                    <corpo> Alla domanda di rinnovo della concessione dovrà essere allegata la licenza U.T.I.F. dalla quale risulti che l'impianto è stato gestito per almeno cinque anni direttamente dal concessionario, oppure la documentazione atta a dimostrare la capacità tecnico - organizzativa ed economico - finanziaria del concessionario. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art6-com4">
                    <num>
 
4.</num>
                    <corpo> Alla domanda dovrà essere allegata, inoltre, una dichiarazione, a firma di tecnico abilitato, dalla quale 
 
 risulti la conformità dell'impianto elettrico e di messa a terra alle norme C.E.I. e la tenuta a pressione dei serbatoi. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art6-com5">
                    <num>
 
5.</num>
                    <corpo> Non sono rinnovabili le concessioni intestate a soggetti privi della sperimentata, ovvero comprovabile, 
 
 capacità tecnico - organizzativa ed economico - finanziaria necessaria a garantire la continuità e regolarità nell'espletamento del pubblico servizio di distribuzione di carburanti, a meno che il concessionario non dimostri di aver condotto direttamente l'impianto nei tre anni precedenti la scadenza della concessione. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art6-com6">
                    <num>
 
6.</num>

                    <corpo> I requisiti relativi alla capacità tecnico - organizzativa ed economico - finanziaria di cui al precedente comma saranno valutati secondo i criteri indicati al <rif xlink:href="#art8">successivo articolo 8</rif>. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art6-com7">
                    <num>
 
7.</num>
                    <corpo> Il rilascio dei provvedimenti di rinnovo è sempre preceduto dall'accertamento della idoneità tecnica delle attrezzature dell'impianto risultante da verbale di collaudo redatto dalla Commissione di cui al successivo articolo 20. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art6-com8">
                    <num>
 
8.</num>
                    <corpo> Nel caso in cui l'impianto non sia munito di piazzale idoneo ad evitare che i rifornimenti di carburante 
 
 avvengano sulla sede stradale e nel caso in cui le attrezzature dell'impianto ostacolino la visuale di beni di particolare interesse storico - culturale, il provvedimento di rinnovo della concessione è condizionato al trasferimento dell'impianto in altra zona dello stesso comune, che dovrà essere effettuato entro i cinque anni successivi alla data di notifica dell'obbligo di trasferimento. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art6-com9">
                    <num>
 
9.</num>
                    <corpo> Nel caso in cui siano necessarie opere di adeguamento dell'impianto alle vigenti norme di sicurezza, il provvedimento di rinnovo deve contenere l'obbligo da parte dalla ditta di effettuare tali opere ed il termine, non superiore ad un anno, entro il quale i lavori devono essere ultimati, pena la decadenza della concessione. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art6-com10">
                    <num>
 
10.</num>
                    <corpo> I lavori di cui al comma precedente devono essere collaudati dalla commissione di cui al successivo art. 20. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art6-com11">
                    <num>
 
11.</num>

                    <corpo> I titolari di autorizzazioni o concessioni per impianti di distribuzione automatica di carburanti che entro i termini previsti dal <rif
                            xlink:href="#art6-com2">secondo comma</rif> del presente articolo non presentano la domanda per la nuova concessione o che, avendola presentata, non la ottengano, possono mantenere in esercizio i relativi impianti fino alla scadenza della concessione ovvero fino alla scadenza dell'autorizzazione provvisoria di cui al <rif xlink:href="#art7">successivo art. 7</rif>. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art6-com12">
                    <num>
 
12.</num>
                    <corpo> Non sono rinnovabili le concessioni relative ad impianti situati nei centri storici, se incompatibili con la normativa urbanistica e se le stesse non sono in regola con la normativa vigente in materia di licenze di accesso. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art6-com13">
                    <num>
 
13.</num>
                    <corpo> I provvedimenti di rinnovo della concessione sono rilasciati dal Presidente della Giunta Regionale previa acquisizione dei pareri del Comune, del Comando Provinciale dei VV.FF. e dell'Ufficio Tecnico di Finanze (U.T.F.) competente e dell'ente proprietario della strada. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art7">
                <num>ART. 7</num>
                <rubrica>: ESERCIZIO PROVVISORIO 
 </rubrica>
                <comma id="art7-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> Nel caso in cui, per cause non imputabili alla Ditta, non dovesse essere possibile l'emissione del provvedimento di rinnovo entro il termine di scadenza della concessione previo accertamento della idoneità tecnica delle attrezzature dell'impianto da parte della commissione di cui al successivo articolo 20, può essere autorizzato, dal Presidente della Giunta Regionale, l'esercizio provvisorio dell'impianto. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art7-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo> L'esercizio provvisorio ha la durata massima di tre anni e può essere rinnovato solo se persistono le cause non imputabili alla ditta. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art8">
                <num>ART. 8</num>
                <rubrica>: CRITERI PER LA VALUTAZIONE DELLA CAPACITÀ TECNICO - ORGANIZZATIVA ED ECONOMICO - FINANZIARIA 
 </rubrica>
                <comma id="art8-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <alinea> Hanno la capacità tecnico - organizzativa ed economico - finanziaria necessaria a garantire la continuità e regolarità nell'espletamento del pubblico servizio di distribuzione di carburanti: 
 
</alinea>
                    <el id="art8-com1-leta">
                        <num>a)</num>
                        <corpo> i titolari di concessioni per il trattamento industriale degli oli minerali per depositi costieri, per depositi interni di carburante per autotrazione nonché per impianti stradali con serbatoi aventi una capacità complessiva superiore a 500 mc.;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art8-com1-letb">
                        <num> 
 
b)</num>

                        <corpo> i soggetti che: 
 
- abbiano compiuto il diciottesimo anno di età. Nel caso di società o ente, detto requisito dell'età è riferito al rappresentante legale; 
 
- siano cittadini italiani o ente italiano o degli altri Stati membri della Comunità economica europea oppure società avente la sede sociale in Italia o nei predetti Stati oppure persone fisica o giuridica avente nazionalità di Stati che ammettono i cittadini, gli enti e le società italiani all'esercizio dell'attività di distribuzione di carburanti per uso di autotrazione; 
 
- non si trovino in una delle condizioni indicate all'<rif xlink:href="urn:nir:presidente.repubblica:decreto:1971-10-17;1269#art7">articolo 7 del D.P.R. 17 ottobre 1971 n. 1269</rif>; 
 
- abbiano operato da almeno tre anni nel settore della distribuzione dei carburanti; 
 
- abbiano la disponibilità di mezzi finanziari adeguati all'importanza dell'impianto: oppure che siano proprietari delle attrezzature fisse e mobili di almeno tre impianti; 
 
- abbiano la possibilità di disporre della fornitura di carburanti per autotrazione adeguata all'importanza dell'impianto; 
 
- in caso di subentro a causa di decesso la concessione può essere rilasciata a soggetti di cui sia accertata la continuità dell'esercizio di attività di distribuzione di carburanti. 
 
</corpo>
                    </el>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art9">
                <num>ART. 9</num>
                <rubrica>:  POTENZIAMENTI 
 </rubrica>
                <comma id="art9-com1">
                    <num>
1.</num>

                    <corpo> L'aggiunta di nuovi carburanti in un impianto di distribuzione esistente e la installazione di apparecchiature self - service prepagamento possono essere autorizzate previa rinuncia alla concessione di un altro impianto installato e funzionante (erogazione effettiva di carburanti negli ultimi dodici mesi), oppure impianti non in esercizio per i quali la sospensione dell'attività sia stata regolarmente autorizzata e previo impegno al suo smantellamento da completarsi prima della messa in funzione delle attrezzature oggetto del potenziamento. Per il potenziamento degli impianti con il G.P.L. valgono le disposizioni contenute nei commi 4 e seguenti del <rif
                            xlink:href="#art11">successivo articolo 11</rif>, fermo restando l'obbligo della rinuncia ad una concessione nel caso in cui l'autorizzazione venga rilasciata in aggiunta al limite massimo del 6%, previsto dal <rif xlink:href="#art11-com1">primo comma del successivo articolo 11</rif> o nel caso in cui l'impianto sia situato in una zona già servita. Il potenziamento di un impianto esistente richiede sempre la rinuncia alla concessione di un altro impianto installato e funzionante, sia che il potenziamento avvenga con l'aggiunta di un solo prodotto che di più prodotti, ivi compreso il self - service prepagamento. Nel caso di domande non contestuali ogni richiesta deve essere accompagnata dalla rinuncia ad un impianto esistente. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com2">
                    <num>
 
2.</num>

                    <corpo> Non possono essere utilizzate, ai fini del precedente comma, le concessioni relative agli impianti di pubblica utilità di cui al <rif xlink:href="#art4">precedente art. 4</rif>. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com3">
                    <num>
 
3.</num>
                    <corpo> Le limitazioni di cui al <rif xlink:href="#art9-com1">precedente primo comma</rif> non valgono per la benzina priva di piombo, la cui erogazione deve essere sempre autorizzata e per il metano ancorché la erogazione sia effettuata per mezzo di nuove e separate strutture adeguatamente allocate dal punto di vista della sicurezza ed autorizzate con specifico provvedimento che potrà essere rilasciato nei limiti e con le modalità stabilite ai successivi artt. 12 e 13. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art10">
                <num>ART. 10</num>
                <rubrica>: MODIFICHE 
 </rubrica>
                <comma id="art10-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> L'aggiunta in impianti esistenti di distributori per carburanti già autorizzati deve ritenersi assentita qualora l'autorità concedente non formuli motivate osservazioni entro sessanta giorni dalla richiesta da parte del concessionario. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art10-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo> La richiesta per la installazione di distributori di cui al precedente comma dove essere corredata dei pareri del Comando Provinciale dei VV.FF. competente per territorio e dell'Ente proprietario della strada. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art10-com3">
                    <num>
 
3.</num>
                    <alinea> Non sono soggette ad autorizzazione, ma devono essere preventivamente comunicate all'Ente concedente e realizzate nel rispetto delle norme di sicurezza e di quelle fiscali, le seguenti modifiche ad impianti esistenti: 
 
</alinea>
                    <el id="art10-com3-leta">
                        <num>a)</num>
                        <corpo> sostituzione di distributori a semplice erogazione con altri a multipla erogazione dello stesso prodotto o di prodotti diversi, purché già autorizzati;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art10-com3-letb">
                        <num> 
 
b)</num>
                        <corpo> erogazione di benzina senza piombo mediante strutture già installate per la erogazione di benzina normale e/o super;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art10-com3-letc">
                        <num> 
 
c)</num>
                        <corpo> cambio di destinazione dei serbatoi;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art10-com3-letd">
                        <num> 
 
d)</num>
                        <corpo> aumento del numero e/o della capacità di stoccaggio dei serbatoi;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art10-com3-lete">
                        <num> 
 
e)</num>
                        <corpo> sostituzione di miscelatori manuali con altri elettrici o elettronici;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art10-com3-letf">
                        <num> 
 
f)</num>
                        <corpo> installazione di dispositivi self - service post - pagamento;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art10-com3-letg">
                        <num> 
 
g)</num>
                        <corpo> installazione di apparecchiature self - service pre-pagamento negli impianti già autorizzati anche nel caso in cui tali dispositivi vengono installati, in aggiunta a quelli esistenti, per prodotti diversi da quelli già autorizzati. </corpo>
                    </el>
                </comma>
                <comma id="art10-com4">
                    <num>
 
4.</num>
                    <corpo> La detenzione e/o l'aumento di stoccaggio degli oli lubrificanti in confezioni varie, degli oli esausti, del gasolio per uso riscaldamento dei locali degli stessi impianti e di tutti gli altri prodotti non destinati alla vendita al pubblico non costituisce né potenziamento, né modifica, ma sottostà al rispetto delle norme di sicurezza. La loro consistenza, comunque, deve essere comunicata a fini conoscitivi all'Amministrazione concedente. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art10-com5">
                    <num>
 
5.</num>
                    <corpo> Gli impianti indicati all'<rif
                            xlink:href="#art6-com8">ottavo comma dell'art. 6</rif> non possono essere potenziati, ai sensi del <rif xlink:href="#art10-com1">precedente primo comma</rif>, né possono essere apportate ad essi le modifiche indicate al commi 1 e 3, lettere a), d), e g) del presente articolo. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art10-com6">
                    <num>
 
6.</num>
                    <corpo> Le variazioni di cui ai precedenti <rif
                            xlink:href="#art10-com1">comma 1</rif> e <rif xlink:href="#art10-com3">comma 3</rif>, lettere d) e g), devono essere realizzate in conformità di un progetto preventivamente approvato dal Comando Provinciale dei VV.FF. competente per territorio. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art10-com7">
                    <num>
 
7.</num>

                    <corpo> Con decreto del Presidente della Giunta Regionale si prenderà atto delle modifiche realizzate ai sensi del <rif xlink:href="#art10-com3">precedente comma 3</rif> e dell'aumento di stoccaggio degli oli lubrificanti. Non dovranno essere menzionati negli atti autorizzativi e di presa d'atto la detenzione degli oli esausti e di tutti gli altri prodotti non destinati alla vendita al pubblico. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art11">
                <num>ART. 11</num>
                <rubrica>: IMPIANTI DI G.P.L. 
 </rubrica>
                <comma id="art11-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> Possono essere rilasciate nuove concessioni per impianti stradali di solo G.P.L., e autorizzazioni per il potenziamento con G.P.L. di impianti esistenti purché il numero complessivo degli impianti che erogano G.P.L. non superi il 6% del totale degli impianti di distribuzione automatica di carburanti ad uso pubblico in esercizio nella regione. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art11-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo> Può essere rilasciata una sola concessione o autorizzazione per il potenziamento con G.P.L. per ciascuna area di utenza indicata nell'allegato A che non risulta già servita da altro impianto munito di erogatore/i di G.P.L. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art11-com3">
                    <num>
 
3.</num>
                    <corpo> Gli impianti di distribuzione di solo G.P.L. devono essere realizzati all'esterno della perimetrazione urbana. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art11-com4">
                    <num>
 
4.</num>
                    <corpo> Il potenziamento degli impianti con il G.P.L. può essere autorizzato solo se l'impianto è situato fuori dalla perimetrazione urbana. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art11-com5">
                    <num>
 
5.</num>
                    <corpo> Le attrezzature per la erogazione del G.P.L. devono essere poste ad una distanza dal confine tale che eventuali nuove costruzioni sui fondi limitrofi non vengano a trovarsi ad una distanza inferiore a quella prevista dalle vigenti leggi. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art11-com6">
                    <num>
 
6.</num>
                    <corpo> La distanza tra due impianti autorizzati alla erogazione del G.P.L. misurata lungo il percorso veicolare più breve, non potrà essere inferiore a 15 Km. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art11-com7">
                    <num>
 
7.</num>
                    <corpo> Il trasferimento degli impianti di solo G.P.L. è consentito solo se avviene all'interno della stessa area di utenza di cui all'allegato A e nel rispetto della distanza di cui al comma precedente e sempre che la nuova posizione prescelta non ricada su una strada di minore importanza. 
 
8 Le concessioni per gli impianti di solo G.P.L. rilasciate ai sensi del presente articolo non possono essere utilizzate per la richiesta di nuove concessioni né per il potenziamento di altri impianti. 
 
9. Gli impianti di solo G.P.L. non possono essere potenziati mediante l'aggiunta di altri prodotti. 
 
</corpo><?error Marker Warning 101 (last comma:7 next:9)?>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art12">
                <num>ART. 12</num>
                <rubrica>: IMPIANTO DI METANO 
 </rubrica>
                <comma id="art12-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> Possono essere rilasciate nuove concessioni per impianti stradali di metano, o per il potenziamento con il metano degli impianti esistenti, nel limite di n. 9 impianti sul territorio regionale. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art12-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo> Può essere rilasciata una sola concessione per ciascuna area di utenza indicata nell'allegato B che non risulta già servita da altro impianto munito di erogatore/i di metano. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art12-com3">
                    <num>
 
3.</num>
                    <corpo> Gli impianti di distribuzione di metano devono essere realizzati all'esterno del centro abitato e le attrezzature devono essere poste ad una distanza dal confine tale che eventuali nuove costruzioni sui fondi limitrofi non vengano a trovarsi ad una distanza inferiore a quella prevista dalle vigenti leggi. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art12-com4">
                    <num>
 
4.</num>
                    <corpo> La distanza tra due impianti di distribuzione di metano misurata lungo il percorso veicolare più breve, non potrà essere inferiore ai 15 Km. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art12-com5">
                    <num>
 
5.</num>
                    <corpo> Il trasferimento degli impianti di metano è consentito solo se avviene all'interno della stessa area di utenza di cui all'allegato B e nel rispetto della distanza di cui al comma precedente, e sempre che la nuova posizione prescelta non ricada su una strada di minore importanza. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art12-com6">
                    <num>
 
6.</num>
                    <corpo> Le concessioni per impianti di solo metano rilasciate ai sensi del presente articolo non possono essere utilizzate per la richiesta di nuove concessioni né per il potenziamento di altri impianti. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art12-com7">
                    <num>
 
7.</num>
                    <corpo> Gli impianti di solo metano non possono essere potenziati mediante l'aggiunta di altri prodotti. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art13">
                <num>ART. 13</num>
                <rubrica>: PROCEDURA PER IL RILASCIO DELLE CONCESSIONI PER GLI IMPIANTI DI DISTRIBUZIONE DI G.P.L. E DI METANO 
 </rubrica>
                <comma id="art13-com1">
                    <num>
1.</num>

                    <corpo><?error Marker Warning 108?> La domanda intesa ad ottenere la concessione per impianti di G.P.L. o di Metano o l'autorizzazione per il potenziamento degli impianti esistenti con il G.P.L. o il Metano deve essere presentata in quattro copie alla Regione Molise - Assessorato al Commercio, entro il termine di sei mesi dalla data di promulgazione della presente legge e deve indicare: 
 
- le generalità ed il domicilio del richiedente; 
 
- documentazione necessaria per l'accertamento della capacità tecnica - organizzativa ed economico - finanziaria del richiedente di cui all'<rif
                            xlink:href="#art8">art. 8</rif> della presente legge; 
 
- la località in cui il richiedente intende installare l'impianto, con l'indicazione del tipo di strada prospiciente l'impianto e della chilometrica progressiva; 
 
- il numero degli erogatori che si intendono installare nell'impianto; 
 
- il tipo degli erogatori da installare, specificando i relativi estremi di approvazione del Ministero dell'Interno e dell'Ufficio di Verifica Metrica; 
 
- la capacità, in metri cubi, del serbatoio o dei serbatoi cui sono collegati i singoli erogatori. 
 
2 . Alla domanda devono essere uniti: 
 
- la planimetria della zona in scala adeguata, con l'indicazione del punto prescelto per l'ubicazione dell'impianto, della posizione degli altri impianti di G.P.L. o di Metano esistenti nel raggio di almeno 20Km. e della distanza dalla posizione di più probabile localizzazione indicata negli allegati A e B; 
 
- elaborati grafici dai quali risulti la disposizione planimetrica dell'impianto e delle attrezzature. 
 
3. La concessione per gli impianti di distribuzione di solo G.P.L. e di solo Metano può essere assentita solo a coloro che abbiano la capacità tecnico - organizzativa ed economico - finanziaria di cui al <rif
                            xlink:href="#art8">precedente articolo 8</rif>. 
 
4. il Settore regionale competente, entro novanta giorni dal termine di presentazione delle domande indicato al <rif
                            xlink:href="#art13-com1">primo comma</rif> del presente articolo, procede ad un esame preliminare delle domande pervenute, respingendo quelle che prevedono la realizzazione degli impianti in un'area già provvista e quelle che risultano prive delle indicazioni relative alle generalità ed al domicilio del richiedente e/o alla ubicazione dell'impianto. 
 
5. I richiedenti che non hanno fornito tutte le indicazioni relative alla costituzione dell'impianto e/o che non abbiano prodotto tutta la documentazione prevista dal presente articolo, vengono invitati a completare la documentazione stessa entro il termine perentorio di sessanta giorni. 
 
6. Le istanze che non sono state completate nel modo e nel termine di cui al comma precedente sono respinte e per ciascuna area di utenza, la Giunta regionale approva una graduatoria delle rimanenti istanze. 
 
7. La graduatoria di cui al comma precedente sarà formata elencando le istanze secondo l'ordine di importanza delle strade sulle quali è prevista la realizzazione dell'impianto. In caso di più domande che prevedono la realizzazione dell'impianto su strade aventi la stessa importanza, sarà data la priorità a quella relativa all'impianto che dista meno dal punto più vicino del tratto di strada indicato come posizione ideale nell'allegato &lt;&lt;A&gt;&gt; o dalla posizione indicata nell'allegato &lt;&lt;B&gt;&gt;. Nel caso di ulteriore parità sarà data la precedenza cronologica. 
 
8. Si procederà quindi alla istruttoria delle prime istanze di ciascuna graduatoria. 
 
9. Completata l'istruttoria, il Presidente della Giunta Regionale rilasciata la concessione o l'autorizzazione per il potenziamento. 
 
10. Le istanze presentate prima dell'entrata in vigore della presente legge e quelle che non saranno presentate nei termini indicati al <rif
                            xlink:href="#art13-com1">precedente comma 1</rif> non vengono prese in considerazione. 
 
11. Le doamnde che non possono essere accolte vengono respinte ed in tal caso si procederà alla istruttoria delle pratiche che seguono nella graduatoria. 
 
12. La concessione per la realizzazione di impianti di solo G.P.L. o Metano e le autorizzazioni per il potenziamento degli impianti esistenti mediante l'aggiunta di G.P.L. o Metano in quelle aree di utenza che rimarranno sprovviste in seguito all'applicazione dei criteri contenuti nel presente articolo sarà rilasciata, sempre nel limite di una concessione o autorizzazione per ciascuna area di utenza al primo che ne faccia richiesta nei modi indicati nei commi precedenti e sia in possesso dei requisiti previsti dal <rif xlink:href="#art8">precedente art.8</rif>. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art14">
                <num>ART. 14</num>
                <rubrica>: TRASFERIMENTO DELLA TITOLARITÀ 
 </rubrica>
                <comma id="art14-com1">
                    <num>
1.</num>

                    <corpo> Per ottenere l'autorizzazione al trasferimento della concessione in caso di trasferimento della proprietà dei relativi impianti, a norma dell'<rif
                            xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legge:1970-10-26;745#art16-com10">art. 16, decimo comma del decreto legge 26 ottobre 1970, n. 745</rif>, convertito, con modificazioni, in <rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1970-12-12;1034">legge 12 dicembre 1970, n. 1034</rif>, il proprietario deve presentare domanda alla Regione Molise - Assessorato al Commercio ovvero al Ministero per l'Industria, il Commercio e l'Artigianato qualora la voltura riguardi tutti gli impianti della ditta o società richiedente e questi siano ubicati in due o più regioni. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art14-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo> La domanda deve essere sottoscritta anche da colui a favore del quale è chiesto il trasferimento della concessione e deve indicare tutti gli elementi atti ad identificare l'impianto o gli impianti di cui trattasi. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art14-com3">
                    <num>
 
3.</num>

                    <corpo> Il trasferimento della concessione può essere autorizzato solo in favore di chi sia in possesso della capacità tecnico organizzativa ed economico - finanziaria di cui al <rif xlink:href="#art8">precedente articolo 8</rif>. 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
        </articolato>
        <formulafinale/>
        <conclusione/>
    </LeggeRegionale>
</NIR>
