<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE NIR SYSTEM "nircompleto.dtd">
<NIR tipo="originale" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
    <LeggeRegionale>
        <meta>
            <descrittori>
                <pubblicazione norm="20010630" num="14" tipo="BURM"/>
                <entratainvigore norm="20010715"/>
                <redazione id="red1" nome="" norm=""/>
                <urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:2001-06-16;14"/>
                <materie vocabolario="Regione Molise">
                    <materia valore="16.iniziativa popolare e referendum, diritti dei cittadini, dei consumatori e degli utenti"/>
                </materie>
            </descrittori>
        </meta><?error 16.Iniziativa popolare e referendum, diritti dei cittadini, dei consumatori e degli utenti 
 
Bollettino 
BOLLETTINO UFFICIALE DELLA REGIONE MOLISE  N. 14 del 30 giugno 2001 
 
Oggetto 
Categorie protette - Associazioni - Compiti 
 
Abrogazioni 
 
 
Modifiche 
 
 
?>
        <intestazione>
            <emanante>Regione Molise</emanante>
            <tipoDoc>Legge Regionale </tipoDoc>
            <dataDoc norm="20010616">16 giugno 2001</dataDoc>, n.<numDoc>14</numDoc>

            <titoloDoc>Compiti associativi di rappresentanza e tutela delle categorie protette. 
 
<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2001-06-16;14">Legge Regionale 16 giugno 2001, n.14</rif>. 
 
Compiti associativi di rappresentanza e tutela delle categorie protette. 
 
</titoloDoc>
        </intestazione>
        <formulainiziale>
            <h:p>Il Consiglio Regionale ha approvato; </h:p>
            <h:p>Il Commissario di Governo ha apposto il </h:p>
            <preambolo>
                <h:p>visto;</h:p>
                <h:p>IL PRESIDENTE 
della  
GIUNTA REGIONALE</h:p>
            </preambolo>
            <h:p>Promulga </h:p>
            <h:p>la seguente legge: </h:p>
        </formulainiziale>
        <articolato>
            <articolo id="art1">
                <num>Art.1 </num>
                <rubrica>
 
Finalità 
 </rubrica>
                <comma id="art1-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> In applicazione della normativa nazionale vigente in base alla quale è stabilito che: 
 
- l'Unione Nazionale Mutilati per il servizio (UNMS), 
 
- l'Associazione Nazionale Mutilati e Invalidi del lavoro (ANMIL); 
 
- l'Associazione Nazionale Mutilati ed Invalidi Civili (ANMIC); 
 
- l'Ente Nazionale Sordomuti (ENS); 
 
- l'Unione Italiana Ciechi (UIC); 
 
- l'Associazione Nazionale Privi della Vista e Ipovedenti (ANPVI), 
 
sussistono come persone giuridiche di diritto privato e precisamente come enti morali e viene ad esse attribuito l'esercizio della rappresentanza e tutela degli interessi morali ed economici delle rispettive di mutilati ed invalidi, la Regione Molise con la presente legge valorizza il ruolo delle stesse associazioni presso le amministrazioni regionali e locali nonchè presso gli organismi operanti in termini istituzionali che hanno per scopo l'educazione, il lavoro, la formazione professionale, i trasporti, l'assistenza sociale e sanitaria, il turismo, lo sport e quanto possa essere ritenuto di valenza primaria per l'integrazione sociale e per l'elevazione sociale e l'elevazione morale dei soggetti disabili totali o parziali, ivi comprese le implicazioni connesse alla vita familiare e di relazione. 
 
2. L'esercizio di tutela e rappresentanza è riconosciuto altresè, agli organismi associativi che abbiano gli stessi scopi e finalità e siano in possesso del riconoscimento effettuato con Decreto del Presidente della Repubblica. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art2">
                <num>Art.2 </num>
                <rubrica>
 
Nomine 
 </rubrica>
                <comma id="art2-com1">
                    <num>
1.</num>

                    <corpo> Tutti gli Enti Strumentali della Regione nei quali sono operanti organismi consultivi, con l'entrata in vigore della presente legge, sono tenuti a richiedere, per le tematiche e le problematiche di competenza, alle rappresentanze regionali delle Associazioni di cui all'<rif xlink:href="#art1">art.1</rif> la nomina di un membro rappresentante. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art3">
                <num>Art.3 </num>
                <rubrica>
 
Convenzioni 
 </rubrica>
                <comma id="art3-com1">
                    <num>
1.</num>

                    <corpo> Gli Enti Strumentali della Regione possono stipulare apposite convenzioni con le Associazioni di cui all'<rif xlink:href="#art1">art.1</rif> per delegare ad esse lo svolgimento di compiti e funzioni che la legge non attribuisce ad in via esclusiva alla pubblica amministrazione. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art4">
                <num>Art.4 </num>
                <rubrica>
 
Dichiarazioni d'urgenza 
 </rubrica>
                <comma id="art4-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> La presente legge è dichiarata urgente ed entra in vigore il giorno successivo a quello della sua pubblicazione sul Bollettino Ufficiale della Regione Molise. 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
        </articolato>
        <formulafinale/>
        <conclusione>
            <dataeluogo codice="00100" norm="">La presente legge sarè pubblicata nel Bollettino Ufficiale della Regione.  
 
è fatto obbligo a chiunque spetti di osservarla e farla osservare come legge della Regione Molise. 
 
Data a Campobasso, addè 16 giugno 2001 
 
</dataeluogo>
            <firma tipo="sottoscrizione">IL PRESIDENTE 
 
DI STASI 

</firma>
        </conclusione>
    </LeggeRegionale>
</NIR>
