<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE NIR SYSTEM "nirflessibile.dtd">
<NIR tipo="originale" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
    <LeggeRegionale>
        <meta>
            <descrittori>
                <pubblicazione norm="20051010" num="29" tipo="BURM"/>
                <entratainvigore norm="20051025"/>
                <redazione id="red1" nome="" norm=""/>
                <urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:2005-10-10;31"/>
                <materie vocabolario="Regione Molise">
                    <materia valore="13.formazione professionale, istruzione, assistenza scolastica, edilizia scolastica, universit&amp;#xe0;"/>
                </materie>
            </descrittori>
        </meta><?error 13.Formazione professionale, istruzione, assistenza scolastica, edilizia scolastica, universit&#xE0; 
 
Bollettino 
BOLLETTINO UFFICIALE DELLA REGIONE MOLISE - N. 29 del 10 ottobre 2005 
 
Oggetto 
Diritto allo studio - Scuole dell'infanzia non statali - Scuole primarie non statali e paritarie - Contributi. 
 
Abrogazioni 
 
 
Modifiche 
 
 
?>
        <intestazione>
            <emanante>Regione Molise</emanante>
            <tipoDoc>LEGGE REGIONALE </tipoDoc>
            <dataDoc norm="20051010">10 ottobre 2005</dataDoc>, n. <numDoc>31</numDoc>. 
 
<titoloDoc>Interventi per il diritto allo studio nelle scuole dell'infanzia non statali nelle scuole primarie non statali e paritarie. 
 
</titoloDoc>
        </intestazione>
        <formulainiziale/>
        <articolato>
            <articolo id="art1">
                <num>Art. 1 </num>
                <rubrica>
 
(Finalitè) 
 </rubrica>
                <comma id="art1-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> La Regione al fine di garantire il diritto allo studio nel rispetto del pluralismo culturale ed eliminare condizioni di svantaggio sociale e culturale specie nelle aree interne e disagiate, in particolare ove manchi il servizio pubblico statale, sostiene la frequenza della scuola dell'infanzia con l'erogazione di contributi per il funzionamento delle scuole dell'infanzia non statali finalizzati ad assicurare agli alunni paritè di trattamento rispetto agli alunni delle analoghe scuole statali. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art1-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo> La Regione Molise, al fine di garantire il diritto alla libertè di scelta in campo educativo e scolastico da parte delle famiglie, sostiene la frequenza di scuole non statali primarie con l'erogazione di contributi per il funzionamento delle scuole primarie paritarie. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art1-com3">
                    <num>
 
3.</num>
                    <corpo> Gli Enti gestori delle scuole di cui al <rif xlink:href="#art1-com1">comma 1</rif> non devono avere fini di lucro e devono iscrivere e concedere la gratuitè del servizio ad alunni in particolari condizioni di disagio psico-fisico e/o economico. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art2">
                <num>Art. 2 </num>
                <rubrica>
 
(Interventi) 
 </rubrica>
                <comma id="art2-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> La Regione Molise, per garantire l'accoglienza nella scuola dell'infanzia a tutti i bambini aventi diritto di frequentarla, senza differenza di sesso, razza, religione e per favorire in particolare l'inserimento di bambini con deficit o in situazioni di svantaggio culturale, attribuisce ai Comuni contributi da erogare alle scuole dell'infanzia non statali (comunali, paritarie e/o vigilate) senza fini di lucro che ne facciano richiesta. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art2-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo> La Regione Molise, per garantire la libertè di scelta nel campo educativo e scolastico attraverso la possibilitè di frequenza delle scuole primarie paritarie, attribuisce ai Comuni contributi da erogare alle scuole primarie paritarie senza fini di lucro che ne facciano richiesta. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art2-com3">
                    <num>
 
3.</num>
                    <alinea> Fra i richiedenti, lo stanziamento viene cosè ripartito: 
 
</alinea>
                    <el id="art2-com3-leta">
                        <num>a)</num>
                        <corpo> il 50% da dividere fra tutte le scuole che ne hanno fatto richiesta;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art2-com3-letb">
                        <num> 
 
b)</num>
                        <corpo> il 20% come addizionale, da dividere tra le scuole, per ogni sezione in più oltre la prima;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art2-com3-letc">
                        <num> 
 
c)</num>
                        <corpo> il 5% come addizionale, alle scuole paritarie;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art2-com3-letd">
                        <num> 
 
d)</num>
                        <corpo> il 15% tra le scuole, con unica sezione, presenti in Comuni in cui non esiste una scuola dell'infanzia statale;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art2-com3-lete">
                        <num> 
 
e)</num>

                        <corpo> il 5% da destinare, su richiesta documentata, alle scuole che accolgono alunni portatori di handicap e che garantiranno la presenza di personale specializzato. Le somme erogate concorreranno fino a un massimo delle spese sostenute per il suddetto personale. Se vi saranno limitate richieste o non vi saranno richieste finalizzate a tale scopo, le somme residue andranno ad incrementare quelle indicate alla <rif xlink:href="#art2-com3-letb">precedente lettera b)</rif>;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art2-com3-letf">
                        <num> 
 
f)</num>
                        <corpo> il 5% per attivitè promozionali, di coordinamento e di supporto giuridico, amministrativo, legale, fiscale, previdenziale e pedagogico esercitate a favore delle scuole dell'infanzia non statali e delle scuole primarie paritarie dalle Associazioni che le affiliano, nel rispetto delle proporzioni relative a-gli ordini di scuola rappresentati. </corpo>
                    </el>
                </comma>
                <comma id="art2-com4">
                    <num>
 
4.</num>
                    <corpo> La Giunta regionale è autorizzata a concedere ai soggetti di cui al comma 3, lettera D, contributi pari al 5% della somma totale finanziata, per spese organizzative e di gestione opportunamente rendicontate, anticipando il 50% della somma all'atto della programmazione delle attivitè. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art2-com5">
                    <num>
 
5.</num>
                    <alinea> Il contributo regionale è subordinato alle seguenti condizioni: 
 
</alinea>
                    <el id="art2-com5-leta">
                        <num>a)</num>

                        <corpo> durata di funzionamento della scuola, per l'anno scolastico, non inferiore a quella della scuola statale, il calendario annuale e l'orario di funzionamento della scuola dovranno essere resi noti all'inizio di ogni anno scolastico. 
 
b) la permanenza, per le scuole primarie, della qualifica di scuola paritaria; 
 
c) osservanza della normativa prevista dalla <rif
                                xlink:href="urn:nir:stato:legge:2003-03-28;53">legge 28 marzo 2003, n. 53</rif>, concernente la "Delega al Governo per la definizione delle norme generali sul-l'istruzione e dei livelli essenziali delle prestazioni in materia di istruzione e formazione professionale" e del <rif xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legislativo:2004-02-19;59">decreto legislativo 19 febbraio 2004, n. 59</rif>; 
 
d) costituzione e attivitè regolare di organi collegiali per la partecipazione della famiglia alla gestione organizzativa e pedagogica della scuola con la presenza delle varie componenti scolastiche ed istituzionali, con l'eccezione delle scuole formate da meno di 3 sezioni; 
 
e) utilizzazione del personale insegnante ed ausiliario in possesso del titolo di studio corrispondente all'incarico richiesto, come previsto dalla normativa vigente; 
 
f) assunzione del personale esterno rispettando le condizioni e le norme stabilite dal contratto nazionale di lavoro stipulato tra i Sindacati scuola e le organizzazioni dei datori di lavoro e degli Enti Gestori; 
 
g) rispetto delle normative vigenti in materia per quanto riguarda la sicurezza, l'igienicitè e l'accessibilitè degli edifici scolastici; 
 
h) assicurazione, laddove opera un servizio mensa, della piena osservanza delle norme sanitarie; 
 
i) presentazione del rendiconto relativo all'utilizzazione delle somme ricevute dalla Regione l'anno precedente. 
 
</corpo><?error Marker Warning 102 (last lettera:1 next:3)?>
                    </el>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art3">
                <num>Art. 3 </num>
                <rubrica>
 
(Modalitè di applicazione) 
 </rubrica>
                <comma id="art3-com1">
                    <num>
1.</num>

                    <alinea> Gli interessati, entro il 30 settembre, devono far pervenire al Comune in cui ha sede la scuola la domanda di contributi corredata dei documenti e certificazioni, di cui al presente articolo, ai sensi del <rif xlink:href="urn:nir:presidente.repubblica:decreto:2000-12-28;445">D.P.R. 28 dicembre 2000, n. 445</rif>: 
 
</alinea>
                    <el id="art3-com1-leta">
                        <num>a)</num>
                        <corpo> l'atto costitutivo e lo statuto dell'Ente gestore;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art3-com1-letb">
                        <num> 
 
b)</num>
                        <corpo> la precisazione del numero delle sezioni istituite;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art3-com1-letc">
                        <num> 
 
c)</num>
                        <corpo> l'elenco nominativo degli alunni iscritti alla scuola con la relativa data di nascita;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art3-com1-letd">
                        <num> 
 
d)</num>
                        <corpo> il calendario annuale e l'orario di funzionamento della scuola;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art3-com1-lete">
                        <num> 
 
e)</num>
                        <corpo> la copia dell'autorizzazione del Dirigente scolastico al funzionamento della scuola dell'infanzia (se vigilata) e del Direttore generale dell'Ufficio scolastico regionale per il Molise (se dell'infanzia paritaria); o del Decreto del Ministero dell'Istruzione (se primaria paritaria);</corpo>
                    </el>
                    <el id="art3-com1-letf">
                        <num> 
 
f)</num>
                        <corpo> la copia delle nomine degli insegnanti in servizio;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art3-com1-letg">
                        <num> 
 
g)</num>
                        <corpo> il verbale di nomina degli organi collegiali della scuola, fatta eccezione per le scuole formate da meno di 3 sezioni. </corpo>
                    </el>
                </comma>
                <comma id="art3-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo> Gli Enti gestori inviano alla Regione copia della domanda di contributo unitamente all'elenco degli alunni della scuola. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art3-com3">
                    <num>
 
3.</num>
                    <corpo> Entro il 15 ottobre i Comuni inviano al competente Assessorato regionale le schede riepilogative con il numero degli alunni. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art3-com4">
                    <num>
 
4.</num>
                    <corpo> Ogni variazione che si verifichi durante l'anno scolastico in merito alla documentazione di cui al comma precedente, va tempestivamente comunicata al Comune. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art3-com5">
                    <num>
 
5.</num>
                    <corpo> Entro tre mesi dalla chiusura dell'anno scolastico gli Enti beneficiari sono tenuti a rendicontare al Comune l'impiego del contributo regionale dell'anno precedente. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art4">
                <num>Art. 4 </num>
                <rubrica>
 
(Erogazioni) 
 </rubrica>
                <comma id="art4-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <alinea> La Giunta regionale: 
 
</alinea>
                    <el id="art4-com1-leta">
                        <num>a)</num>

                        <corpo> entro 30 giorni dall'approvazione del bilancio annuale di previsione determina l'entitè del contributo pro-capite ai sensi dell'<rif xlink:href="#art2">articolo 2</rif> e l'attribuisce ai Comuni;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art4-com1-letb">
                        <num> 
 
b)</num>
                        <corpo> presenta annualmente al Consiglio regionale entro il 31 luglio una relazione contenente dati informativi, statistici e contabili sul funzionamento della scuola dell'infanzia non statale e della scuola primaria paritaria. </corpo>
                    </el>
                </comma>
                <comma id="art4-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <alinea> I Comuni: 
 
</alinea>
                    <el id="art4-com2-leta">
                        <num>a)</num>
                        <corpo> erogano il contributo agli enti interessati entro 15 giorni dall'accreditamento delle somme da parte della Regione;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art4-com2-letb">
                        <num> 
 
b)</num>
                        <corpo> predispongono una scheda conoscitiva per raccogliere dati informativi, statistici e contabili sul funzionamento delle scuole dell'infanzia non statali e delle scuole primarie paritarie. 
 
</corpo>
                    </el>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art5">
                <num>Art. 5 </num>
                <comma id="art5-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> La Regione Molise promuove forme di collaborazione tra le scuole paritarie e/o vigilate (dell'infanzia e primarie), gli Enti Locali e le Aziende Sanitarie Locali. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art5-com2">
                    <num>
 
2.</num>

                    <corpo> Le condizioni e le modalitè di collaborazione di cui al <rif xlink:href="#art5-com1">comma 1</rif> sono stabilite con regolamento regionale da emanarsi entro 120 giorni dall'entrata in vigore della presente legge. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art6">
                <num>Art. 6 </num>
                <rubrica>
 
(Disposizioni finanziarie) 
 </rubrica>
                <comma id="art6-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> Agli oneri derivanti dall'applicazione della presente legge si fa fronte per l'esercizio finanziario 2005 con i fondi stanziati nella U.P.B. n. 304, capitolo 12705, avente la seguente denominazione: "Interventi per il diritto allo studio nelle Scuole dell'Infanzia non statali e nelle Scuole primarie e paritarie". </corpo>
                </comma>
                <comma id="art6-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo> Per gli esercizi successivi si provvede con le leggi regionali approvative dei rispettivi bilanci. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art7">
                <num>Art. 7 </num>
                <rubrica>
 
(Abrogazioni) 
 </rubrica>
                <comma id="art7-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo>
                        <mod id="art7-com1-mod1"> è abrogata la <rif
                                xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1997-11-21;27">legge regionale 21 novembre 1997, n. 27</rif> ad oggetto: "<virgolette
                                id="art7-com1-mod1-vir2" tipo="parola">Interventi per il diritto allo studio nelle scuole materne non statali</virgolette>", e sue successive modificazioni ed integrazioni. 
 
</mod>
                    </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art8">
                <num>Art. 8 </num>
                <comma id="art8-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> La presente legge entra in vigore il giorno successivo a quello della sua pubblicazione nel Bollettino Ufficiale della Regione Molise. 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
        </articolato>
        <formulafinale/>
        <conclusione/><?error La presente legge sar&#xE0; pubblicata nel Bollettino Ufficiale della Regione. &#xC8; fatto obbligo a chiunque spetti di osservarla e farla osservare come legge della Regione Molise. 

?>
    </LeggeRegionale>
</NIR>
