<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE NIR SYSTEM "nirflessibile.dtd">
<NIR tipo="originale" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
    <LeggeRegionale>
        <meta>
            <descrittori>
                <pubblicazione norm="20051116" num="33" tipo="BURM"/>
                <entratainvigore norm="20051201"/>
                <redazione id="red1" nome="" norm=""/>
                <urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:2005-11-11;41"/>
                <materie vocabolario="Regione Molise">
                    <materia valore="18.lavoro, cooperazione, politiche dell'occupazione e previdenza complementare e integrativa"/>
                </materie>
            </descrittori>
        </meta><?error 18.Lavoro, cooperazione, politiche dell'occupazione e previdenza complementare e integrativa 
 
Bollettino 
BOLLETTINO UFFICIALE DELLA REGIONE MOLISE - N. 33 del 16 novembre 2005 
 
Oggetto 
Cooperazione - Promozione e sviluppo - Incentivi e contributi - Disciplina 
 
Abrogazioni 
Abrogata intera legge dalla legge n. 16/2009 art. 21 
 
Modifiche 
 
 
?>
        <intestazione>
            <emanante>Regione Molise</emanante>
            <tipoDoc>LEGGE REGIONALE </tipoDoc>
            <dataDoc norm="20051111">11 novembre 2005</dataDoc>, n. <numDoc>41</numDoc>. 
 
<titoloDoc>Nuova disciplina a favore della cooperazione. 
 
</titoloDoc>
        </intestazione>
        <formulainiziale/>
        <articolato>
            <articolo id="art1">
                <num/>
                <comma id="art1-com1">
                    <num/>
                    <corpo>abrogata intera legge dalla legge n. 16/2009 art. 21</corpo>
                </comma>
            </articolo>
        </articolato>
        <formulafinale/>
        <conclusione>
            <dataeluogo codice="00100"
                    norm="">2.  Nelle more dell'adozione del piano triennale per la cooperazione, la Giunta regionale, sentita la Commissione consiliare competente, provvede, entro 90 giorni dall'entrata in vigore della presente legge, oltre che alla individuazione degli obiettivi strategici che la Regione intende perseguire e delle relative risorse, alla determinazione degli interventi attraverso un piano annuale che specifichi quanto previsto dall'articolo 8, com-ma 2. 
 
Art. 20 
 
Disposizioni finali 
 
1.  L'albo regionale delle societè cooperative e loro consorzi di cui all'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1995-02-13#art18">articolo 18 della legge regionale 13 febbraio 1995</rif>, </dataeluogo>
        </conclusione><?error n. 6, conserva la sua validit&#xE0; e viene integrato con l'albo istituito con la presente legge. 
 
2.  Per la sezione dell'albo relativa alle cooperative sociali di cui alla legge n. 381/1991, la materia &#xE8; disciplina-ta con legge regionale 22 marzo 2000, n. 17. 
 
Art. 21 
 
Disposizioni abrogative 
 
1.  La legge regionale 13 febbraio 1995, n. 6, &#xE8; abrogata, fatta eccezione per l'articolo 17. 
 
2.  I benefici concessi e gli impegni assunti ai sensi della legge regionale di cui al comma 1 sono mantenuti e liquidati con le modalit&#xE0; di cui alla legge medesima. 
 
Art. 22 
 
Disposizioni finanziarie 
 
1.  Agli oneri derivanti dall'attuazione della presente legge si fa fronte, per l'esercizio finanziario 2005, mediante l'impiego delle somme che si rendono disponibili, in conseguenza dell'abrogazione delle disposizioni di cui alla legge regionale 13 febbraio 1995, n. 6, nella U.P.B. n. 295. 
 
2.  Relativamente agli oneri per gli esercizi finanziari 2006 e successivi si provvede con le rispettive leggi di approvazione di bilancio. 
 
Art. 23 
 
Sospensione dell'efficacia 
 
1.  L'efficacia delle disposizioni della presente legge concernenti regimi di aiuti &#xE8; sospesa sino alla pubblica-zione nel Bollettino Ufficiale della Regione del comunicato annunciante l'esito positivo del procedimento di notifica alla Commissione europea. 
 
2. Negli stessi termini di cui al comma 1 &#xE8; sospesa l'efficacia degli atti attuativi della presente legge contenenti regimi di aiuti. 
 
  La presente legge sar&#xE0; pubblicata nel Bollettino Ufficiale della Regione. &#xC8; fatto obbligo a chiunque spetti di osservarla e farla osservare come legge della Regione Molise. 

?>
    </LeggeRegionale>
</NIR>
