<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE NIR SYSTEM "nirflessibile.dtd">
<NIR tipo="originale" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
    <LeggeRegionale>
        <meta>
            <descrittori>
                <pubblicazione norm="20050516" num="10" tipo="BURM"/>
                <entratainvigore norm="20050531"/>
                <redazione id="red1" nome="" norm=""/>
                <urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:2005-05-05;14"/>
                <materie vocabolario="Regione Molise">
                    <materia valore="03.assistenza abitativa"/>
                </materie>
            </descrittori><ciclodivita><eventi><evento data="20100210" fonte="rp1" id="t1" tipo="modifica"/></eventi><relazioni><passiva id="rp1" xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2010;03" xlink:type="simple"/></relazioni></ciclodivita>
        </meta><?error 03.Assistenza abitativa 
 
Bollettino 
BOLLETTINO UFFICIALE DELLA REGIONE MOLISE - N. 10 del 16 maggio 2005 
 
Oggetto 
Alloggi di edilizia residenziale pubblica - Alienazione - Disciplina 
 
Abrogazioni 
 
 
Modifiche 
Modificato art. 8 dalla legge n. 3/2010 art. 20, comma 9 
 
?>
        <intestazione>
            <emanante>Regione Molise</emanante>
            <tipoDoc>LEGGE REGIONALE </tipoDoc>
            <dataDoc norm="20050505">5 maggio 2005</dataDoc>, n. <numDoc>14</numDoc>. 
 
<titoloDoc>Norme in materia di alienazione degli alloggi di edilizia residenziale pubblica. 
 
</titoloDoc>
        </intestazione>
        <formulainiziale/>
        <articolato>
            <articolo id="art1">
                <num>Art. 1 </num>
                <rubrica>
 
Oggetto 
 </rubrica>
                <comma id="art1-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> La presente legge disciplina la cessione in proprietè degli alloggi di edilizia residenziale pubblica. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art2">
                <num>Art. 2 </num>
                <rubrica>
 
Ambito di applicazione 
 </rubrica>
                <comma id="art2-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> Sono alloggi di edilizia residenziale pubblica, soggetti alle norme della presente legge, quelli acquistati, realizzati o recuperati dagli Enti pubblici territoriali, dagli Istituti Autonomi Case Popolari o da altri organismi, comunque denominati, operanti nella regione, per le finalità proprie dell'edilizia residenziale pubblica, a totale carico, con il concorso o il contributo dello Stato o della Regione o di Enti pubblici territoriali. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art2-com2">
                    <num>
 
2.</num>

                    <corpo> Le disposizioni della presente legge si applicano altresè agli alloggi trasferiti agli Enti territoriali o agli Istituti Autonomi Case Popolari ai sensi dell'<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:2000-12-23;388#art46">articolo 46 della legge 23 dicembre 2000, n. 388</rif>. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art2-com3">
                    <num>
 
3.</num>
                    <corpo> Sono soggette ad alienazione anche le superfici non residenziali ricomprese o non in edifici destinati all'edilizia residenziale pubblica purchè realizzate con i fondi dell'edilizia residenziale pubblica, nonchè le aree di pertinenza. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art2-com4">
                    <num>
 
4.</num>
                    <corpo> Sono esclusi dall'applicazione della presente legge gli alloggi di edilizia agevolata e convenzionata che non siano stati realizzati, acquistati o recuperati dagli Istituti Autonomi Case Popolari o da Enti pubblici territoriali. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art3">
                <num>Art. 3 </num>
                <rubrica>
 
Piani di vendita 
 </rubrica>
                <comma id="art3-com1">
                    <num>
1.</num>

                    <corpo> La Giunta regionale, d'intesa con la competente commissione consiliare, formula piani di vendita, per ambiti provinciali, su proposta dei soggetti di cui all'<rif xlink:href="#art2">articolo 2</rif>. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art3-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo> In fase di prima applicazione le proposte devono pervenire alla Regione entro centoventi giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art3-com3">
                    <num>
 
3.</num>
                    <corpo> Le successive proposte devono pervenire alla Regione entro il 30 settembre di ogni anno. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art4">
                <num>Art. 4 </num>
                <rubrica>
 
Impiego delle risorse 
 </rubrica>
                <comma id="art4-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> L'alienazione degli alloggi di edilizia residenziale pubblica, delle superfici non residenziali e delle aree di pertinenza è consentita esclusivamente per la realizzazione di programmi regionali finalizzati allo sviluppo del settore dell'edilizia residenziale pubblica sovvenzionata. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art4-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo> I programmi possono prevedere le tipologie di intervento relative ad acquisto, acquisto e recupero, recupero, nuove costruzioni, programmi di recupero urbano, piani integrati di intervento, eliminazione di baracche o di locali occupati in via provvisoria, acquisto e urbanizzazione di aree di edilizia residenziale pubblica, recupero e costruzione di alloggi per lavoratori dipendenti, adeguamento di impianti, alloggi per studenti universitari, eliminazione di barriere architettoniche, eventuali altre tipologie anche per particolari categorie sociali da individuare di volta in volta. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art5">
                <num>Art. 5 </num>
                <rubrica>
 
Requisiti per l'acquisto 
 </rubrica>
                <comma id="art5-com1">
                    <num>
1.</num>

                    <corpo> Hanno titolo all'acquisto degli alloggi di edilizia residenziale pubblica gli assegnatari o i loro familiari conviventi aventi i requisiti per la permanenza richiesti dalla <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1998-08-04;12">legge regionale 4 agosto 1998, n. 12</rif> e successive modificazioni, i quali non siano in mora con il pagamento dei canoni e delle spese all'atto dell'acquisto. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art5-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo> In caso di acquisto da parte dei familiari conviventi è fatto salvo il diritto di abitazione in favore dell'assegnatario. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art5-com3">
                    <num>
 
3.</num>

                    <corpo> Gli assegnatari, o i loro familiari conviventi, se titolari di reddito familiare complessivo inferiore al limite fissato dalla <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1998-08-04;12">legge regionale 4 agosto 1998, n. 12</rif> e successive modificazioni per la permanenza, qualora non intendano acquistare l'alloggio condotto a titolo di locazione, rimangono assegnatari del medesimo alloggio, che non puè essere alienato a terzi. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art6">
                <num>Art. 6 </num>
                <rubrica>
 
Vendita degli alloggi occupati senza titolo o liberi 
 </rubrica>
                <comma id="art6-com1">
                    <num>
1.</num>

                    <corpo> In sede di prima applicazione della presente legge e comunque entro un anno dalla sua entrata in vigore i soggetti di cui all'<rif
                            xlink:href="#art5">articolo 5</rif> che hanno perso i requisiti per la permanenza da non più di 5 anni, di cui alla <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1998-08-04;12">legge regionale 4 agosto 1998, n. 12</rif>, e successive modificazioni per la permanenza possono acquistare gli alloggi purchè occupati da almeno 10 anni. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art6-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo> Nel medesimo termine di cui al <rif
                            xlink:href="#art6-com1">comma 1</rif> possono essere ceduti gli alloggi occupati senza titolo, previa regolarizzazione del contratto di locazione, purchè gli occupanti abbiano i requisiti per l'accesso ai sensi dell'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1998-08-04;12#art2">articolo 2 della legge regionale 4 agosto 1998, n. 12</rif> e successive modificazioni e l'occupazione duri da almeno due anni dall'entrata in vigore della presente legge. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art6-com3">
                    <num>
 
3.</num>
                    <corpo> Trascorso il termine di cui al <rif
                            xlink:href="#art6-com1">comma 1</rif>, gli alloggi possono essere venduti a terzi purchè in possesso dei requisiti di accesso e permanenza previsti dalla <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1998-08-04;12">legge regionale 4 agosto 1998, n. 12</rif> e successive modificazioni con precedenza per i terzi che sono già inseriti utilmente nelle graduatorie. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art6-com4">
                    <num>
 
4.</num>

                    <corpo> Nel caso di vendita a terzi è da escludere la rateizzazione di cui all'<rif xlink:href="#art9">articolo 9</rif>. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art6-com5">
                    <num>
 
5.</num>

                    <corpo> Ai fini della cessione a terzi il prezzo determinato ai sensi dell'<rif xlink:href="#art8">articolo 8</rif> costituisce il limite minimo al quale è consentita l'alienazione del bene. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art6-com6">
                    <num>
 
6.</num>
                    <corpo> Ai fini della cessione a terzi per gli alloggi che allo stato risultino liberi si applicano i commi 3, 4 e 5 del presente articolo. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art7">
                <num>Art. 7 </num>
                <rubrica>
 
Procedure 
 </rubrica>
                <comma id="art7-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> Gli Enti e gli organismi di cui all'<rif xlink:href="#art2">articolo 2</rif> adottano le opportune misure di pubblicitè e disciplinano le modalitè di presentazione delle domande di acquisto. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art8">
                <num>Art. 8 </num>
                <rubrica>
 
Determinazione del prezzo di vendita 
 </rubrica>
                <comma id="art8-com1">
                    <num>
1.</num>

                    <corpo> Gli alloggi sono alienabili, purchè siano stati costruiti da almeno cinque anni, al prezzo di mercato sulla base di apposita stima e parere dell'Agenzia del Territorio e, ove necessario, attraverso la revisione delle rendite catastali; i relativi oneri sono a carico dell'acquirente. I soggetti di cui all'<rif xlink:href="#art2">articolo 2</rif> stipulano apposite convenzioni con l'Agenzia del Territorio. Per data di costruzione si intende quella del rilascio del certificato di abitabilitè o agibilitè. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art8-com2">
                    <num>
 
2.</num>

                    <corpo> Nel caso in cui, successivamente alla determinazione del prezzo, sono stati effettuati interventi di manutenzione straordinaria, di restauro e risanamento conservativo o di ristrutturazione, di cui alle lettere b), c) e d) del <rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1978-08-05;457#art31-com1">primo comma dell'art. 31 della legge 5 agosto 1978, n. 457</rif>, sugli edifici inseriti nei piani di vendita, il prezzo, determinato ai sensi del comma precedente, è aumentato del costo sostenuto per tali interventi. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art9">
                <num>Art. 9 </num>
                <rubrica>
 
Modalitè di pagamento 
 </rubrica>
                <comma id="art9-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <alinea> Le alienazioni possono essere effettuate con trasferimento immediato della proprietè dell'alloggio mediante le seguenti modalitè: 
 
</alinea>
                    <el id="art9-com1-leta">
                        <num>a)</num>
                        <corpo> pagamento in unica soluzione, con una riduzione pari al 10 per cento del prezzo di cessione;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art9-com1-letb">
                        <num> 
 
b)</num>
                        <corpo> pagamento immediato di una quota non inferiore al 30 per cento del prezzo di cessione, con dilazione del pagamento della parte rimanente in non più di dieci anni, ad un interesse pari al tasso legale, previa iscrizione ipotecaria a garanzia della parte del prezzo dilazionato. 
 
</corpo>
                    </el>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art10">
                <num>Art. 10 </num>
                <rubrica>
 
Gestione e reimpiego dei proventi 
 </rubrica>
                <comma id="art10-com1">
                    <num>
1.</num>

                    <corpo> I proventi delle alienazioni degli alloggi e di quelle di cui all'<rif xlink:href="#art11">articolo 11</rif> restano nella disponibilitè degli Enti proponenti, sono versati su apposito conto corrente aperto dall'Istituto Autonomo Case Popolari competente per territorio e contabilizzati in una gestione speciale. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art10-com2">
                    <num>
 
2.</num>

                    <corpo> I ricavi delle vendite confluenti nella gestione speciale sono vincolati alla realizzazione di programmi di edilizia residenziale pubblica e sono assoggettati al principio di unitarietè della programmazione ed impiego delle risorse del settore in conformitè all'<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1971-10-22;865#art1">articolo 1 della legge 22 ottobre 1971, n. 865</rif>. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art10-com3">
                    <num>
 
3.</num>
                    <corpo> La Giunta regionale puè autorizzare gli Istituti Autonomi Case Popolari ad utilizzare i proventi delle vendite ed eventualmente altri fondi messi a disposizione dall'organo esecutivo regionale al fine di realizzare, anche mediante l'utilizzazione di risorse private, interventi di edilizia residenziale pubblica alla stessa stregua degli operatori privati. A tal fine gli Istituti approvano apposito regolamento che disciplini il concorso dei privati cittadini e l'assegnazione in proprietè delle abitazioni agli stessi. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art10-com4">
                    <num>
 
4.</num>
                    <corpo> Su proposta dell'Istituto Autonomo Case Popolari competente per territorio la Regione, attraverso l'organo esecutivo, provvede alla programmazione e al reimpiego delle risorse sul territorio. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art11">
                <num>Art. 11 </num>
                <rubrica>
 
Alienazione delle unitè non abitative e delle aree pertinenziali 
 </rubrica>
                <comma id="art11-com1">
                    <num>
1.</num>

                    <corpo> Le unitè immobiliari ad uso non abitativo di cui al <rif
                            xlink:href="#art2-com3">comma 3 dell'articolo 2</rif> e le aree di pertinenza sono alienabili al prezzo di mercato sulla base di apposita stima e parere dell'Agenzia del Territorio e, ove necessario, attraverso la revisione delle rendite catastali; i relativi oneri sono a carico dell'acquirente. I soggetti di cui all'<rif xlink:href="#art2">articolo 2</rif> stipulano apposite convenzioni con l'Agenzia del Territorio. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art11-com2">
                    <num>
 
2.</num>

                    <corpo> Il pagamento avviene in unica soluzione ove trattasi di superfici non residenziali non ricomprese in edifici destinati all'edilizia residenziale pubblica e relative aree di pertinenza. Per le superfici non residenziali ricomprese in edifici destinati all'edilizia residenziale pubblica e per le relative aree di pertinenza il pagamento avviene nella stessa forma di cui all'<rif xlink:href="#art9">articolo 9</rif>. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art12">
                <num>Art. 12 </num>
                <rubrica>
 
Vincolo di inalienabilitè 
 </rubrica>
                <comma id="art12-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> Gli alloggi e le unitè immobiliari acquistati ai sensi della presente legge, ad esclusione delle superfici non residenziali non ricomprese in edifici destinati all'edilizia residenziale pubblica e relative aree di pertinenza, non possono essere alienati per un periodo di cinque anni dalla data di registrazione del contratto di acquisto e comunque fino a quando non sia pagato interamente il prezzo. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art13">
                <num>Art. 13 </num>
                <rubrica>
 
Rinvio per le agevolazioni fiscali 
 </rubrica>
                <comma id="art13-com1">
                    <num>
1.</num>

                    <corpo> Alle operazioni di vendita degli alloggi si applicano le disposizioni di cui al <rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1993-12-24;560#art1-com22">comma 22 dell'articolo 1 della legge 24 dicembre 1993, n. 560</rif>. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art14">
                <num>Art. 14 </num>
                <rubrica>
 
Salvaguardia dei diritti pregressi 
 </rubrica>
                <comma id="art14-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> Sono fatti salvi i diritti all'acquisto di cui alle leggi vigenti maturati alla data di entrata in vigore della presente legge. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art15">
                <num>Art. 15 </num>
                <rubrica>
 
Direttive per l'attuazione 
 </rubrica>
                <comma id="art15-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> La Giunta Regionale puè emanare direttive di attuazione della presente legge. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art16">
                <num>Art. 16 </num>
                <rubrica>
 
Entrata in vigore 
 </rubrica>
                <comma id="art16-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> La presente legge entra in vigore il giorno successivo a quello della sua pubblicazione nel Bollettino Ufficiale della Regione. 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
        </articolato>
        <formulafinale/>
        <conclusione/><?error La presente legge sar&#xE0; pubblicata nel Bollettino Ufficiale della Regione. &#xC8; fatto obbligo a chiunque spetti di osservarla e farla osservare come legge della Regione Molise. 

?>
    </LeggeRegionale>
</NIR>
