<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE NIR SYSTEM "nircompleto.dtd">
<NIR tipo="originale" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
    <LeggeRegionale>
        <meta>
            <descrittori>
                <pubblicazione norm="19840916" num="19" tipo="BURM"/>
                <entratainvigore norm="19841001"/>
                <redazione id="red1" nome="" norm=""/>
                <urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:1984-09-05;24"/>
                <materie vocabolario="Regione Molise">
                    <materia valore="37.tutela della salute umana, animale e dell'ambiente, servizio sanitario, alimentazione"/>
                </materie>
            </descrittori>
        </meta><?error 37.Tutela della salute umana, animale e dell'ambiente, servizio sanitario, alimentazione 
 
Bollettino 
Bollettino Ufficiale n. 19 del 16/09/84 
 
Oggetto 
Unit&#xE0; Locali - Servizi veterinari - Organizzazione - Funzionamento - Disciplina - Modifiche 
 
Abrogazioni 
 
 
Modifiche 
 
 
?>
        <intestazione>
            <emanante>Regione Molise</emanante>
            <tipoDoc>Legge Regionale </tipoDoc>
            <dataDoc norm="19840905">5 Settembre 1984</dataDoc>, n. <numDoc>24</numDoc>
            <titoloDoc>Modifiche alla <rif
                    xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1981-01-12;4">legge regionale 12 gennaio 1981, n. 4</rif> recante norme sul: Riordino dei servizi veterinari nelle Unità Locali a norma dell'<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1978-12-23;833#art6">art. 6 della legge 23 dicembre 1978, n. 833</rif>
            </titoloDoc>
        </intestazione>
        <formulainiziale/>
        <articolato>
            <articolo id="art1">
                <num>Art. 1 </num>
                <rubrica>
 
L'<rif
                        xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1981-01-12;4#art3">art. 3 della legge regionale 12 gennaio 1981, n. 4</rif> è soppresso ed è sostituito dal seguente: 
 
&lt;&lt;Le attribuzioni del Servizio Veterinario dell'Unità Locale sono disciplinate dall'<rif
                        xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1980-05-16;15#art8">art. 8 della legge regionale 16 maggio 1980, n.15</rif>&gt;&gt;. 
 
Il Servizio Veterinario dell'Unità Locale si articola nei seguenti settori a ciascuno dei quali è preposto un dipendente di UL avente la posizione funzionale di Veterinario Dirigente; il Comitato di Gestione attribuisce ad uno dei veterinari dirigenti la responsabilità del servizio in base ai criteri contenuti nel <rif xlink:href="urn:nir:presidente.repubblica:decreto:1979-12-20;761">D.P.R. 20 dicembre 1979, n. 761</rif>: 
 
a) settore funzionale di sanità animale e igiene dell'allevamento e delle produzioni animali: 
 
- per la profilassi delle zoonosi e delle altre malattie infettive e diffusive degli animali soggetti a misure di polizia veterinaria; 
 
- per i programmi di bonifica sanitaria e di eradicazione delle malattie di interesse antropozoonosico e zoosanitario e relativi servizi diagnostici, accertamenti e certificazioni; 
 
- per la vigilanza sulla fecondazione artificiale e sulla riproduzione degli animali; 
 
- per l'assistenza e la vigilanza zooiatrica; 
 
- per l'osservanza epidemiologica; 
 
- per la propaganda igienico-sanitaria e dell'informazione scientifica; 
 
- per la vigilanza preventiva permanente sugli impianti e concentramenti animali; sugli impianti di raccolta, trasformazione, distribuzione e risanamento dei sottoprodotti, avanzi e rifiuti di origine animale; 
 
- per l'igiene di ricoveri animali anche in rapporto all'ambiente; 
 
- per la riproduzione degli animali; 
 
- per la vigilanza sull'utilizzazione degli animali da esperimento; 
 
- per l'educazione e la propaganda veterinaria; 
 
- per l'osservanza epidemiologica; 
 
- per le attività riguardanti il coordinamento nell'attuazione dei programmi per la prevenzione e cura dell'ipofertilità e della sterilità; 
 
- per il coordinamento sull'esecuzione dei Piani di profilassi delle malattie degli animali gestiti da Associazioni o Enti privati; 
 
- per il coordinamento nell'attuazione dei programmi rivolti al miglioramento igienico-sanitario ai fini dell'incremento della produzione del latte e delle altre produzioni zootecniche; 
 
b) settore funzionale di igiene della produzione e commercializzazione degli alimenti di origine animale; 
 
- per l'ispezione e la vigilanza veterinaria delle carni, del latte delle uova, dei prodotti ittici e del miele e rispettivi derivati, nelle fasi di produzione, trasformazione, deposito, trasporto, distribuzione, somministrazione e relativi accertamenti e certificazioni; 
 
- per la vigilanza sulla produzione, distribuzione e sull'impiego dei mangimi e degli integratori; 
 
- per la vigilanza ed il controllo sull'impiego dei farmaci di uso veterinario; 
 
- per l'osservanza epidemiologica; 
 
- per l'educazione sanitaria. 
 
</rubrica><?error Marker Warning 109?>
                <comma id="art1-com1">
                    <num/>
                    <corpo/>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art2">
                <num>Art. 2 </num>
                <rubrica>
 
Al <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1981-01-12;4#art6-com3">3° comma dell'art. 6 della legge regionale 12 gennaio 1981, n. 4</rif> è aggiunto il seguente: 
 
&lt;&lt;Al fine di assicurare un costante controllo dello stato di sanità animale nonché del controllo igienico-sanitario degli alimenti di origine animale e dei mangimi, per la conseguente attività di programmazione da parte della Regione, viene utilizzato il Centro Epidemiologico esistente presso l'Istituto Zooprofilattico Sperimentale dell'Abruzzo e del Molise &lt;&lt;G. Caporale&gt;&gt;. 
 
</rubrica><?error Marker Warning 109?>
                <comma id="art2-com1">
                    <num/>
                    <corpo/>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art3">
                <num>Art. 3 </num>
                <rubrica>
 
L'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1981-01-12;4#art7">art. 7 della legge regionale 12 gennaio 1981, n. 4</rif> è abrogato. 
 
</rubrica><?error Marker Warning 109?>
                <comma id="art3-com1">
                    <num/>
                    <corpo/>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art4">
                <num>Art. 4 </num>

                <rubrica>
 
L'espressione &lt;&lt;Veterinario Dirigente&gt;&gt; posta sotto la rubrica dell'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1981-01-12;4#art8">art.8 della legge regionale 12 gennaio 1981, n. 4</rif> è soppressa. 
 
</rubrica><?error Marker Warning 109?>
                <comma id="art4-com1">
                    <num/>
                    <corpo/>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art5">
                <num>Art. 5 </num>
                <rubrica>
 
Gli artt. 9 e 10 della <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1981-01-12;4">legge regionale 12 gennaio 1981, n. 4</rif> sono soppressi e sostituiti dal seguente: 
 
&lt;&lt;In ciascun ambito territoriale, distrettuale o inter distrettuale, le UL, nel rispetto delle posizioni funzionali già determinate dal DPFI n. 761 del 20 dicembre 1979, assicurano lo svolgimento delle attività veterinarie comprendenti anche gli accertamenti tecnico-sanitari richiesti in base alle vigenti disposizioni per il rilascio dei pareri, nullaosta, certificazioni, attestazioni e proposte di contenuto tecnico sull'adozione di provvedimenti riguardanti la materia veterinaria&gt;&gt;. 
 
</rubrica><?error Marker Warning 109?>
                <comma id="art5-com1">
                    <num/>
                    <corpo/>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art6">
                <num>Art. 6 </num>
                <rubrica>
 
L'<rif
                        xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1981-01-12;4#art11">art. 11 della legge regionale 12 gennaio 1981, n. 4</rif> è soppresso e sostituito dal seguente: 
 
&lt;&lt;L'attività ispettiva di vigilanza e di controllo è diretta per ciascuno dei settori di cui all'art. 3, 2 comma della presente legge dal rispettivo Veterinario dirigente, che si avvale del personale posto alle proprie dipendenze o di altro personale con qualifica di pubblico ufficiale o incaricato di pubblico servizio. 
 
Il personale di cui al comma precedente nell'esercizio delle funzioni di polizia, vigilanza e di ispezione svolge le funzioni di agente o ufficiale di polizia giudiziaria ai sensi dell'<rif xlink:href="urn:nir:stato:codice.procedura.penale:1988-09-22;447#art221">art. 221 del Codice di procedura penale</rif>&gt;&gt;. 
 
</rubrica><?error Marker Warning 109?>
                <comma id="art6-com1">
                    <num/>
                    <corpo/>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art7">
                <num>Art. 7 </num>

                <rubrica>
 
La presente legge è dichiarata urgente ai sensi del <rif
                        xlink:href="urn:nir:stato:costituzione:1947-12-27#art127-com2">2° comma dell'art. 127 della Costituzione</rif> e dell'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:statuto:#art38">art. 38 dello Statuto Regionale</rif> ed entra in vigore il giorno successivo a quello della sua pubblica zione sul Bollettino Ufficiale della Regione. 
 
È fatto obbligo a chiunque spetti di osservarla e di farla osservare come legge della Regione Molise. 
<?error Marker Warning 109?>
                </rubrica>
                <comma id="art7-com1">
                    <num/>
                    <corpo/>
                </comma>
            </articolo>
        </articolato>
        <formulafinale/>
        <conclusione/>
    </LeggeRegionale>
</NIR>
