<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE NIR SYSTEM "nircompleto.dtd">
<NIR tipo="originale" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
    <LeggeRegionale>
        <meta>
            <descrittori>
                <pubblicazione norm="19840916" num="19" tipo="BURM"/>
                <entratainvigore norm="19841001"/>
                <redazione id="red1" nome="" norm=""/>
                <urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:1984-09-05;26"/>
                <materie vocabolario="Regione Molise">
                    <materia valore="36.turismo e industria alberghiera"/>
                </materie>
            </descrittori>
        </meta><?error 36.Turismo e industria alberghiera 
 
Bollettino 
Bollettino Ufficiale n. 19 del 16/09/84 
 
Oggetto 
Turismo - Sviluppo - Mezzi pesanti - Pedaggi autostradali - Assunzione a carico della Regione 
 
Abrogazioni 
Abrogato art. 2 dalla legge n. 38/2000 art. 1 
 
Modifiche 
 
 
?>
        <intestazione>
            <emanante>Regione Molise</emanante>
            <tipoDoc>Legge Regionale </tipoDoc>
            <dataDoc norm="19840905">5 Settembre 1984</dataDoc>, n. <numDoc>26</numDoc>
            <titoloDoc>Provvedimenti per l'incentivazione del turismo nelle zone litoranee del territorio molisano 
 
</titoloDoc>
        </intestazione>
        <formulainiziale/>
        <articolato>
            <articolo id="art1">
                <num>Art. 1 </num>
                <rubrica>
 
Al preminente scopo di incentivazione e sviluppo del Turismo Regionale nella stagione estiva la Regione Molise, nei limiti e con le modalitè di cui ai successivi articoli, assume a proprio carico gli oneri di pedaggio sull'autostrada A/14 relativi alla deviazione del traffico sulla tratta autostradale compresa tra gli svincoli Termoli-Vasto Sud, nei confronti di autotreni, autoarticolati e auto snodati. 
 
</rubrica><?error Marker Warning 109?>
                <comma id="art1-com1">
                    <num/>
                    <corpo/>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art2">
                <num>Art. 2 </num>
                <rubrica>
 
L'assunzione degli oneri previsti dal <rif xlink:href="#art1">precedente art. 1</rif> decorre dal 1è luglio al 10 settembre di ogni anno. 
 
</rubrica><?error Marker Warning 109?>
                <comma id="art2-com1">
                    <num/>
                    <corpo/>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art3">
                <num>Art. 3 </num>
                <rubrica>
 
La Giunta Regionale è autorizzata a determinare con proprio provvedimento modalitè e procedure di liquidazione di quanto dovuto alla &lt;&lt;Autostrade - Concessione e Costruzione autostrade S.p.A.&gt;&gt; per il pedaggio relativo al percorso autostradale di cui al precedente art.</rubrica>
                <comma id="art3-com1">
                    <num> 1.</num>
                    <corpo/>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art4">
                <num>Art. 4 </num>
                <rubrica>
 
Per l'anno 1984, l'onere derivante dall'applicazione della presente legge valutato in 150 milioni di lire, è iscritto nello stato di previsione della spesa il nuovo Capitolo n. 53600&lt;&lt;Provvedimenti per l'incentivazione del turismo nelle zone litoranee del territorio molisano. Oneri per il decongestionamento del traffico pesante stradale&gt;&gt; con uno stanziamento di competenza e una dotazione di cassa di 150 milioni di lire, previe riduzioni di pari importi delle previsioni iscritte al Capitolo di spesa n.55500. 
 
Per gli anni successivi, gli oneri derivanti dalla presente legge saranno quantificati, ai sensi del primo comma dell'art. 6 della legge regionale di contabilitè 3 dicembre 1977, n. 44 con la stessa legge approvativa di bilancio. 
 
</rubrica><?error Marker Warning 109?>
                <comma id="art4-com1">
                    <num/>
                    <corpo/>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art5">
                <num>Art. 5 </num>

                <rubrica>
 
La presente legge è dichiarata urgente ai sensi del <rif
                        xlink:href="urn:nir:stato:costituzione:1947-12-27#art127-com2">2è comma dell'art. 127 della Costituzione</rif> e dell'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:statuto:#art38">art. 38 dello Statuto Regionale</rif> ed entra in vigore il giorno successivo a quello della sua pubblicazione sul Bollettino Ufficiale della Regione. 
 
è fatto obbligo a chiunque spetti di osservarla e farla osservare come legge della Regione Molise. 
<?error Marker Warning 109?>
                </rubrica>
                <comma id="art5-com1">
                    <num/>
                    <corpo/>
                </comma>
            </articolo>
        </articolato>
        <formulafinale/>
        <conclusione/>
    </LeggeRegionale>
</NIR>
