<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-15"?>
	<!DOCTYPE NIR SYSTEM 'nircompleto.dtd'>
	<NIR tipo="originale" xmlns="http://www.normeinrete.it/nir/2.2/" xmlns:dsp="http://www.normeinrete.it/nir/disposizioni/2.2/" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
		<LeggeRegionale>
			<meta>
				<descrittori>
					<pubblicazione norm="20060901" num="25" tipo="BURM" />
					<entratainvigore norm="20060916" />
					<redazione id="red1" nome="" norm="" />
					<urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:2006-08-29;27" />
					<materie vocabolario="Regione Molise">
						<materia valore="21.ordinamento e organizzazione regionale e degli enti dipendenti e vigilati, organi della regione, organizzazione degli uffici e politiche del personale, commissioni, comitati e consulte" />
					</materie>
				</descrittori>
				<ciclodivita>
					<eventi>
						<evento data="20060916" fonte="ro1" id="t1" tipo="entrata in vigore"/>
					</eventi>
					<relazioni>
						<originale id="ro1" xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2006-08-29;27" xlink:type="simple"/>
					</relazioni>
				</ciclodivita>
			</meta>
			<?error 21.Ordinamento e organizzazione regionale e degli enti dipendenti e vigilati, organi della Regione, organizzazione degli uffici e politiche del personale, commissioni, comitati e consulte 
 
Bollettino 
BOLLETTINO UFFICIALE DELLA REGIONE MOLISE - N. 25 del 1 settembre 2006 
 
Oggetto 
Consorzio per lo sviluppo industriale di Campobasso-bojano - Concessione di garanzie fideiussorie 
 
Abrogazioni 
 
 
Modifiche 
 
 
?>
			<intestazione>
				<emanante>Regione Molise</emanante>
				<tipoDoc>LEGGE REGIONALE</tipoDoc>
				<dataDoc norm="20060829">29 agosto 2006</dataDoc>
				, n.
				<numDoc>27</numDoc>
				.
				<titoloDoc>Concessione di garanzie fidejussorie in favore del Consorzio per lo sviluppo industriale di Campobasso-Bojano.</titoloDoc>
			</intestazione>
			<formulainiziale />
			<articolato>
				<articolo id="art1">
					<num>Art. 1</num>
					<rubrica>Finalità</rubrica>
					<comma id="art1-com1">
						<num>1.</num>
						<corpo>Al fine di promuovere una politica strutturale di rilancio del Consorzio per lo sviluppo industriale di Campobasso-Bojano, la Regione Molise concede garanzie fidejussorie per l'accensione di un mutuo in favore del Consorzio per lo sviluppo industriale di Campobasso-Bojano per l'importo di Euro 2.500.000,00.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art1-com2">
						<num>2.</num>
						<corpo>Considerato che la quota di rischio totale garantita dalla Regione è pari ad ¤ 2.500.000,00, la Regione destina, inoltre, nel bilancio di previsione per l'esercizio finanziario 2007 la somma complessiva di ¤ 190.000,00 per la copertura finanziaria della relativa quota di rischio, e così di seguito per ciascuno dei 24 anni dell'ammortamento del relativo mutuo.</corpo>
					</comma>
				</articolo>
				<articolo id="art2">
					<num>Art. 2</num>
					<rubrica>Soggetto beneficiario della garanzia</rubrica>
					<comma id="art2-com1">
						<num>1.</num>
						<corpo>La garanzia fidejussoria è concessa in favore del Consorzio per lo sviluppo industriale di Campobasso-Bojano.</corpo>
					</comma>
				</articolo>
				<articolo id="art3">
					<num>Art. 3</num>
					<rubrica>Durata</rubrica>
					<comma id="art3-com1">
						<num>1.</num>
						<corpo>La durata della garanzia fidejussoria concessa è pari a 24 anni e comunque fino alla totale estinzione del debito garantito.</corpo>
					</comma>
				</articolo>
				<articolo id="art4">
					<num>Art. 4</num>
					<rubrica>Obbligazione specifica e generica</rubrica>
					<comma id="art4-com1">
						<num>1.</num>
						<corpo>La fidejussione garantisce tutto quanto dovuto dal debitore principale, per capitale interessi, anche moratori, ed ogni altro accessorio nonché per ogni spesa, anche di carattere giudiziario ed ogni altro onere tributario.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art4-com2">
						<num>2.</num>
						<corpo>La Regione Molise s'impegna altresì a rimborsare alla banca le somme che dalla stessa fossero state incassate in pagamento di obbligazioni garantite e che dovessero essere restituite a seguito di annullamento, inefficacia o revoca dei pagamenti stessi, o per qualsiasi altro motivo.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art4-com3">
						<num>3.</num>
						<corpo>La Regione Molise resta altresì impegnata a rimborsare alla banca le somme che quest'ultima riconoscesse ad altri in via transattiva per porre fine ad una lite già iniziata o per prevenire una lite che potrebbe sorgere in ordine alla validità o all'efficacia dei pagamenti precedentemente conseguiti dalla banca stessa ed inerenti ad obbligazioni garantite dalla Regione stessa.</corpo>
					</comma>
				</articolo>
				<articolo id="art5">
					<num>Art. 5</num>
					<rubrica>Copertura finanziaria della relativa quota di rischio</rubrica>
					<comma id="art5-com1">
						<num>1.</num>
						<corpo>La quota di rischio totale è stabilita in ¤ 2.500.000,00.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art5-com2">
						<num>2.</num>
						<corpo>Considerato che la quota di rischio totale garantita dalla Regione è pari ad Euro 2.500.000,00 1a Regione Molise provvede alla relativa copertura finanziaria destinando nel bilancio di previsione relativo all'anno 2007 e seguenti, per ciascuno dei 24 anni dell'ammortamento del mutuo, la somma di Euro 190.000,00.</corpo>
					</comma>
				</articolo>
			</articolato>
			<formulafinale>La presente legge sarà pubblicata nel Bollettino Ufficiale della Regione. È fatto obbligo a chiunque spetti di osservarla e farla osservare come legge della Regione Molise.</formulafinale>
			<conclusione />
		</LeggeRegionale>
	</NIR>
