<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE NIR SYSTEM "nircompleto.dtd">
<NIR tipo="originale" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
    <LeggeRegionale>
        <meta>
            <descrittori>
                <pubblicazione norm="20080301" num="5" tipo="BURM"/>
                <entratainvigore norm="20080316"/>
                <redazione id="red1" nome="" norm=""/>
                <urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:2008-02-26;5"/>
                <materie vocabolario="Regione Molise">
                    <materia valore="01.agricoltura, foreste, zootecnia, bonifica e irrigazione"/>
                </materie>
            </descrittori><ciclodivita><eventi><evento data="20090501" fonte="rp1" id="t1" tipo="modifica"/><evento data="20100210" fonte="rp2" id="t2" tipo="modifica"/></eventi><relazioni><passiva id="rp1" xlink:href="urn:nir:regione.campania:legge:2009;13" xlink:type="simple"/><passiva id="rp2" xlink:href="urn:nir:regione.campania:legge:2010;03" xlink:type="simple"/></relazioni></ciclodivita>
        </meta><?error 01.Agricoltura, foreste, zootecnia, bonifica e irrigazione 
 
Bollettino 
BOLLETTINO UFFICIALE DELLA REGIONE MOLISE N.5  del 1 marzo 2008 
 
Oggetto 
Impianti serricoli e tunnel serre - Disciplina 
 
Abrogazioni 
 
 
Modifiche 
Modificato art. 6 dalla legge n. 13/2009 art. 2 
Modificato art. 4 dalla legge n. 13/2009 art. 1 
Modificato art. 7 dalla legge n. 13/2009 art. 3 
Modificato art. 6 dalla legge n. 3/2010 art. 20 
 
?>
        <intestazione>
            <emanante>Regione Molise</emanante>
            <tipoDoc>LEGGE REGIONALE </tipoDoc>
            <dataDoc norm="20080226">26 febbraio 2008</dataDoc>, n. <numDoc>5</numDoc>.  
 
<titoloDoc>Disposizioni relative all'installazione di impianti serricoli e di tunnel serre.  
 
</titoloDoc>
        </intestazione>
        <formulainiziale/>
        <articolato>
            <articolo id="art1">
                <num>ARTICOLO 1 </num>
                <comma id="art1-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
1. Sono considerati impianti serricoli e tunnel serre quelle strutture che determinano condizioni agronomiche ottimali per la messa a dimora, lo sviluppo e la produzione di colture orto-frutticole nonchè floreali a ciclo stagionale o ininterrotto, oppure per la ripetizione della stessa specie di prodotto senza soluzione di continuitè.  
 
2. Gli impianti di cui al precedente comma costituiscono opere di miglioramento fondiario finalizzate all'elevazione dei redditi in agricoltura, alla salvaguardia dei livelli occupazionali ed alla valorizzazione dell'impresa diretto-coltivatrice.</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art2">
                <num>ARTICOLO 2 </num>
                <comma id="art2-com1">
                    <num/>

                    <corpo>
1. L'installazione degli impianti, di cui all'<rif xlink:href="#art1">articolo 1</rif> della presente legge, è autorizzata, nei Comuni dotati di strumenti urbanistici approvati o adottati, esclusivamente nelle parti di territorio individuate come èzone agricoleè.  
 
2. La realizzazione di impianti serricoli e di tunnel serre nelle aree soggette a vincoli imposti da leggi statali e regionali o da prescrizioni degli strumenti urbanistici a tutela di interessi storici, artistici, architettonici, archeologici, paesistici, ambientali, idrogeologici, o per la tutela della sicurezza del traffico è subordinata al previo nulla-osta delle autoritè preposte alla tutela del  vincolo. Non è tuttavia ammessa la realizzazione di tali  impianti nelle zone boscate soggette a vincolo forestale.</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art3">
                <num>ARTICOLO 3 </num>
                <comma id="art3-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
1. Nei Comuni sprovvisti di strumento urbanistico generale gli impianti serricoli ed i tunnel serre possono realizzarsi, esclusivamente, nelle parti di territorio destinate da almeno un decennio, di fatto ed ininterrottamente, ad attivitè agricole.  </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art4">
                <num>ARTICOLO 4 </num>
                <comma id="art4-com1">
                    <num/>

                    <corpo>
1. Nella realizzazione degli impianti di cui alla presente legge, non è consentito ricorrere ad opere murarie eccedenti il piano di campagna o all'utilizzazione di pannelli prefabbricati che richiedono, per il relativo assemblaggio, l'esecuzione di opere murarie ovvero di altre tecniche di posa in opera che non ne consentano l'immediato e semplice smontaggio. Sono consentite solo opere murarie entroterra, strettamente necessarie all'ancoraggio dei detti impianti.  
 
2. Le chiusure laterali degli impianti e la copertura devono essere realizzate con materiali che consentano dall'esterno la visione ed il controllo delle colture. Sono comunque vietate soluzioni progettuali suscettibili, anche in assenza di opere, di mutamento di destinazione d'uso, ovvero soluzioni che richiedano, all'atto della dismissione dell'impianto, attivitè di demolizione e non di semplice smontaggio. 
 
3. Gli impianti serricoli ed i tunnel serre devono essere provvisti di opere necessarie per il deflusso e la raccolta delle acque meteoriche e di quelle eventualmente derivanti dall'esercizio degli impianti. La relativa realizzazione va effettuata nel rispetto della normativa di sicurezza dei luoghi di lavoro e di quella antincendi di cui al decreto ministeriale 9 febbraio 1989, e della <rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1976;319">legge n. 319/1976</rif>, e successive modificazioni ed integrazioni.</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art5">
                <num>ARTICOLO 5 </num>
                <comma id="art5-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
1. Gli impianti sono equiparati, a tutti gli effetti, agli annessi rustici e per essi non si applica il rispetto dei limiti di densitè fondiaria o di rapporto di copertura eventualmente fissato dallo strumento urbanistico.  
 
2. La distanza dai confini non puè essere inferiore a metri 3 dai fondi finitimi, a metri 5 dalla viabilitè pubblica, a metri 10 dai fabbricati destinati a civile abitazione.</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art6">
                <num>ARTICOLO 6 </num>
                <comma id="art6-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
1. La realizzazione degli impianti per colture a ciclo stagionale è subordinata a semplice comunicazione al sindaco.  
 
2. La realizzazione degli impianti per colture a ciclo continuo, ovvero con ripetizione della stessa specie di prodotto senza soluzione di continuitè, è soggetta ad autorizzazione comunale. 
 
3. La comunicazione nonchè la richiesta di autorizzazione di cui ai commi precedenti devono essere corredate dai seguenti documenti:</corpo>
                </comma>
                <comma id="art6-com2">
                    <num/>

                    <corpo>a) titolo di proprietè con relativa planimetria catastale;  
 
b) relazione tecnico-illustrativa, con descrizione dell'ipotesi progettuale dell'impianto o delle correlate caratteristiche strutturali redatta da progettisti abilitati;  
 
c) planimetria in scala 1:100 in cui si evidenziano la localizzazione ed i parametri dimensionali dell'impianto, la descrizione dell'impianto provvisto di opere necessarie per il deflusso e la raccolta delle acque meteoriche e di quelle eventualmente derivanti dall'esercizio e, le caratteristiche degli scarichi.  
 
4. L'autorizzazione di cui al <rif xlink:href="#art6-com2">comma 2</rif> è altresè subordinata alla presentazione di un atto unilaterale d'obbligo che preveda il mantenimento della destinazione dell'impianto a servizio dell'attivitè agricola, da trascriversi a cura e spese dell'obbligato sui registri della proprietè immobiliare.</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art7">
                <num>ARTICOLO 7 </num>
                <comma id="art7-com1">
                    <num/>

                    <corpo>
1. La realizzazione degli impianti senza la prescritta comunicazione di cui all'<rif xlink:href="#art6-com1">articolo 6, comma 1</rif>, comporta per il responsabile dell'abuso l'applicazione della sanzione pecuniaria di euro 500,00. 
 
2. La sanzione è applicata ed introitata dal Comune.  
 
3. L'inadempiente dovrè provvedere al ripristino del terreno interessato dall'impianto abusivo; in caso di persistente inadempimento, vi provvederè il Comune imputando la spesa al trasgressore.  
 
4. La realizzazione degli impianti serricoli senza la prescritta autorizzazione comporta per il responsabile dell'abuso l'applicazione delle sanzioni previste dalle normative vigenti.</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art8">
                <num>ARTICOLO 8 </num>
                <comma id="art8-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
1. La presente legge entra in vigore il giorno successivo a quello della sua pubblicazione sul Bollettino Ufficiale della Regione Molise.  
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
        </articolato>
        <formulafinale/>
        <conclusione/><?error 2. &#xC8; fatto obbligo, a chiunque spetti, di osservarla e di farla osservare come legge della Regione Molise. 

?>
    </LeggeRegionale>
</NIR>
