<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE NIR SYSTEM "nircompleto.dtd">
<NIR tipo="originale" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
    <LeggeRegionale>
        <meta>
            <descrittori>
                <pubblicazione norm="20081216" num="28" tipo="BURM"/>
                <entratainvigore norm="20081231"/>
                <redazione id="red1" nome="" norm=""/>
                <urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:2008-12-11;35"/>
                <materie vocabolario="Regione Molise">
                    <materia valore="-"/>
                </materie>
            </descrittori>
        </meta><?error 07.Contabilit&#xE0; e contratti, bilanci, manovre finanziarie, armonizzazione dei bilanci pubblici e coordinamento della finanza pubblica 
 
Bollettino 
BOLLETTINO UFFICIALE DELLA REGIONE MOLISE N. 28 del 16 dicembre 2008 
 
Oggetto 
Regione Molise - Esercizio finanziario 2007 - Rendiconto generale 
 
Abrogazioni 
 
 
Modifiche 
 
 
?>
        <intestazione>
            <emanante>Regione Molise</emanante>
            <tipoDoc>LEGGE REGIONALE </tipoDoc>
            <dataDoc norm="20081211">11 dicembre 2008</dataDoc>, n. <numDoc>35</numDoc>. 
 
<titoloDoc>Rendiconto generale della Regione Molise per l'esercizio finanziario 2007.  
 
</titoloDoc>
        </intestazione>
        <formulainiziale/>
        <articolato>
            <articolo id="art1">
                <num>Art. 1 </num>
                <comma id="art1-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
Il rendiconto Generale della Regione Molise per l'esercizio finanziario 2007 è approvato con le risultanze esposte negli articoli seguenti. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art2">
                <num>Art. 2 </num>
                <comma id="art2-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
Entrate di competenza 
 
Le entrate derivanti da tributi propri della Regione, dal gettito dei tributi erariali o di quote di esso devolute alla Regione; le entrate derivanti da contributi e trasferimenti di parte corrente dell'Unione Europea, dello Stato e di altri soggetti; le entrate extratributarie, le entrate derivanti da alienazioni, da trasformazione di capitale, da riscossione crediti e da trasferimenti in conto capitale; le entrate derivanti da mutui, prestiti ed altre operazioni creditizie; le entrate per contabilità speciali; accertate nell'esercizio 2007, per la competenza propria dell'esercizio stesso, risultano stabilite dal conto del bilancio in 
 
Euro 2.522.081.658,23  
 
- riscosse        Euro 1.685.249.331,00  
 
- e rimaste da riscuotere      Euro 538.558.303,01  
 
- avanzo di amministrazione accertato     Euro 298.274.024,22  
 </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art3">
                <num>Art. 3 </num>
                <comma id="art3-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
Spese di competenza 
 
Le spese correnti, quelle in conto capitale, quelle per il rimborso di prestiti e per partite di giro, impegnate nell'esercizio finanziario 2007 per la competenza propria dell'esercizio stesso, risultano nel conto del bilancio in  
 
Euro 2.130.187.287,54  
 
- delle quali furono pagate      Euro 1.570.962.200,03  
 
- e rimasero da pagare      Euro 559.225.087,51  
 </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art4">
                <num>Art. 4 </num>
                <comma id="art4-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
Accertamento ed impegni 
 
Il riepilogo generale delle Entrate accertate e delle Spese impegnate di competenza dell'esercizio finanziario 2007, dal conto del bilancio, risulta stabilito come segue:  
 
E N T R A T E  
 
Tit. I° - Entrate derivanti da tributi propri della Regione, dal gettito dei tributi erariali o di quote di esso devolute alla Regione      Euro 428.277.012,85  
 
Tit. II° - Entrate derivanti da contributi e trasferimenti di parte corrente dell'Unione Europea, dello Stato e di altri soggetti      Euro 803.101.012,18  
 
Tit. III° - Entrate extratributarie     Euro 22.425.625,59  
 
Tit. IV° - Entrate derivanti da alienazioni, da trasformazione di capitale, da riscossione crediti e da trasferimenti in conto capitale     Euro 148.226.503,84  
 
Tit. V° - Entrate derivanti da mutui, prestiti ed altre operazioni creditizie Euro 498.761,68  
 
Tit. VI° - Entrate per contabilità speciali    Euro 821.278.717,87  
 
Avanzo di amministrazione      Euro 298.274.024,22  
 
Totale ENT R AT E accertate     Euro 2.522.081.658,23  
 
S P E S E  
 
Tit. I° - Spese correnti      Euro 942.329.419,84  
 
Tit. II° - Spese in conto capitale     Euro 356.349.570,07  
 
Tit. III° - Spese per rimborso prestiti     Euro 10.229.579,76  
 
Tit. IV° - Spese per partite di giro     Euro 821.278.717,87  
 
Totale S P E S E impegnate     Euro 2.130.187.287,54 
 
R I E P I L O G O  
 
G E S T I O N E D I C O M P E T E N Z A  
 
- Entrate accertate       Euro 2.522.081.658,23  
 
- Spese impegnate       Euro 2.130.187.287,54  
 
AVANZO di competenza      Euro 391.894.370,69  
 </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art5">
                <num>Art. 5 </num>
                <comma id="art5-com1">
                    <num/>
                    <alinea>
Residui attivi 2006 e precedenti 
 
I residui attivi rimasti accesi al 31 dicembre 2006   Euro 2.224.792.164,80  
 
di cui furono riscossi nell'esercizio 2007    Euro 1.171.131.231,74  
 
e rimasero da riscuotere alla fine dell'esercizio    Euro 1.036.000.309,65  
 
Dal conto sono stati eliminati:  
 
</alinea>
                    <el id="art5-com1-leta">
                        <num>a)</num>
                        <corpo> per insussistenza, prescrizione o perenzione, residui per  Euro 21.543.677,87  
 </corpo>
                    </el>
                </comma>
                <comma id="art5-com2">
                    <num/>
                    <corpo>b) e sono stati riaccertati residui per     Euro 3.883.054,46  
 </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art6">
                <num>Art. 6 </num>
                <comma id="art6-com1">
                    <num/>
                    <alinea>
Residui passivi 2006 e precedenti 
 
I residui passivi rimasti accesi al 31 dicembre 2006:  Euro 2.109.073.324,98  
 
di cui furono pagati nell'esercizio 2007    Euro 859.829.683,48  
 
e rimasero da pagare alla fine dell'esercizio    Euro 1.106.261.475,62  
 
Dal conto dei residui passivi sono stati eliminati:  
 
</alinea>
                    <el id="art6-com1-leta">
                        <num>a)</num>
                        <corpo> per insussistenza o prescrizione     Euro 14.967.200,14  
 </corpo>
                    </el>
                </comma>
                <comma id="art6-com2">
                    <num/>
                    <corpo>b) per perenzione amministrativa     Euro 128.014.965,74  
 </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art7">
                <num>Art. 7 </num>
                <comma id="art7-com1">
                    <num/>

                    <corpo><?error Marker Warning 108?>
Somma dei residui attivi 
 
I residui attivi alla chiusura dell'esercizio finanziario 2007, risultano stabiliti dal conto del bilancio, nelle seguenti somme:  
 
- somme rimaste da riscuotere sulle entrate accertate per la competenza propria dell'esercizio 2007 (<rif
                            xlink:href="#art2">art. 2</rif>)        Euro 538.558.303,01  
 
- esercizi precedenti (<rif xlink:href="#art5">art. 5</rif>)      Euro 1.036.000.309,65  
 
- residui attivi al 31 dicembre 2007     Euro 1.574.558.612,66  
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art8">
                <num>Art. 8 </num>
                <comma id="art8-com1">
                    <num/>

                    <corpo><?error Marker Warning 108?>
Somma dei residui passivi 
 
I residui passivi alla chiusura dell'esercizio finanziario 2007, risultano stabiliti dal conto del bilancio, nelle seguenti somme:  
 
- somme rimaste da pagare sulle spese impegnate per la competenza propria dell'esercizio 2007 (<rif
                            xlink:href="#art3">art. 3</rif>)         Euro 559.225.087,51  
 
- esercizi precedenti (<rif xlink:href="#art6">art. 6</rif>)      Euro 1.106.261.475,62  
 
- residui passivi al 31 dicembre 2007     Euro 1.665.486.563,13  
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art9">
                <num>Art. 9 </num>
                <comma id="art9-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
Situazione finanziaria 
 
L'Avanzo di Amministrazione dell'esercizio finanziario 2007 è accertato in Euro 517.215.913,16 come risulta dai seguenti dati:  
 
A T T I V O  
 
- Fondo di cassa al 31 dicembre 2006    Euro 182.555.184,40  
 
- Riscossioni effettuate in conto residui    Euro 1.171.131.231,74  
 
- Riscossioni effettuate in conto competenza    Euro 1.685.249.331,00  
 
???????????????????  
 
TOTALE AT T I VO      Euro 3.038.935.747,14  
 
P A S S I V O  
 
- Pagamenti effettuati in conto residui     Euro 859.829.683,48  
 
- Pagamenti effettuati in conto competenza    Euro 1.570.962.200,03  
 
???????????????????  
 
TOTALE PA S S I VO     Euro 2.430.791.883,51  
 
- Fondo di cassa al 31 dicembre 2007    Euro 608.143.863,63  
 
- Residui attivi       Euro 1.574.558.612,66  
 
SOMMA attiva       Euro 2.182.702.476,29  
 
- Residui passivi       Euro 1.665.486.563,13  
 
- AVANZO di Amministrazione al 31 dicembre 2007   Euro 517.215.913,16  
 </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art10">
                <num>Art. 10 </num>
                <comma id="art10-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
Eliminazione dal conto dei residui attivi 
 
I residui attivi rimasti accesi al 31 dicembre 2006 e non riscossi entro il termine dell'esercizio 2007, descritti nella colonna n. 10 del rendiconto dell'entrata, vengono dichiarati insussistenti ed eliminati dal conto concorrendo così a determinare i risultati finali della gestione, come minori entrate.  </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art11">
                <num>Art. 11 </num>
                <comma id="art11-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
Eliminazione dal conto dei residui passivi 
 
I residui passivi accesi al 31 dicembre 2006 non pagati al termine dell'esercizio 2007, descritti nelle colonne n. 10 e n. 11 del rendiconto della spesa, sono da considerarsi economie di spesa ed eliminati dal conto concorrendo così a determinare i risultati finali della gestione, come minori uscite.  </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art12">
                <num>Art. 12 </num>
                <comma id="art12-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
Autonomia contabile del Consiglio Regionale 
 
È approvato l'allegato rendiconto delle spese sostenute per l'esercizio della autonomia contabile del Consiglio Regionale, così come determinato dall'Ufficio di Presidenza del Consiglio.  </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art13">
                <num>Art. 13 </num>
                <comma id="art13-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
Operazioni di raccordo 
 
Sono approvate le operazioni di raccordo delle risultanze tra le scritture contabili della Ragioneria Generale della Regione con quelle della Tesoreria Regionale in ordine all'allocazione nei capitoli propri del bilancio delle entrate e delle spese regionali.  </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art14">
                <num>Art. 14 </num>
                <comma id="art14-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
Enti Dipendenti 
 
Sono approvati gli allegati rendiconti degli esercizi finanziari 2007 dei sottoelencati Enti Dipendenti operanti nella Regione Molise, che si chiudono con le risultanze finali a fianco di ciascuno indicate: 
 </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art15">
                <num>Art. 15 </num>
                <comma id="art15-com1">
                    <num/>

                    <alinea><?error Marker Warning 108?>
Enti economici 
 
Ai sensi della <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2002-05-07;4#art65">lettera d) dell'art. 65 della legge regionale 7 maggio 2002, n. 4</rif>: 'Nuovo ordinamento contabile della Regione Molisé formano allegato, a titolo di documentazione, al rendiconto generale della Regione per l'esercizio 2007:  
 
1. il bilancio 2007 della Finanziaria Regionale per lo Sviluppo del Molise FINMOLISE - S.p.</alinea>
                    <el id="art15-com1-leta">
                        <num>A.</num>
                        <corpo> con le unite relazioni del Consiglio di Amministrazione e del Collegio Sindacale;  
 
2. il bilancio 2007 di Sviluppo Italia Molise - S.p.A. con le unite relazioni del Consiglio di Amministrazione e del Collegio Sindacale;  
 
3. il bilancio 2007 della Molise Dati - S.p.A. con le unite relazioni del Consiglio di Amministrazione e del Collegio Sindacale;  
 
4. il bilancio relativo al periodo 1° novembre 2006/31 ottobre 2007 della Campitello Matese - S.C.p.A. con le unite relazioni del Consiglio di Amministrazione e del Collegio Sindacale.</corpo>
                    </el>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art16">
                <num>Art. 16 </num>
                <comma id="art16-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
Conto Patrimoniale 
 
È approvato il Conto Generale del Patrimonio della Regione Molise per l'esercizio finanziario 2007.  </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art17">
                <num>Art. 17 </num>
                <comma id="art17-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
Pubblicazione 
 
La presente legge regionale entra in vigore il giorno successivo a quello della sua pubblicazione sul Bollettino Ufficiale della Regione Molise.  
 
È fatto obbligo a chiunque spetti di osservarla e farla osservare come legge della Regione Molise.</corpo>
                </comma>
                <comma id="art17-com2">
                    <num/>
                    <corpo>Data a Campobasso, addì 11 dicembre 2008  
 
Il Presidente  
 
     IORIO 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
        </articolato>
        <formulafinale/>
        <conclusione/>
    </LeggeRegionale>
</NIR>
