<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE NIR SYSTEM "nirflessibile.dtd">
<NIR tipo="originale" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
    <LeggeRegionale>
        <meta>
            <descrittori>
                <pubblicazione norm="20100722" num="22" tipo="BURM"/>
                <entratainvigore norm="20100806"/>
                <redazione id="red1" nome="" norm=""/>
                <urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:2010-07-21;14"/>
                <materie vocabolario="Regione Molise">
                    <materia valore="-"/>
                </materie>
            </descrittori>
        </meta><?error 21.Ordinamento e organizzazione regionale e degli enti dipendenti e vigilati, organi della Regione, organizzazione degli uffici e politiche del personale, commissioni, comitati e consulte 
 
Bollettino 
BOLLETTINO UFFICIALE DELLA REGIONE MOLISE N. 22 del  22 luglio 2010. 
 
Oggetto 
Personale regionale - Contenimento della spesa - Revisione dell'istituto dell'area quadri - Apparato amministrativo del Consiglio regionale Affidamento del coordinamento al Direttore generale della Direzione I della Giunta regionale 
 
Abrogazioni 
 
 
Modifiche 
 
 
?>
        <intestazione>
            <emanante>Regione Molise</emanante>
            <tipoDoc>LEGGE REGIONALE </tipoDoc>
            <dataDoc norm="20100721">21 luglio 2010</dataDoc>, n. <numDoc>14</numDoc>. 
 
<titoloDoc>Iniziative finalizzate alla razionalizzazione della spesa regionale 
 
</titoloDoc>
        </intestazione>
        <formulainiziale/>
        <articolato>
            <articolo id="art1">
                <num>Art. 1  </num>
                <comma id="art1-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo>
                        <mod
                                id="art1-com1-mod1"> Sono abrogati i commi 7 e 8 dell'<rif
                                xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2010-01-22;3#art18">articolo 18 della legge regionale 22 gennaio 2010, n. 3</rif> e il <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2009-01-13;1#art3-com6">comma 6 dell'articolo 3 della legge regionale 13 gennaio 2009, n. 1</rif>.  </mod>
                    </corpo>
                </comma>
                <comma id="art1-com2">
                    <num>
 
2.</num>

                    <corpo> Al fine di garantire il raggiungimento di significativi livelli di riduzione della spesa per il personale, la Giunta regionale è autorizzata a operare la revisione dell'istituto di cui all'<rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1997-04-08;7#art29">articolo 29bis della legge regionale 8 aprile 1997, n. 7</rif>, e successive modificazioni e integrazioni, in coerenza con le disposizioni ordinamentali previste in materia della legislazione vigente, con i principi e le procedure previste dal <rif xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legislativo:2009-10-27;150">decreto legislativo 27 ottobre 2009, n. 150</rif> e dai contratti collettivi nazionali di lavoro.  </corpo>
                </comma>
                <comma id="art1-com3">
                    <num>
 
3.</num>
                    <corpo>
                        <mod
                                id="art1-com3-mod2"> Per le finalità di cui al <rif
                                xlink:href="#art1-com2">comma 2</rif>, sono annualmente ridotti, fino alla integrale soppressione, i contingenti numerici previsti dall'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2008-05-09;12#art17-com4">articolo 17, comma 4, della legge regionale 9 maggio 2008, n. 12</rif>, in conseguenza della progressiva cessazione dal servizio a qualsiasi titolo dei dipendenti ricompresi nei contingenti medesimi.  </mod>
                    </corpo>
                </comma>
                <comma id="art1-com4">
                    <num>
 
4.</num>

                    <corpo> Nell'ambito della utilizzazione delle risorse già destinate al finanziamento dell'istituto di cui all'<rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1997-04-08;7#art29">articolo 29bis della legge regionale 8 aprile 1997, n. 7</rif>, e successive modificazioni e integrazioni, la Regione destina al miglioramento dei saldi annuali di bilancio le corrispondenti economie di spesa derivanti dalla progressiva riduzione dei contingenti numerici di cui al <rif xlink:href="#art1-com3">comma 3</rif>.  
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art2">
                <num>Art. 2  </num>
                <comma id="art2-com1">
                    <num>
1.</num>

                    <corpo> Ai fini del contenimento della spesa sul personale, nelle more dell'attuazione della riorganizzazione prevista dalla <rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2010-03-23;10">legge regionale 23 marzo 2010, n. 10</rif>, gli apparati amministrativi del Consiglio regionale sono coordinati dal Direttore generale della Direzione generale I della Giunta regionale di cui alla <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1997-04-08;7">legge regionale 8 aprile 1997, n. 7</rif>, e successive modificazioni ed integrazioni, in carica alla data dell'entrata in vigore della presente legge senza ulteriori riconoscimenti economici. A tal fine, è revocato l'incarico di Segretario generale del Consiglio in essere ed è risolto il connesso contratto di lavoro a tempo determinato, nel rispetto dei tempi previsti dallo stesso, che decorrono dalla data di entrata in vigore della presente legge.  
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art3">
                <num>Art. 3  </num>
                <comma id="art3-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> La presente legge entra in vigore il giorno successivo a quello della sua pubblicazione nel Bollettino Ufficiale della Regione Molise. La presente legge sarà pubblicata nel Bollettino Ufficiale della Regione. È fatto obbligo a chiunque spetti di osservarla e farla osservare come legge della Regione Molise. 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
        </articolato>
        <formulafinale/>
        <conclusione/>
    </LeggeRegionale>
</NIR>
