<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE NIR SYSTEM "nircompleto.dtd">
<NIR tipo="originale" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
    <LeggeRegionale>
        <meta>
            <descrittori>
                <pubblicazione norm="20031201" num="24" tipo="BURM"/>
                <entratainvigore norm="20031216"/>
                <redazione id="red1" nome="" norm=""/>
                <urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:2003-11-21;31"/>
                <materie vocabolario="Regione Molise">
                    <materia valore="21.ordinamento e organizzazione regionale e degli enti dipendenti e vigilati, organi della regione, organizzazione degli uffici e politiche del personale, commissioni, comitati e consulte"/>
                </materie>
            </descrittori>
        </meta><?error 21.Ordinamento e organizzazione regionale e degli enti dipendenti e vigilati, organi della Regione, organizzazione degli uffici e politiche del personale, commissioni, comitati e consulte 
30.Promozione e organizzazione di attivit&#xE0; culturali e delle tradizioni locali, associazionismo 
 
Bollettino 
BOLLETTINO UFFICIALE DELLA REGIONE MOLISE  N. 24 del 1 dicembre 2003 
 
Oggetto 
Riconoscimento del Cento "ANDREA D'ISERNIA" come Ente d'interesse regionale. 
 
Abrogazioni 
 
 
Modifiche 
 
 
?>
        <intestazione>
            <emanante>Regione Molise</emanante>
            <tipoDoc>LEGGE REGIONALE </tipoDoc>
            <dataDoc norm="20031121">21 novembre 2003</dataDoc>, n. <numDoc>31</numDoc>. 
 
<titoloDoc>Riconoscimento come Ente di interesse regionale del Centro "ANDREA D'ISERNIA" 
 
</titoloDoc>
        </intestazione>
        <formulainiziale/>
        <articolato>
            <articolo id="art1">
                <num>Art. 1 </num>
                <rubrica>
 
Finalità 
 </rubrica>
                <comma id="art1-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo>     Il &lt;&lt;Centro "ANDREA D'ISERNIA" per lo studio della tradizione romanistica e l'unificazione dei diritti europei"&gt;&gt; dell'Università degli Studi del Molise, approvato con D.P. n. 726 del 18 giugno 2002, su proposta del Consiglio della Facoltà di giurisprudenza dello stesso Ateneo è riconosciuto come Ente di interesse regionale. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art2">
                <num>Art. 2 </num>
                <rubrica>
 
Scopi 
 </rubrica>
                <comma id="art2-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <alinea>       Il Centro "ANDREA D'ISERNIA" ha il compito di promuovere, organizzare e gestire le iniziative scientifiche e di ricerca riguardanti la memoria regionale attraverso: 
 
</alinea>
                    <el id="art2-com1-leta">
                        <num> a)</num>
                        <corpo> manifestazioni culturali, dibattiti, tavole rotonde, conferenze, convegni e seminari di studio, sul piano regionale, nazionale ed internazionale;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art2-com1-letb">
                        <num> 
 
  
 
 b)</num>
                        <corpo> la raccolta di materiale librario e documentale mediante la creazione di una biblioteca che raccolga le memorie della tradizione giuridica romanistica regionale, del meridione d'Italia, dell'intera penisola e dell'intero territorio europeo;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art2-com1-letc">
                        <num> 
 
  
 
 c)</num>
                        <corpo> la pubblicazione di una rivista come organo del Centro che abbia cura di rappresentare la memoria del passato regionale, il dibattito del presente e le prospettive del futuro;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art2-com1-letd">
                        <num> 
 
  
 
 d)</num>
                        <corpo> pubblicazione di collane di studi, ricerche, materiale didattico e di divulgazione;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art2-com1-lete">
                        <num> 
 
  
 
 e)</num>
                        <corpo> attività didattiche che incentrino e sviluppino la tradizione giuridica europea nell'orizzonte sia continentale che verso il Mediterraneo orientale;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art2-com1-letf">
                        <num> 
 
  
 
 f)</num>
                        <corpo> corsi di specializzazione per l'orientamento ed il tutorato nel sostegno agli studi per i giovani del territorio regionale e per quelli del territorio nazionale, nella prospettiva europea e per il collocamento al lavoro negli Uffici dell'Unione Europea nonché verso il mercato globale, attraverso l'erogazione di borse di studio, premi di laurea per dissertazioni dottorali e post-dottorali al conseguimento di master da usufruire in Italia e all'estero. 
 
</corpo>
                    </el>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art3">
                <num>Art. 3 </num>
                <rubrica>
 
Contributo 
 </rubrica>
                <comma id="art3-com1">
                    <num>
1.</num>

                    <corpo>      La Regione Molise dispone la concessione di un contributo annuo, nei limiti della disponibilità di bilancio, per lo svolgimento delle attività connesse agli scopi di cui all'<rif xlink:href="#art2">articolo 2</rif>. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art4">
                <num>Art. 4 </num>
                <rubrica>
 
Programmazione dell'attività e concessione dei contributi 
 </rubrica>
                <comma id="art4-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo>     Il Centro, in linea con le finalità proprie, sentiti i competenti assessorati regionali, predispone il programma delle iniziative da prendere, ne quantifica i costi ed inoltra alla Regione Molise la richiesta di concessione di contributo entro il 31 marzo di ogni anno. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art4-com2">
                    <num>
 
2.</num>

                    <corpo>     La Giunta regionale, su proposta dell'Assessore competente, entro il 30 giugno di ogni anno determina, sentita la competente Commissione consiliare, la somma da impegnare per le attività predisposte dal Centro, ai sensi del <rif xlink:href="#art4-com1">comma 1</rif>. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art4-com3">
                    <num>
 
3.</num>

                    <corpo> In caso di specifiche esigenze culturali e didattiche, o di manifestazione di interesse regionale, il programma può essere integrato e la Regione determina e concede gli ulteriori costi aggiuntivi, ai sensi dell'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2000;5#art14">articolo 14 della legge regionale n. 5/2000</rif>. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art5">
                <num>Art. 5 </num>
                <rubrica>
 
Norma transitoria 
 </rubrica>
                <comma id="art5-com1">
                    <num>
1.</num>

                    <corpo>     In fase di prima applicazione della presente legge i termini di cui all'<rif xlink:href="#art4">articolo 4</rif>, commi 1 e 2, sono rispettivamente differiti al 31 dicembre 2003 ed al 28 febbraio 2004. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art6">
                <num>Art. 6 </num>
                <rubrica>
 
Norma finanziaria 
 </rubrica>
                <comma id="art6-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo>     L'onere derivante dall'applicazione della presente legge è imputato alla U.P.B. 307 del bilancio regionale. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art7">
                <num>Art. 7 </num>
                <rubrica>
 
Entrata in vigore 
 </rubrica>
                <comma id="art7-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo>     La presente legge regionale entra in vigore il giorno della sua pubblicazione sul Bollettino Ufficiale della Regione Molise. 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
        </articolato>
        <formulafinale/>
        <conclusione/><?error La presente legge sar&#xE0; pubblicata nel Bollettino Ufficiale della Regione. &#xC8; fatto obbligo a chiunque spetti di osservarla e farla osservare come legge della Regione Molise. 

?>
    </LeggeRegionale>
</NIR>
