<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE NIR SYSTEM "nirflessibile.dtd">
<NIR tipo="originale" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
    <LeggeRegionale>
        <meta>
            <descrittori>
                <pubblicazione norm="19950401" num="7" tipo="BURM"/>
                <entratainvigore norm="19950416"/>
                <redazione id="red1" nome="" norm=""/>
                <urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:1995-03-30;10"/>
                <materie vocabolario="Regione Molise">
                    <materia valore="13.formazione professionale, istruzione, assistenza scolastica, edilizia scolastica, universit&amp;#xe0;"/>
                </materie>
            </descrittori>
        </meta><?error 13.Formazione professionale, istruzione, assistenza scolastica, edilizia scolastica, universit&#xE0; 
 
Bollettino 
Bollettino Ufficiale n. 07 del 01/04/95 
 
Oggetto 
disciplina della formazione professionale 
 
Abrogazioni 
Abrogato art. 29 dalla legge n. 15/2000 art. 2 
Abrogato art. 33 dalla legge n. 27/2009 art. 20 
 
Modifiche 
Modificato art. 1 dalla legge n. 27/1999 art. 20 
Modificato art. 2 dalla legge n. 27/1999 art. 3 
Modificato art. 4 dalla legge n. 27/1999 art. 9 
Modificato art. 5 dalla legge n. 27/1999 art. 20 
Modificato art. 8 dalla legge n. 27/1999 art. 20 
Modificato art. 12 dalla legge n. 27/1999 art. 20 
Modificato art. 13 dalla legge n. 27/1999 art. 20 
Modificato art. 22 dalla legge n. 27/1999 art. 20 
Modificato art. 23 dalla legge n. 27/1999 art. 20 
Modificato art. 32 dalla legge n. 15/2000 art. 47, comma1,lettera l) 
Modificato art. 34 dalla legge n. 27/1999 art. 47, comma 1, lettera l) 
Modificato art. 34 dalla legge n. 5/2002 art. 5 
 
?>
        <intestazione>
            <emanante>Regione Molise</emanante>
            <tipoDoc>Legge Regionale </tipoDoc>
            <dataDoc norm="19950330">30 Marzo 1995</dataDoc>, n. <numDoc>10</numDoc>
            <titoloDoc>Nuovo ordinamento della formazione professionale. 
 
Titolo I: DISPOSIZIONI GENERALI E FINALlTè 
 
</titoloDoc>
        </intestazione>
        <formulainiziale/>
        <articolato>
            <articolo id="art1">
                <num>ART. 1</num>
                <rubrica>: SPETTRO NORMATIVO 
 </rubrica>
                <comma id="art1-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> La presente legge promuove la programmazione unitaria delle politiche attive del lavoro e disciplina l'esercizio dell'orientamento e formazione professionale. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art1-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo> L'orientamento è finalizzato a favorire nei giovani e negli adulti scelte personali autonome e consapevoli per l'inserimento dei singoli cittadini nel mondo del lavoro e per la transizione tra studio e lavoro o tra le varie forme e differenti livelli di attivitè lavorative. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art1-com3">
                    <num>
 
3.</num>
                    <alinea> La formazione professionale in attuazione degli artt. 3, 4, 35, 38, 117 e 118 della Costituzione si svolge nel quadro degli obiettivi e della programmazione economica comunitaria, nazionale, regionale ed è finalizzata: 
 
</alinea>
                    <el id="art1-com3-leta">
                        <num>a)</num>
                        <corpo> alla valorizzazione delle risorse umane, in quanto contribuisce a rendere effettivo il diritto al lavoro secondo la libera scelta di ciascuno e di favorire la crescita della professionalitè dei lavoratori attraverso l'acquisizione di una adeguata preparazione professionale;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art1-com3-letb">
                        <num> 
 
b)</num>
                        <corpo> allo sviluppo dell'occupazione, della produzione e il miglioramento della organizzazione del lavoro, in armonia con il progresso scientifico, tecnologico e culturale. 
 
</corpo>
                    </el>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art2">
                <num>ART. 2</num>
                <rubrica>: PIANO TRIENNALE DELLE POLITICHE ATTIVE DEL LAVORO 
 </rubrica>
                <comma id="art2-com1">
                    <num>
1.</num>

                    <corpo> L'unitarietè delle politiche attive del lavoro, di cui al <rif xlink:href="#art1-com1">comma 1 dell'art. 1</rif>, si realizza attraverso il   coordinamento delle linee programmatiche, relative alle attivitè di orientamento e formazione professionale e alle misure per l'occupazione e la imprenditorialitè, definite in un unico piano triennale denominato &lt;&lt; piano triennale delle politiche attive del lavoro &gt;&gt;. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art2-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <alinea> Il piano triennale contiene: 
 
</alinea>
                    <el id="art2-com2-leta">
                        <num>a)</num>
                        <corpo> una analisi sia dello stato e delle tendenze del mercato del lavoro regionale sia delle misure pubbliche con impatto sulla struttura occupazionale;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art2-com2-letb">
                        <num> 
 
b)</num>
                        <corpo> la determinazione delle prioritè d'intervento mediante la definizione di progetti - obiettivi relativi; 
 
- all'orientamento professionale, definiti in relazione alle utenze e ai bacini territoriali; 
 
- alle misure per l'occupazione e la imprenditorialitè, definiti in relazione ai settori produttivi, e alle categorie di destinatari e alla tipologia delle misure stesse; 
 
- alla osservazione del mercato del lavoro definita per aree tematiche e/o settoriali territoriali di ricerca; 
 
- alla formazione professionale, definita per settori produttivi, per livelli professionali, per tipologie   formative, per province;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art2-com2-letc">
                        <num> 
 
c)</num>
                        <corpo> la individuazione delle esigenze e la determinazione degli interventi per l'adeguamento e/o l'acquisizione di strutture, arredi, attrezzature;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art2-com2-letd">
                        <num> 
 
d)</num>
                        <corpo> la individuazione delle risorse professionali da utilizzare e gli eventuali fabbisogni formativi da   soddisfare;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art2-com2-lete">
                        <num> 
 
e)</num>
                        <corpo> la previsione di spesa per ciascun progetto - obiettivo e le relative fonti di finanziamento regionali, comunitarie e nazionali. </corpo>
                    </el>
                </comma>
                <comma id="art2-com3">
                    <num>
 
3.</num>
                    <corpo> La predisposizione della proposta di piano triennale spetta all'Assessorato al lavoro e alla formazione professionale previa consultazioni delle forze sociali ed imprenditoriali e dopo aver acquisito proposte e pareri dei soggetti delegati. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art2-com4">
                    <num>
 
4.</num>
                    <corpo> La Giunta regionale, sentita la Commissione Regionale per l'Impiego e la Commissione Regionale per le pari opportunitè, presenta la proposta di piano entro il mese di settembre antecedente il triennio di riferimento. Il Consiglio regionale lo esamina e lo approva improrogabilmente entro novanta giorni dalla presentazione. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art2-com5">
                    <num>
 
5.</num>
                    <corpo> Nel corso dell'attuazione del piano pluriennale la Giunta regionale puè approvare modifiche ed integrazioni nell'ambito della dotazione finanziaria predefinita dal piano stesso. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art2-com6">
                    <num>
 
6.</num>
                    <corpo> Al termine di ogni triennio la Giunta regionale presenta al Consiglio regionale, con la nuova proposta di piano, una relazione sui risultati di quello precedente. 
 
Titolo II: ORIENTAMENTO PROFESSIONALE 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art3">
                <num>ART. 3</num>
                <rubrica>: ATTIVITè E SERVIZI DI ORIENTAMENTO 
 </rubrica>
                <comma id="art3-com1">
                    <num>
1.</num>

                    <corpo> Per la realizzazione delle finalitè dell'<rif xlink:href="#art1">art. 1</rif>, la Regione promuove e finanzia servizi e attivitè di  carattere formativo e informativo rivolte alla generalitè dei cittadini, con particolare riguardo all'utenza giovanile e diretti a fornire conoscenze delle prospettive occupazionali, delle professioni, dei relativi percorsi formativi, delle dinamiche e delle trasformazioni in atto nel sistema produttivo e nel mercato del lavoro. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art3-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <alinea> Detti servizi e attivitè possono realizzarsi attraverso: 
 
</alinea>
                    <el id="art3-com2-leta">
                        <num>a)</num>
                        <corpo> l'organizzazione delle informazioni e l'elaborazione di analisi di livello regionale, relative alle prospettive e alle opportunitè formative finalizzate all'inserimento nel mondo del lavoro;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art3-com2-letb">
                        <num> 
 
b)</num>
                        <corpo> la produzione e diffusione di materiali specifici di supporto, alle iniziative formative e informative per l'orientamento;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art3-com2-letc">
                        <num> 
 
c)</num>
                        <corpo> l'adozione di iniziative di sensibilizzazione, informazione e diffusione mediante le pubblicazioni   periodiche ed i mezzi di comunicazione di massa;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art3-com2-letd">
                        <num> 
 
d)</num>
                        <corpo> l'organizzazione o il sostegno di seminari, di convegni e di progetti di studio, ricerca e   sperimentazione;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art3-com2-lete">
                        <num> 
 
e)</num>
                        <corpo> l'organizzazione di centri di documentazione, informazione e consulenza destinati a soddisfare le richieste dirette dell'utenza. </corpo>
                    </el>
                </comma>
                <comma id="art3-com3">
                    <num>
 
3.</num>
                    <corpo> La Regione promuove opportune forme di integrazione e coordinamento delle attivitè e dei servizi di orientamento professionale con le analoghe iniziative assunte dai distretti scolastici in materia di orientamento scolastico. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art3-com4">
                    <num>
 
4.</num>
                    <corpo> Il programma previsto all'<rif
                            xlink:href="#art10">art. 10</rif> stabilisce annualmente le iniziative da assumere, la tipologia e la ubicazione territoriale dei servizi da erogare, tenuto conto di quanto previsto dall'<rif xlink:href="#art13">art. 13</rif> sulla possibilitè di utilizzare i Centri di Formazione Professionale pubblici e convenzionati per tali necessitè. 
 
Titolo III: OSSERVAZIONE SISTEMATICA DEL MERCATO DEL LAVORO 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art4">
                <num>ART. 4</num>
                <rubrica>: FINALITè OBIETTIVI ED ORGANIZZAZIONE DELL'ATTIVITè DI OSSERVAZIONE DEL MERCATO DEL LAVORO 
 </rubrica>
                <comma id="art4-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> èistituita, presso l'Assessorato alla formazione professionale, la Sezione &lt;&lt;Osservatorio del Mercato del lavoro&gt;&gt;, con lo scopo di acquisire le informazioni sui fenomeni relativi all'incontro della domanda e dell'offerta di lavoro, necessarie per la definizione delle politiche formative ed occupazionali. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art4-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <alinea> A tal fine, la Sezione &lt;&lt;Osservatorio del mercato del lavoro&gt;&gt;: 
 
</alinea>
                    <el id="art4-com2-leta">
                        <num>a)</num>
                        <corpo> rileva, elabora ed analizza anche a fini previsionali: 
 
- dati sulle unitè produttive e l'attivitè economica, sullo stato dell'occupazione e della disoccupazione, sui flussi delle forze lavoro e della popolazione; 
 
- dati sull'andamento del mercato del lavoro e sulla dinamica delle professioni; 
 
- dati sulla popolazione scolastica e universitaria e sui connessi flussi verso il lavoro e verso le attivitè di formazione professionale;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art4-com2-letb">
                        <num> 
 
b)</num>
                        <corpo> pubblicizza e diffonde periodicamente i dati raccolti e le elaborazioni effettuate;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art4-com2-letc">
                        <num> 
 
c)</num>
                        <corpo> valuta gli effetti della presente legge e di quella sull'occupazione e lavoro. </corpo>
                    </el>
                </comma>
                <comma id="art4-com3">
                    <num>
 
3.</num>
                    <alinea> La Sezione &lt;&lt;Osservatorio mercato del lavoro&gt;&gt; è composta da due Uffici: 
 
</alinea>
                    <ep>
                        <num>-</num>

                        <corpo> l'Ufficio &lt;&lt;Attivitè di Osservazione&gt;&gt;; 
 
- l'Ufficio &lt;&lt;Rapporti con la Commissione Regionale per l'Impiego e l'Agenzia Regionale per l'Impiego, che svolge attivitè di competenza regionale in materia di emigrazione, di collocamento, di cooperazione. La dotazione organica dei predetti Uffici e della Sezione è determinata nell'ambito dell'<rif xlink:href="#art32">art. 32</rif>, allegato C. </corpo>
                    </ep>
                </comma>
                <comma id="art4-com4">
                    <num>
 
4.</num>

                    <corpo> Per le attivitè di rilevamento la Sezione &lt;&lt;Osservatorio mercato del lavoro&gt;&gt; si avvale dell'apporto del consorzio di cui all'<rif
                            xlink:href="#art33">art. 33</rif> e dei Centri di Formazione Professionale secondo quanto previsto all'<rif xlink:href="#art13">art. 13</rif>. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art4-com5">
                    <num>
 
5.</num>
                    <alinea> Per i necessari indirizzi e il coordinamento nella ricerca, nonchè per l'elaborazione della metodologia di analisi e per la verifica periodica dello stato di attuazione dei piani operativi sulla formazione professionale e sul lavoro e degli altri programmi di attivitè, è istituito, quale organo tecnico dell'Osservatorio del mercato del lavoro, un Comitato Tecnico Scientifico, presieduto dall'Assessore regionale competente per la materia e composto da: 
 
</alinea>
                    <el id="art4-com5-leta">
                        <num>a)</num>
                        <corpo> un rappresentante dell'Unione Regionale delle Camere di Commercio;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art4-com5-letb">
                        <num> 
 
b)</num>
                        <corpo> un rappresentante dell'I.S.T.A.T.;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art4-com5-letc">
                        <num> 
 
c)</num>
                        <corpo> un rappresentante dell'I.N.P.S.;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art4-com5-letd">
                        <num> 
 
d)</num>
                        <corpo> un rappresentante dell'Ufficio regionale del lavoro;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art4-com5-lete">
                        <num> 
 
e)</num>
                        <corpo> due esperti, particolarmente competenti in discipline economiche - statistiche e in discipline giuridiche del lavoro, designati dalla Giunta regionale;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art4-com5-letf">
                        <num> 
 
f)</num>
                        <corpo> due esperti, scelti dalla Giunta regionale, uno designato dalle organizzazioni rappresentative degli imprenditori ed uno designato dalle organizzazioni rappresentative dei lavoratori. </corpo>
                    </el>
                </comma>
                <comma id="art4-com6">
                    <num>
 
6.</num>
                    <corpo> Alle riunioni del Comitato possono partecipare, su convocazione del Presidente, e senza espressione di voto, soggetti esterni competenti in materie non comprese tra quelle indicate per i componenti effettivi. La segreteria del Comitato è affidata ad un dipendente regionale dell'Assessorato alla formazione professionale, di livello non inferiore alla VII qualifica funzionale. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art4-com7">
                    <num>
 
7.</num>
                    <corpo> La Regione, attraverso appositi protocolli di intesa e/o convenzioni, assicura i collegamenti operativi dell'Osservatorio regionale sul mercato del lavoro con la Commissione Regionale per l'Impiego, per fini di documentazione e analisi, di indirizzo e prioritè, e con l'Agenzia Regionale per l'Impiego per la elaborazione di progetti volti alla crescita produttiva ed occupazionale. 
 
Capitolo I: OGGETTO, DESTINATARI E TIPOLOGIE DELLA FORMAZIONE PROFESSIONALE 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art5">
                <num>ART. 5</num>
                <rubrica>: OGGETTO DELLA FORMAZIONE PROFESSIONALE 
 </rubrica>
                <comma id="art5-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> In relazione alle finalitè di cui al <rif xlink:href="#art1">precedente art. 1</rif>, la Regione Molise organizza un sistema della formazione professionale capace di promuovere le conoscenze scientifiche e tecnologiche e le abilitè tecnico - operativo necessarie per esercitare ruoli professionali nei settori di beni e servizi, pubblici e privati, sia che si tratti di lavoro subordinato, di lavoro autonomo, di lavoro   associato o di attivitè professionali libere. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art5-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo> A tale scopo la Regione programma, attua e finanzia interventi corsuali di qualificazione, riqualificazione, specializzazione, aggiornamento e perfezionamento, per giovani ed adulti, inoccupati, disoccupati e occupati. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art5-com3">
                    <num>
 
3.</num>
                    <alinea> La Regione, inoltre, consente e sostiene finanziariamente modalitè di formazione professionale, anche non legate ad una struttura corsuale. 
 
In particolare la Regione: 
 
</alinea>
                    <ep>
                        <num>-</num>

                        <corpo> concede borse di formazione per la partecipazione ad attivitè formative non promosse dai soggetti di cui al <rif xlink:href="#art12">successivo art. 12</rif> e anche fuori del territorio regionale; 
 
- contribuisce finanziariamente alla effettuazione di periodi di stages formativi presso unitè produttive di beni e servizi, pubbliche e private. I destinatari, i criteri, le modalitè di realizzazione e gli impegni finanziari relativi a tale attivitè sono definiti nei programmi pluriennali e nei piani annuali. </corpo>
                    </ep>
                </comma>
                <comma id="art5-com4">
                    <num>
 
4.</num>
                    <corpo> L'esercizio delle attivitè di formazione professionale è libero nei limiti definiti dalla normativa statale e comunitaria. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art5-com5">
                    <num>
 
5.</num>

                    <corpo> Restano ferme le riserve di competenza fissate dalla <rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1978-12-23;833">legge 23 dicembre 1978, n. 833</rif>, relative al settore sanitario. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art6">
                <num>ART. 6</num>
                <rubrica>: DESTINATARI DELLE AZIONI FORMATIVE 
 </rubrica>
                <comma id="art6-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> Gli interventi formativi sono rivolti a tutti i cittadini che abbiano assolto l'obbligo scolastico o che ne siano stati prosciolti, in possesso dei requisiti previsti per ciascun tipo di iniziativa e sono   programmati per offrire opportunitè formative ricorrenti lungo l'intero arco della vita di lavoro. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art6-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo> Per l'accesso ai diversi tipi di iniziative formative, la Regione garantisce l'eguaglianza di opportunitè tra i cittadini, senza discriminazioni sociali o di altri tipi. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art6-com3">
                    <num>
 
3.</num>
                    <corpo> Nelle iniziative formative possono essere ammessi anche stranieri, ospiti per ragioni di lavoro o di formazione, nel quadro degli accordi internazionali e delle vigenti leggi. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art6-com4">
                    <num>
 
4.</num>
                    <corpo> L'iscrizione e la frequenza alle iniziative formative finanziate dalla Regione sono di norma gratuite. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art6-com5">
                    <num>
 
5.</num>
                    <corpo> Per i corsi a regime convittuale o semiconvittuale e per particolari tipi di azione puè essere prevista una quota di partecipazione alle spese da parte degli allievi e/o di soggetti privati, la cui entitè è definita nelle direttive annuali. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art6-com6">
                    <num>
 
6.</num>
                    <corpo> Allo scopo di realizzare principi di paritè di trattamento nell'accesso al lavoro, possono essere   promosse azioni formative dirette a qualificare la condizione femminile ed a favorire il superamento di particolari posizioni di difficoltè sul mercato del lavoro. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art6-com7">
                    <num>
 
7.</num>
                    <corpo> La Regione favorisce la partecipazione di soggetti portatori di menomazioni fisiche, psichiche o sensoriali nonchè di soggetti a rischio di emarginazione alle iniziative di formazione professionale per agevolare l'integrazione sociale e l'inserimento professionale nel mondo produttivo, anche attraverso corsualitè specifiche. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art6-com8">
                    <num>
 
8.</num>
                    <corpo> Ai corsi di formazione professionale possono essere ammessi allievi uditori senza oneri a carico della Regione. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art7">
                <num>ART. 7</num>
                <rubrica>: AZIONI DI SUPPORTO 
 </rubrica>
                <comma id="art7-com1">
                    <num>
1.</num>

                    <alinea> La Regione, a sostegno delle attivitè di cui al <rif xlink:href="#art5">precedente art. 5</rif>, promuove, attua e favorisce: 
 
</alinea>
                    <ep>
                        <num>-</num>
                        <corpo> la realizzazione di attivitè di formazione, aggiornamento e riqualificazione degli operatori del sistema di formazione professionale regionale; 
 
- la elaborazione di studi, ricerche, documentazioni e la realizzazione di seminari, convegni finalizzati alla conoscenza del mercato del lavoro, alla evoluzione dell'organizzazione del lavoro e della professionalitè, alle nuove metodologie e tecnologie formative; 
 
- la acquisizione, la sperimentazione e la produzione di programmi formativi e di sussidi tecnico - didattici, anche attraverso la utilizzazione di tecnologie multimediali. 
 
Capitolo II: PREDISPOSIZlONI DEL PROGRAMMA ANNUALE 
 
</corpo>
                    </ep>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art8">
                <num>ART. 8</num>
                <rubrica>: DIRETTIVE ANNUALI 
 </rubrica>
                <comma id="art8-com1">
                    <num>
1.</num>

                    <corpo> Entro il mese di maggio di ogni anno il Presidente della Giunta regionale, su conforme delibera della Giunta, emana le direttive cui devono attenersi tutti i soggetti, pubblici e/o privati, che propongono e realizzano interventi corsuali o attivitè individualizzate di cui all'<rif xlink:href="#art5">art. 5</rif>. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art8-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <alinea> Le direttive indicano: 
 
</alinea>
                    <el id="art8-com2-leta">
                        <num>a)</num>
                        <corpo> per gli interventi corsuali: 
 
- gli obiettivi programmatici da perseguire con le ripartizioni finanziarie per settori/aree produttive, per tipologie formative definite in relazione alle utenze e ai livelli professionali per provincia; 
 
- le modalitè con le quali gli interventi formativi devono essere progettati, proposti ed attuati, sia sotto il profilo tecnico-didattico sia amministrativo-contabile;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art8-com2-letb">
                        <num> 
 
b)</num>
                        <corpo> per le attivitè individualizzate: 
 
- l'entitè finanziaria complessiva, le prioritè definite in relazione ai settori/aree produttive e livelli professionali, le modalitè e i requisiti per le domande, gli importi dei contributi finanziari. 
 
</corpo>
                    </el>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art9">
                <num>ART. 9</num>
                <rubrica>: PROGETTAZIONE E VALUTAZIONE DEI PROGETTI 
 </rubrica>
                <comma id="art9-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> Ciascuna iniziativa formativa corsuale, comprese quelle a carattere ricorrente, o individualizzata deve essere proposta mediante la elaborazione di un apposito progetto redatto secondo le modalitè previste dalle direttive annuali. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <alinea> Le iniziative formative, corsuali o individualizzate, proposte sono sottoposte a valutazione per accertarne: 
 
</alinea>
                    <ep>
                        <num>-</num>
                        <corpo> la rispondenza agli obiettivi programmatici e a specifiche esigenze socioeconomiche territoriali; 
 
- la adeguatezza e fattibilitè tecnica; 
 
- la conformitè alle direttive regionali e la congruitè dei costi previsti. </corpo>
                    </ep>
                </comma>
                <comma id="art9-com3">
                    <num>
 
3.</num>
                    <corpo> Nel caso che le somme disponibili non siano sufficienti a finanziare le proposte formative ritenute idonee, vengono compilate graduatorie sulla base di criteri di valutazione, indicati nelle direttive annuali. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com4">
                    <num>
 
4.</num>
                    <corpo> La valutazione, di cui al presente articolo, viene effettuata da un comitato composto da funzionari del Settore Formazione Professionale scelti dal responsabile dello stesso, dai responsabili della formazione professionale delle province, da tre tecnici, nominati dalla Giunta regionale, ed esperti in progettazione e programmazione formativa. Il Comitato per specifiche   aree disciplinari puè avvalersi della consultazione di tecnici. Il rapporto con esperti e tecnici viene definito in apposita convenzione. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com5">
                    <num>
 
5.</num>
                    <corpo> Il comitato è presieduto e convocato dal responsabile del Settore Formazione Professionale o, in caso di assenza o impedimento, da altro funzionario dallo stesso delegato. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art10">
                <num>ART. 10</num>
                <rubrica>: PROGRAMMA ANNUALE DELL'ORIENTAMENTO E  DELLA FORMAZIONE PROFESSIONALE 
 </rubrica>
                <comma id="art10-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> La Giunta regionale attua il piano triennale attraverso la predisposizione di programmi annuali, previo parere della Commissione consiliare competente che deve esprimersi entro trenta giorni dalla presentazione dello stesso. Trascorso tale periodo il suddetto parere si intende positivamente reso. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art10-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <alinea> Il programma annuale, che finanziariamente si rapporta all'anno solare, definisce: 
 
</alinea>
                    <ep>
                        <num>-</num>

                        <corpo> le iniziative formative corsuali e individualizzate, determinate dalle risultanze della attivitè valutativa di cui all'<rif
                                xlink:href="#art9">art. 9</rif>; 
 
- le attivitè di supporto di cui all'<rif
                                xlink:href="#art7">art. 7</rif>; 
 
- le attivitè di cui alle lett. a), b), c), d), ed e) del <rif
                                xlink:href="#art10-com2">comma 2</rif> i servizi orientativi di cui al <rif xlink:href="#art3-com3">comma 3 dell'art. 3</rif>; 
 
- gli interventi per l'adeguamento e/o l'acquisizione di strutture, arredi e attrezzature; 
 
- l'ammontare dei costi con la specializzazione dei fondi di finanziamento. </corpo>
                    </ep>
                </comma>
                <comma id="art10-com3">
                    <num>
 
3.</num>

                    <corpo> I programmi operativi ed ogni altra azione da proporre al finanziamento del Fondo Sociale Europeo sono approvati dalla Giunta regionale, sentito il parere della competente Commissione consiliare, secondo le procedure di cui al <rif xlink:href="#art10-com1">comma 1</rif>. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art11">
                <num>ART. 11</num>
                <rubrica>: MONITORAGGIO E VALUTAZIONE DELLE ATTIVITè 
 </rubrica>
                <comma id="art11-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <alinea> L'Assessorato alla formazione professionale, per offrire un supporto alla pianificazione e alla   programmazione delle attivitè di medio e breve periodo e  alla progettazione e programmazione formativa, provvede ad assicurare, a seguito di sperimentazione, una sistematica ed organica attivitè di: 
 
</alinea>
                    <ep>
                        <num>-</num>
                        <corpo> monitoraggio sull'attuazione delle iniziative formative programmate; 
 
- valutazione degli esiti delle attivitè formative realizzate sotto il profilo dell'efficacia, intesa come raggiungimento degli obiettivi prefissati e, come efficienza, intesa come rapporto tra obiettivi raggiunti e risorse impegnate. </corpo>
                    </ep>
                </comma>
                <comma id="art11-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo> In particolare la valutazione dell'efficacia riguarderè gli esiti occupazionali, la utilizzazione delle competenze acquisite durante la formazione nella prestazione lavorativa, le competenze professionali acquisite anche se non ancora esercitate. 
 
Capitolo III: LA GESTIONE DELLA FORMAZIONE PROFESSIONALE 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art12">
                <num>ART. 12</num>
                <rubrica>: SOGGETTI GESTIONALI 
 </rubrica>
                <comma id="art12-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <alinea> Le attivitè formative disciplinate dalla presente legge possono essere attuate: 
 
</alinea>
                    <el id="art12-com1-leta">
                        <num>a)</num>
                        <corpo> in forma diretta dalla Regione;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art12-com1-letb">
                        <num> 
 
b)</num>
                        <corpo> in forma delegata dalle Province;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art12-com1-letc">
                        <num> 
 
c)</num>

                        <corpo> in forma indiretta: 
 
c1) mediante convenzione con gli enti di cui all'<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1978-12-21;845#art5">art. 5, lett. b, della legge 21 dicembre 1978, n. 845</rif>; 
 
c2) mediante convenzione con imprese e loro consorzi, limitatamente ad azioni formative riservate al proprio personale da assumere o già occupato; 
 
c3) mediante convenzione con associazioni di categoria e con ordini professionali a vantaggio dei propri associati ed iscritti; 
 
c4) mediante convenzione con imprese o associazioni di imprese, Universitè, organismi di ricerca e di formazione o mediante la costituzione di societè miste a prevalente capitale pubblico, o appositi consorzi o societè consortili, per interventi formativi diretti a favorire l'acquisizione di competenze imprenditoriali e manageriali, di alte specializzazioni o di ruoli professionali avanzati; 
 
c5) mediante convenzioni con istituti scolastici o consorzi tra istituti scolastici, enti o Centro di   Formazione Professionale e aziende per azioni formative destinate agli alunni ancora inseriti nella scuola media superiore o qualificati o diplomati. 
 
</corpo>
                    </el>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art13">
                <num>ART. 13</num>
                <rubrica>: STRUTTURE FORMATIVE ED AMBITI OPERATIVI DEI CENTRI DI FORMAZIONE PROFESSIONALE 
 </rubrica>
                <comma id="art13-com1">
                    <num>
1.</num>

                    <corpo> Gli interventi formativi previsti dalla presente legge si attuano presso i Centri di formazione professionale della Regione e degli enti di cui all'<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1978;845#art5">art. 5 della legge 845/78</rif>, presso reparti o laboratori aziendali e presso altre strutture idonee allo svolgimento di attivitè formative. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art13-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo> I Centri di formazione professionale sono strutture organiche polivalenti, dotate di locali, attrezzature, impianti, servizi e quadri operativi idonei per il proprio funzionamento. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art13-com3">
                    <num>
 
3.</num>
                    <alinea> Nell'ambito dei piani annuali, la Regione puè assegnare ai Centri di formazione professionale, pubblici e convenzionati, oltre alla gestione di interventi formativi, anche competenze in ordine: 
 
</alinea>
                    <el id="art13-com3-leta">
                        <num>a)</num>
                        <corpo> alla realizzazione di sperimentazioni didattiche e di attivitè di formazione a distanza;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art13-com3-letb">
                        <num> 
 
b)</num>
                        <corpo> all'espletamento di servizi per l'orientamento professionale e per l'osservazione di fenomeni attinenti al mercato del lavoro;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art13-com3-letc">
                        <num> 
 
c)</num>
                        <corpo> allo svolgimento di attivitè di progettazione formativa e di informazione, assistenza e consulenza sulle politiche formative ed occupazionali anche delle piccole imprese. 
 
</corpo>
                    </el>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art14">
                <num>ART. 14</num>
                <rubrica>: CONVENZIONI 
 </rubrica>
                <comma id="art14-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <alinea> Nelle convenzioni di cui all'<rif xlink:href="#art12">art. 12</rif> vengono stabiliti: 
 
</alinea>
                    <el id="art14-com1-leta">
                        <num>a)</num>
                        <corpo> il numero e le denominazioni degli interventi formativi, le sedi di svolgimento, la durata e il numero degli allievi;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art14-com1-letb">
                        <num> 
 
b)</num>
                        <corpo> gli obiettivi, le metodologie e i contenuti formativi, le attrezzature e le tecnologie, i criteri e le modalitè di accertamento, il raggiungimento degli obiettivi contenuti nel progetto formativo che costituisce parte integrante della convenzione stessa;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art14-com1-letc">
                        <num> 
 
c)</num>
                        <corpo> l'ammontare complessivo del finanziamento, la sua articolazione per capitoli di spesa, i tempi di erogazione, le modalitè di utilizzazione, di rendicontazione e di restituzione delle somme non utilizzate;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art14-com1-letd">
                        <num> 
 
d)</num>
                        <corpo> l'obbligo di accettare la vigilanza della Regione o Provincia, secondo le proprie competenze, sullo svolgimento delle attivitè e sull'utilizzazione del finanziamento erogato anche mediante ispezioni e controlli. </corpo>
                    </el>
                </comma>
                <comma id="art14-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <alinea> Per gli enti di cui all'<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1978;845#art5">art. 5 della legge n. 845/78</rif> le convenzioni stabiliscono anche: 
 
</alinea>
                    <el id="art14-com2-leta">
                        <num>a)</num>
                        <corpo> le eventuali attivitè di sperimentazione didattica, formazione a distanza, di orientamento professionale, di osservazione sul mercato del lavoro, di consulenza a favore delle piccole e medie imprese;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art14-com2-letb">
                        <num> 
 
b)</num>
                        <corpo> l'obbligo di applicare il contratto nazionale di lavoro di categoria al personale dipendente;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art14-com2-letc">
                        <num> 
 
c)</num>
                        <corpo> l'obbligo di rendere pubblico il bilancio annuale;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art14-com2-letd">
                        <num> 
 
d)</num>
                        <corpo> l'organico del personale direttivo, docente, amministrativo, ausiliario per il quale è previsto il   finanziamento regionale. </corpo>
                    </el>
                </comma>
                <comma id="art14-com3">
                    <num>
 
3.</num>
                    <corpo> Per le imprese o loro consorzi le convenzioni stabiliscono le quote di partecipazione finanziaria a loro carico, il cui ammontare, non inferiore al 10% del costo globale, verrè previsto, annualmente, dalle direttive. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art15">
                <num>ART. 15</num>
                <rubrica>: REVOCA DELLE CONVENZIONI 
 </rubrica>
                <comma id="art15-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <alinea> In caso di inosservanza, da parte dei soggetti convenzionati, degli obblighi e delle disposizioni contenuti nella convenzione, la Giunta regionale o le Province, secondo le proprie competenze, previa diffida a provvedere entro congruo termine agli adempimenti richiesti, deliberano: 
 
</alinea>
                    <el id="art15-com1-leta">
                        <num>a)</num>
                        <corpo> la risoluzione della convenzione erogata, fatte salve le spese sostenute e riconosciute ammissibili;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art15-com1-letb">
                        <num> 
 
b)</num>
                        <corpo> se e con quali soggetti gestionali le attivitè formative in atto al momento della risoluzione debbano essere portate a termine. 
 
</corpo>
                    </el>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art16">
                <num>ART. 16</num>
                <rubrica>: ISCRIZIONE E SELEZIONE PER L'AMMISSIONE AI CORSI 
 </rubrica>
                <comma id="art16-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> L'iscrizione e l'ammissione ai corsi di formazione professionale è subordinata al possesso dei requisiti richiesti dai relativi progetti e pubblicizzati negli appositi bandi o avvisi. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art16-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo> Per accertare il possesso di capacitè di base e/o per selezionare gli iscritti quando il loro numero eccede quello previsto, possono essere attivate delle prove di verifica realizzate da apposite Commissioni. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art16-com3">
                    <num>
 
3.</num>
                    <corpo> Le forme di pubblicizzazione delle attivitè e le modalitè di funzionamento delle Commissioni di cui al comma precedente sono annualmente definite nelle direttive. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art17">
                <num>ART. 17</num>
                <rubrica>: ACCERTAMENTO DELLE PROFESSIONALITè 
 </rubrica>
                <comma id="art17-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> Le attivitè formative ordinate all'acquisizione di una qualifica o di una specializzazione si concludono con prove finali. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art17-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <alinea> Le prove si svolgono davanti ad una Commissione nominata dalle Province e composta da: 
 
</alinea>
                    <el id="art17-com2-leta">
                        <num>a)</num>
                        <corpo> un rappresentante della Provincia competente per territorio che la presiede;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art17-com2-letb">
                        <num> 
 
b)</num>
                        <corpo> un rappresentante della Regione designato dall'Assessore regionale alla formazione professionale;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art17-com2-letc">
                        <num> 
 
c)</num>
                        <corpo> un insegnante del corso designato dall'ente;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art17-com2-letd">
                        <num> 
 
d)</num>
                        <corpo> un esperto designato dall'Ufficio del Lavoro e M.O. competente per territorio;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art17-com2-lete">
                        <num> 
 
e)</num>
                        <corpo> un esperto designato dal Provveditore agli Studi competente per territorio;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art17-com2-letf">
                        <num> 
 
f)</num>
                        <corpo> un esperto in rappresentanza delle organizzazioni sindacali dei lavoratori;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art17-com2-letg">
                        <num> 
 
g)</num>
                        <corpo> un esperto del settore produttivo interessato in rappresentanza delle associazioni dei datori di lavoro. </corpo>
                    </el>
                </comma>
                <comma id="art17-com3">
                    <num>
 
3.</num>

                    <corpo> Per le prove relative ai corsi di attivitè formative di rilevanza regionale, di cui al <rif
                            xlink:href="#art30-com2">comma 2 dell'art. 30</rif>, la Commissione di cui al <rif xlink:href="#art17-com2">comma 2</rif>, di analoga composizione, è nominata dall'Assessore alla formazione professionale ed è presieduta dal rappresentante della Regione. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art17-com4">
                    <num>
 
4.</num>

                    <corpo> Nell'atto di nomina vengono nominati anche i membri supplenti designati con le modalitè previste al <rif xlink:href="#art17-com2">comma 2</rif>. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art17-com5">
                    <num>
 
5.</num>
                    <corpo> Ai componenti delle Commissioni esaminatrici sono attribuite l'indennitè di presenza ed il rimborso delle spese di viaggio previste dalle vigenti norme regionali in materia. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art17-com6">
                    <num>
 
6.</num>

                    <corpo> Agli allievi che hanno superato positivamente le prove viene rilasciato un attestato la cui validitè è stabilita dall'<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1978;845#art14">art. 14 legge 845/78</rif>. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art17-com7">
                    <num>
 
7.</num>
                    <corpo> Le attivitè formative per l'aggiornamento, il perfezionamento o propedeutiche ad abilitazioni   professionali si concludono con attestati di frequenza o con attestati di frequenza-profitto ove, come previsto dal relativo progetto, sia stato accertato il livello formativo raggiunto. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art17-com8">
                    <num>
 
8.</num>
                    <corpo> Il passaggio da un ciclo o modulo formativo all'altro avviene tramite prove intermedie interne, effettuate dai docenti del corso, secondo le modalitè stabilite. A tali prove sono ammessi anche allievi esterni che aspirano a frequentare un ciclo intermedio o quello terminale, purchè  in possesso dei requisiti di ammissione previsti. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art18">
                <num>ART. 18</num>
                <rubrica>: LIBRETTO PERSONALE DI CERTIFICAZIONE PROFESSIONALE 
 </rubrica>
                <comma id="art18-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> All'atto della prima iscrizione ad un corso di formazione professionale, ogni allievo viene munito di un libretto formativo personale, nel quale deve essere registrato il suo curriculum formativo professionale. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art18-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo> In particolare nel curriculum devono essere indicate la natura e la durata del corso, nonchè le competenze acquisite e le eventuali valutazioni. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art18-com3">
                    <num>
 
3.</num>
                    <corpo> Nel libretto devono essere inoltre riportati in successione i dati relativi ad eventuali altri corsi di   formazione frequentati dall'allievo. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art18-com4">
                    <num>
 
4.</num>
                    <corpo> Il modello è unico per tutta la regione, è approvato con deliberazione della Giunta regionale ed è compilato dal soggetto gestore. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art19">
                <num>ART. 19</num>
                <rubrica>: BENI PRODOTTI 
 </rubrica>
                <comma id="art19-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <alinea> I beni prodotti dagli allievi durante le attivitè di formazione al lavoro vengono inventariati ed   eventualmente alienati, previa comunicazione all'Assessorato competente, mediante: 
 
</alinea>
                    <ep>
                        <num>-</num>
                        <corpo> la donazione ad istituti ed enti di assistenza e beneficenza; 
 
- il macero, se privi di valore commerciale; 
 
- la commercializzazione in mostre mercato o iniziative similari. Gli eventuali introiti non possono   essere distribuiti tra gli allievi ma devono essere utilizzati per l'acquisto di materiali in dotazione e attrezzature o per sovvenzionare attivitè ricreative. </corpo>
                    </ep>
                </comma>
                <comma id="art19-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo> I beni prodotti durante le attivitè di formazione sul lavoro sono attribuiti ai soggetti gestori delle attivitè che ne acquisiscono la piena disponibilitè, fermo restando che il corrispondente costo globale, calcolato sulla base del costo dei materiali impiegati, è detratto dalla quota di finanziamento previsto per la voce consumi in misura corrispondente alla percentuale di partecipazione del potere pubblico al finanziamento delle attivitè formative. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art20">
                <num>ART. 20</num>
                <rubrica>: ATTIVITè LIBERE DI FORMAZIONE PROFESSIONALE 
 </rubrica>
                <comma id="art20-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> La Giunta Regionale autorizza corsi liberi di istruzione professionale, senza oneri per la Regione, purchè non siano in contrasto con gli indirizzi del piano pluriennale e del programma annuale di formazione professionale. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art20-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <alinea> L'autorizzazione è subordinata al rispetto delle seguenti condizioni da parte del richiedente: 
 
</alinea>
                    <el id="art20-com2-leta">
                        <num>a)</num>
                        <corpo> disponibilitè di strutture, capacitè organizzative e attrezzature idonee;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art20-com2-letb">
                        <num> 
 
b)</num>
                        <corpo> ordinamenti didattici conformi a quelli previsti dalla vigente disciplina per le attivitè finalizzate al rilascio di attestati di qualifica validi ai fini del collocamento;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art20-com2-letc">
                        <num> 
 
c)</num>
                        <corpo> svolgimento delle prove di esame in conformitè alla normativa vigente per le attivitè formative programmate dalla Regione;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art20-com2-letd">
                        <num> 
 
d)</num>
                        <corpo> sottoposizione al controllo della Regione che puè effettuarsi anche mediante ispezioni, ai fini   dell'accertamento della esistenza delle predette condizioni. </corpo>
                    </el>
                </comma>
                <comma id="art20-com3">
                    <num>
 
3.</num>

                    <corpo> Le competenze della Giunta Regionale sulle attivitè libere di istruzione, comprese quelle esercitate dai Consorzi per l'istruzione tecnica di cui all'<rif xlink:href="urn:nir:presidente.repubblica:decreto:1977;616#art39">art. 39 del D.P.R. 616/77</rif>, vengono espletate dall'Assessorato alla formazione professionale. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art21">
                <num>ART. 21</num>
                <rubrica>: VIGILANZA E CONTROLLO 
 </rubrica>
                <comma id="art21-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <alinea> La Regione o le Province per le attivitè delegate esercitano le funzioni inerenti: 
 
</alinea>
                    <el id="art21-com1-leta">
                        <num>a)</num>
                        <corpo> l'accertamento dei requisiti per il riconoscimento del Centro di Formazione Professionale e delle sedi di svolgimento dei corsi;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art21-com1-letb">
                        <num> 
 
b)</num>
                        <corpo> la vigilanza ed il controllo tecnico, didattico, amministrativo e contabile sullo svolgimento delle   attivitè corsuali. </corpo>
                    </el>
                </comma>
                <comma id="art21-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo> A sostegno dell'attivitè di vigilanza, la Giunta Regionale puè istituire, per casi specifici, una   commissione di esperti e tecnici anche esterni all'Amministrazione regionale. 
 
Capitolo IV: INTERAZIONI CON IL SISTEMA SCOLASTICO E PRODUTTIVO 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art22">
                <num>ART. 22</num>
                <rubrica>: RACCORDI CON IL SISTEMA SCOLASTICO 
 </rubrica>
                <comma id="art22-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <alinea> Al fine di instaurare opportune forme di collegamento tra il sistema formativo regionale e le attivitè educative della scuola, la Giunta regionale: 
 
</alinea>
                    <el id="art22-com1-leta">
                        <num>a)</num>
                        <corpo> approva provvedimenti intesi a consentire l'utilizzazione delle sedi e delle attrezzature degli   istituti di istruzione secondaria superiore ed a mettere a disposizione del sistema scolastico attrezzature e personale idonei allo svolgimento di attivitè e di formazione tecnologica nell'ambito della scuola dell'obbligo e della scuola secondaria superiore;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art22-com1-letb">
                        <num> 
 
b)</num>
                        <corpo> adotta, per gli allievi della formazione professionale che abbiano superato l'etè dell'obbligo scolastico senza aver conseguito il relativo titolo di studio, misure idonee a favorire la necessaria integrazione con le attivitè scolastche per il conseguimento del titolo medesimo;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art22-com1-letc">
                        <num> 
 
c)</num>
                        <corpo> promuove iniziative di formazione professionale rivolte a studenti delle scuole secondarie sia con qualifica degli istituti professionali di Stato che con diploma di scuola superiore secondaria. </corpo>
                    </el>
                </comma>
                <comma id="art22-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <alinea> Le iniziative di cui al comma precedente sono attuate mediante apposite convenzioni con le competenti autoritè scolastiche e riguardano in particolare: 
 
</alinea>
                    <ep>
                        <num>-</num>
                        <corpo> interventi corsuali o stages per la acquisizione di competenze professionali integrative alle conoscenze scolastiche per alunni delle classi terminali della scuola media superiore; 
 
- interventi corsuali per qualificati negli istituti professionali di Stato o diplomati; 
 
- attivitè sperimentali relative a bienni terminali integrati tra istruzione professionale e formazione professionale regionale, finalizzate a realizzare la mediazione tra istanze formative di valenza nazionale e specifiche esigenze territoriali e che consentano il conseguimento del diploma di maturitè e la qualifica di secondo livello. 
 
</corpo>
                    </ep>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art23">
                <num>ART. 23</num>
                <rubrica>: RACCORDI CON IL SISTEMA PRODUTTIVO 
 </rubrica>
                <comma id="art23-com1">
                    <num>
1.</num>

                    <corpo> I Centri di formazione professionale pubblici e convenzionati possono stipulare convenzioni, ai sensi dell'<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1978-12-21;845#art15">art. 15 della legge 21 dicembre 1978, n. 845</rif>, con le imprese di tutti i settori produttivi per consentire agli allievi che frequentano iniziative professionali di effettuare periodi di tirocinio pratico e di esperienza in particolari impianti e macchinari o in specifici processi di produzione, oppure per applicare sistemi di alternanza tra studio e lavoro. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art23-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo> Il tirocinio e le esperienze di cui al comma precedente costituiscono attivitè formative e pertanto non possono essere utilizzati per scopi di produzione aziendale. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art23-com3">
                    <num>
 
3.</num>
                    <corpo> La Regione provvede a coprire gli allievi e il personale docente contro rischi di infortunio connessi alla suddetta attivitè, assicura la completa copertura delle imprese e del loro personale dai rischi di responsabilitè civile ed eroga un contributo per le prestazioni di assistenza fornite dalle imprese durante lo svolgimento dei tirocini. 
 
Capitolo V: DIRITTO ALLA FORMAZIONE 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art24">
                <num>ART. 24</num>
                <rubrica>: SERVIZI A DIRITTO DEGLI ALLIEVI 
 </rubrica>
                <comma id="art24-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <alinea> La Regione promuove le iniziative per rendere effettivo il diritto dei cittadini alla formazione   professionale predisponendo, in relazione a quanto previsto nei singoli piani annuali e nei limiti degli stanziamenti, gli interventi atti a garantire agli utenti: 
 
</alinea>
                    <el id="art24-com1-leta">
                        <num>a)</num>
                        <corpo> la fornitura gratuita di libri di testo, dispense, materiale tecnico didattico, cancelleria ed ogni altro sussidio didattico di uso collettivo ed in particolare del materiale utile alla sperimentazione didattica;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art24-com1-letb">
                        <num> 
 
b)</num>
                        <corpo> la fruizione di contributi per le spese di trasporto e di pensionato;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art24-com1-letc">
                        <num> 
 
c)</num>
                        <corpo> la fruizione della mensa nei casi in cui tale servizio sia ritenuto assolutamente a regime convittuale o semiconvittuale;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art24-com1-letd">
                        <num> 
 
d)</num>
                        <corpo> la concessione di assegni di partecipazione, nella misura da stabilirsi in sede di approvazione del piano annuale, fatti salvi i diritti e le provvidenze stabilite con leggi dello Stato che non sono cumulabili;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art24-com1-lete">
                        <num> 
 
e)</num>
                        <corpo> gli interventi specifici in favore di minorati, di invalidi civili per causa di lavoro o di servizio che   possono anche tradursi in servizi di accompagnamento e di trasporto, in lezioni individuali o collettive aventi carattere integrativo nell'andamento del posto di lavoro nell'abbattimento delle &lt;&lt; barriere architettoniche &gt;&gt;, nella fornitura di mezzi e strumenti didattici particolari, nelle prestazioni di insegnanti di sostegno e di operatori sociali. </corpo>
                    </el>
                </comma>
                <comma id="art24-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo> La frequenza dei corsi di formazione professionale previsti dalla presente legge è equiparata a quella dei corsi scolastici per quanto concerne le agevolazioni relative ai mezzi di trasporto. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art24-com3">
                    <num>
 
3.</num>

                    <corpo> Gli allievi hanno diritto, secondo la normativa statale, di chiedere il differimento del servizio militare di leva ai sensi dell'<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1978-12-21;845#art13">art. 13 della legge 21 dicembre 1978, n. 845</rif>. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art24-com4">
                    <num>
 
4.</num>

                    <corpo> Tutti gli adulti che frequentano corsi di formazione professionale sono ammessi alle agevolazioni previste dall'<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1970-05-20;300#art10">art. 10 della legge 20 maggio 1970, n. 300</rif> ed usufruiscono dei diritti da questa riconosciuti in ordine alla tutela della dignitè dei lavoratori e delle libertè sindacali. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art25">
                <num>ART. 25</num>
                <rubrica>: ASSICURAZIONI 
 </rubrica>
                <comma id="art25-com1">
                    <num>
1.</num>

                    <corpo> Tutti gli allievi dei corsi autorizzati secondo le norme della presente legge sono assicurati contro gli infortuni sul lavoro, dovendosi considerare quali datori di lavoro, ai sensi dell'<rif xlink:href="#art9">art. 9</rif> del T. U. 30 giugno 1965, n.1124, tutti i soggetti attuatori dei corsi e delle iniziative formative. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art25-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo> Altra assicurazione puè essere stipulata a copertura di ogni infortunio degli allievi che possa verificarsi nel tragitto dal domicilio o dal luogo di tirocinio alla sede del corso e viceversa, nello svolgimento delle attivitè didattiche, ivi comprese quelle svolte in azienda o in luoghi diversi dalla sede dei corsi, nonchè di quelle culturali, ricreative e sportive proposte dai soggetti responsabili dei corsi, anche in orario extra scolastico, compresi i percorsi per accedere alle attivitè stesse; copre altresè i rischi connessi al trasporto degli allievi con qualsiasi mezzo avvenga. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art25-com3">
                    <num>
 
3.</num>
                    <corpo> L'assicurazione di cui al <rif
                            xlink:href="#art25-com1">precedente comma 1</rif> deve coprire anche i rischi connessi all'espletamento delle prove di cui al <rif xlink:href="#art17">precedente art. 17</rif>. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art25-com4">
                    <num>
 
4.</num>
                    <corpo> Le norme di cui sopra si estendono a tutto il personale che presta servizio presso i corsi finanziati dalla Regione. 
 
Capitolo VI: GLI OPERATORI DELLA FORMAZlONE PROFESSIONALE 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art26">
                <num>ART. 26</num>
                <rubrica>: ALBO REGIONALE DEGLI OPERATORI DEGLI ENTI CONVENZIONATI 
 </rubrica>
                <comma id="art26-com1">
                    <num>
1.</num>

                    <corpo> Gli operatori assunti a tempo indeterminato ed in servizio alla data di entrata in vigore della presente legge, dipendenti degli enti di formazione professionale di cui all'<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1978;845#art5">articolo 5, lettera b, della legge 845/78</rif>, sono iscritti all'albo regionale degli operatori degli enti convenzionati. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art26-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <alinea> L'albo è articolato in 3 Sezioni: 
 
</alinea>
                    <ep>
                        <num>-</num>
                        <corpo> Sezione A, che comprende gli operatori incaricati a tempo indeterminato da parte degli enti convenzionati, con funzione docente; 
 
- Sezione B, che comprende gli operatori incaricati a tempo indeterminato da parte degli enti convenzionati, con funzioni direttive, amministrative ed ausiliarie; 
 
- Sezione C, che comprende gli operatori a tempo indeterminato alla data di entrata in vigore della presente legge e che hanno partecipato ad interventi di riqualificazione promossi dalla Regione con piano di formazione professionale approvato con deliberazione del Consiglio Regionale n. 542 del 29 dicembre 1986 perl'acquisizione di competenze relative all'informatica, alla produzione di sussidi audiovisivi, all'orientamento professionale, all'analisi del mercato del lavoro, alla consulenza e all'assistenza delle imprese, alla valutazione ed al monitoraggio delle azioni formative; 
 </corpo>
                    </ep>
                </comma>
                <comma id="art26-com3">
                    <num>
3.</num>
                    <corpo> Il personale iscritto all'albo è impiegato in via prioritaria, in relazione alla anzianitè di servizio, nelle attivitè formative e nei servizi previsti dal piano regionale, anche attraverso la realizzazione di azioni e processi di aggiornamento, riqualificazione e mobilitè. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art27">
                <num>ART. 27</num>
                <rubrica>: MOBILITè DEL PERSONALE E COLLABORAZIONI PROFESSIONALI 
 </rubrica>
                <comma id="art27-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> La Regione Molise non riconosce agli enti convenzionati rapporti di lavoro a tempo indeterminato oltre quelli previsti dall'albo di cui all'articolo precedente. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art27-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo> Gli operatori non impegnati in attivitè presso l'ente di appartenenza vengono utilizzati presso altri soggetti gestori nell'ambito territoriale previsto dal C.C.N.L. di categoria. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art27-com3">
                    <num>
 
3.</num>
                    <corpo> Gli incarichi vanno affidati sulla base di una tabella di corrispondenza che preveda per l'insegnamento di ciascuna materia/area disciplinare i requisiti professionali e/o formativi necessari. Tale tabella viene approvata dalla Giunta regionale entro due mesi dall'entrata in vigore della presente legge e aggiornata annualmente. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art27-com4">
                    <num>
 
4.</num>
                    <corpo> La immotivata non accettazione della mobilitè da parte dell'operatore incaricato comporta da parte della Regione l'automatico non riconoscimento dei costi relativi all'ente di appartenenza. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art27-com5">
                    <num>
 
5.</num>
                    <corpo> Per insegnamenti relativi a particolari innovazioni tecniche e procedurali ci si puè avvalere della testimonianza di un esperto con un rapporto di collaborazione professionale che non superi, di norma, il 30% della durata oraria della materia/area disciplinare. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art27-com6">
                    <num>
 
6.</num>
                    <corpo> Durante la testimonianza il docente titolare della materia/area disciplinare è tenuto alla presenza in aula/laboratorio. 
 
Capitolo VII: DISPOSIZIONI FINANZIARIE 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art28">
                <num>ART. 28</num>
                <rubrica>: FONDI PER LA FORMAZIONE PROFESSIONALE 
 </rubrica>
                <comma id="art28-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> I finanziamenti regionali per il sistema di formazione professionale ed i contributi confluiscono nel bilancio regionale, articolato per capitoli in relazione alla provenienza ed alla destinazione delle risorse, il cui ammontare è stabilito annualmente con legge di bilancio regionale tenendo conto delle indicazioni del piano triennale delle politiche attive del lavoro. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art28-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <alinea> La legge di bilancio stabilisce altresè la quantità di risorse finanziarie destinate: 
 
</alinea>
                    <el id="art28-com2-leta">
                        <num>a)</num>
                        <corpo> alle attivitè di spettanza regionale e/o delegate distinguendo i finanziamenti per le singole attivitè previste dalla presente legge;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art28-com2-letb">
                        <num> 
 
b)</num>
                        <corpo> alle attivitè di spettanza dei soggetti convenzionati. </corpo>
                    </el>
                </comma>
                <comma id="art28-com3">
                    <num>
 
3.</num>
                    <corpo> Il finanziamento per le attivitè formative corsuali è riferito al reddito allievi, alla preparazione corsi, al funzionamento ed alla gestione dei corsi e delle azioni formative, al vitto, all'alloggio ed ai viaggi per la formazione. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art28-com4">
                    <num>
 
4.</num>
                    <corpo> Agli enti convenzionati di cui alla <rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1978;845#art5">lettera b) dell'art.5 della legge n. 845/78</rif> vengono inoltre riconosciute le spese di funzionamento del Centro di formazione professionale fino ad un massimo del 2% del fondo di dotazione assegnato, in proporzione al volume di attivitè   assegnata. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art28-com5">
                    <num>
 
5.</num>
                    <corpo> Alle Province viene riconosciuta una somma pari al  5% del fondo di dotazione assegnato per i Centri di formazione professionale ricadenti per competenza territoriale. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art29">
                <num>ART. 29</num>
                <rubrica>: FONDO SPECIALE PER IL PERSONALE DEGLI ENTI CONVENZIONATI 
 </rubrica>
                <comma id="art29-com1">
                    <num>
1.</num>

                    <corpo> Allo scopo di assicurare correttezza nelle procedure di erogazione delle risorse finanziarie destinate alla copertura delle spese per la retribuzione, e oneri connessi, del personale dipendente dagli enti di cui all'<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1978-12-21;845#art5">art.5, lettera b), della legge 21 dicembre 1978, n. 845</rif>, la Giunta Regionale è autorizzata a disporre anticipazioni secondo le modalitè specificate nei successivi commi. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art29-com2">
                    <num>
 
2.</num>

                    <corpo> Le disposizioni di cui al presente articolo concernono il solo personale dipendente dagli enti di cui al <rif xlink:href="#art29-com1">comma 1</rif>, assunto con contratto di lavoro a tempo indeterminato alla data di entrata in vigore della presente legge, impiegato e da impiegare in attivitè formative e di supporto comunque autorizzate e finanziate dalla Regione. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art29-com3">
                    <num>
 
3.</num>
                    <corpo> All'inizio di ciascun anno la Giunta Regionale trae ordini di pagamento per costituire un fondo presso la tesoreria regionale, a valere sugli stanziamenti di competenza dei capitoli di spesa concernenti la formazione professionale. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art29-com4">
                    <num>
 
4.</num>
                    <corpo> L'entitè massima del fondo è determinata dalla stessa Giunta per l'ammontare del 60% delle spese per il personale, determinato nella misura del 70%  dell'entitè dei piani, programmi e progetti deliberati nell'esercizio precedente. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art29-com5">
                    <num>
 
5.</num>

                    <corpo> I movimenti di anticipazione dal fondo costituito ai sensi del <rif xlink:href="#art29-com3">precedente comma 3</rif> sono disposti traendo titoli di spesa sull'apposito capitolo sussistente nelle partite di giro dello stato di previsione della spesa del bilancio regionale. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art29-com6">
                    <num>
 
6.</num>

                    <corpo> Ad avvenuta definizione dei programmi e dei provvedimenti riguardanti le attivitè annuali di cui al <rif xlink:href="#art29-com2">comma 2</rif> del presente articolo, si provvede, con i vari atti di impegno e liquidazione, a reintegrare le somme anticipate, accertando e riscuotendo gli importi al capitolo corrispondente delle partite di giro dello stato di previsione dell'entrata. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art29-com7">
                    <num>
 
7.</num>

                    <corpo> L'Istituto tesoriere è autorizzato ad effettuare anticipazioni sul fondo a favore degli enti di cui al <rif xlink:href="#art29-com1">comma 1</rif>, sulla base di titoli di spesa tratti a seguito di ordinanza del Presidente della Giunta Regionale. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art29-com8">
                    <num>
 
8.</num>

                    <corpo> Le anticipazioni sono disposte entro e non oltre il 30 settembre di ciascun anno e debbono essere sistemate, nei modi indicati nei precedenti <rif xlink:href="#art29-com5">comma 5</rif> e 6, entro il 31 dicembre dello stesso anno, se del caso anche con ricorso a procedure coattive. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art29-com9">
                    <num>
 
9.</num>

                    <corpo> Qualora alla data del 1è gennaio di ciascun anno le attivitè corsuali e di supporto proposte o affidate agli enti di cui alla presente legge non risultino ancora autorizzate, gli enti medesimi possono beneficiare della anticipazione riferita all'ammontare delle attivitè autorizzate nell'anno precedente nei limiti perè del 50% rispetto a quelli fissati dal <rif xlink:href="#art29-com4">precedente comma 4</rif>. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art29-com10">
                    <num>
 
10.</num>
                    <corpo> Gli enti concorderanno le modalitè di gestione del servizio di tesoreria con l'istituto di credito presso il quale verranno accreditate le anticipazioni e le successive erogazioni ordinarie. 
 
Titolo V: COMPETENZE ISTITUZIONALI 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art30">
                <num>ART. 30</num>
                <rubrica>: COMPETENZE DELLA REGIONE 
 </rubrica>
                <comma id="art30-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> Alla Regione competono le funzioni relative alla programmazione, regolamentazione, indirizzo,   coordinamento e valutazione di tutti gli interventi previsti dalla presente legge. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art30-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <alinea> In particolare spettano alla Regione: 
 
</alinea>
                    <ep>
                        <num>-</num>

                        <corpo> i rapporti con gli organi centrali e periferici dello Stato; 
 
- la predisposizione e la approvazione di piani pluriennali e di programmi annuali regionali comunitari; 
 
- la valutazione delle proposte formative, il monitoraggio sull'attuazione delle iniziative e la   valutazione dei risultati ottenuti anche in relazione alle risorse impegnate; 
 
- la gestione dell'albo regionale degli operatori degli enti convenzionati di cui all'<rif xlink:href="#art26">art. 26</rif>; 
 
- la promozione, il coordinamento e l'attuazione delle attivitè di studio e ricerca (relative al mercato del lavoro, alle figure e ai ruoli professionali, alle metodologie e tecnologie didattiche, alle metodologie per la pianificazione e valutazione degli interventi formativi), di sperimentazione e produzione di sussidi tecnico - didattici e per l'orientamento professionale, di formazione per il personale impegnato nell'orientamento e formazione professionale; 
 
- la vigilanza sull'esercizio delle funzioni delegate alle Province e sulle attivitè formative e/o non formative di rilevanza regionale. </corpo>
                    </ep>
                </comma>
                <comma id="art30-com3">
                    <num>
 
3.</num>
                    <corpo> Per l'espletamento delle funzioni di cui al comma precedente la Giunta regionale puo avvalersi dell'Istituto per lo sviluppo della formazione professionale dei lavoratori (I.S.F.O.L.), di organismi di ricerca e di formazione pubblici e privati. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art31">
                <num>ART. 31</num>
                <rubrica>: DELEGA ALLE PROVINCE 
 </rubrica>
                <comma id="art31-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <alinea> La Regione delega alle Province competenti per territorio: 
 
</alinea>
                    <ep>
                        <num>-</num>

                        <corpo> la gestione amministrativa dei Centri di formazione professionale e la realizzazione di interventi formativi di rilevanza provinciale. 
 
- la vigilanza tecnica ed amministrativa sulle attivitè formative convenzionate; 
 
- la nomina delle commissioni giudicatrici delle prove finali e il rilascio dell'attestato di qualifica e di specializzazione secondo le modalitè dell'<rif xlink:href="#art17">art. 17</rif>; 
 
- l'attivitè operativa connessa alla raccolta dei dati per la valutazione degli interventi formativi realizzati; 
 
- la stipula e la revoca delle convenzioni con i soggetti abilitati a gestire la formazione professionale e gli adempimenti conseguenti relativi all'erogazione dei finanziamenti e alla rendicontazione. </corpo>
                    </ep>
                </comma>
                <comma id="art31-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo> La Giunta regionale provvede ad assegnare alle Province il personale necessario per l'espletamento delle competenze delegate utilizzando, di preferenza, il personale di ruolo della Regione in servizio presso i Centri di formazione professionale o presso altre strutture formative nonchè presso le strutture regionali che attualmente svolgono le funzioni delegate. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art31-com3">
                    <num>
 
3.</num>
                    <corpo> I beni mobili ed immobili dei Centri di formazione professionale di proprietè della Regione sono attribuiti alle Province in prestito d'uso gratuito. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art31-com4">
                    <num>
 
4.</num>

                    <corpo> L'inizio dell'esercizio della delega di cui al <rif xlink:href="#art31-com1">comma 1</rif> viene fissato entro sei mesi dall'entrata in vigore della presente legge. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art31-com5">
                    <num>
 
5.</num>

                    <corpo> Qualora le Province non adempiano alle funzioni delegate, omettendo atti dovuti o non rispettando termini perentori, la Giunta regionale, previa diffida ad adempiere, si sostituisce ai soggetti delegati e puè proporre al Consiglio regionale la revoca delle funzioni delegate, a norma dell'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:statuto:#art63">articolo 63 dello statuto</rif>. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art31-com6">
                    <num>
 
6.</num>
                    <corpo> Per la realizzazione di attivitè a carattere interprovinciale realizzate a titolaritè regionale possono essere utilizzati, mediante apposite convenzioni, le sedi, le strutture, le dotazioni e il personale trasferiti alle Province mediante l'istituto della delega. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art32">
                <num>ART. 32</num>
                <rubrica>: ORGANIZZAZIONE 
 </rubrica>
                <comma id="art32-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo>
                        <mod
                                id="art32-com1-mod1"> Per l'espletamento dei compiti e delle funzioni definite dalla presente legge, la struttura organizzativa del Settore Formazione Professionale, cosè come prevista dalla <rif
                                xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1985;14">legge regionale n. 14/85</rif>, viene modificata secondo quanto riportato nell'allegato &lt;&lt;<virgolette id="art32-com1-mod1-vir7">A</virgolette>&gt;&gt;. </mod>
                    </corpo>
                </comma>
                <comma id="art32-com2">
                    <num>
 
2.</num>

                    <corpo> Le competenze del Settore Formazione Professionale e l'organico sono quelli risultanti rispettivamente dagli allegati &lt;&lt;B&gt;&gt; e &lt;&lt;C&gt;&gt; fermo restando la dotazione organica complessiva regionale prevista dalla <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1985-04-29;14">legge regionale 29 aprile 1985, n. 14</rif>, e successive modificazioni e integrazioni. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art32-com3">
                    <num>
 
3.</num>
                    <corpo> Per l'espletamento di indagini, studi, ricerche e attivitè la cui complessitè postuli l'apporto di capacitè professionali diversificate possono essere costituiti gruppi di lavoro intersettoriali, con apporti anche esterni. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art32-com4">
                    <num>
 
4.</num>

                    <corpo> Per le attivitè ed i compiti previsti dal <rif
                            xlink:href="#art32-com3">precedente comma 3</rif>, la Regione Molise opera in stretta   collaborazione con l'Agenzia regionale dell'impiego di cui alla <rif
                            xlink:href="urn:nir:stato:legge:1987;56">legge n. 56/87</rif>, la Commissione regionale dell'impiego di cui alla <rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1984;863">legge n. 863/84</rif> e successive integrazioni e modificazioni, l'U.R.L.M.O., l'Osservatorio del mercato del lavoro. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art32-com5">
                    <num>
 
5.</num>
                    <alinea> La collaborazione con i soggetti di cui al precedente comma, da definire attraverso apposite convenzioni non onerose, è finalizzata: 
 
</alinea>
                    <el id="art32-com5-leta">
                        <num>a)</num>
                        <corpo> allo scambio di dati, informazioni ed elaborazioni;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art32-com5-letb">
                        <num> 
 
b)</num>
                        <corpo> alla consulenza in ordine alla definizione dei piani e dei programmi formativi, da inserire nei singoli piani di lavoro e negli atti di programmazione. 
 
</corpo>
                    </el>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art33">
                <num>ART. 33</num>
                <rubrica>: CONSORZIO REGIONALE PER I SERVIZI FORMATIVI 
 </rubrica>
                <comma id="art33-com1">
                    <num>
1.</num>

                    <corpo> La Regione Molise, entro il 31 dicembre 1995, promuove la costituzione di un consorzio aperto alla partecipazione delle Province e dei soggetti di cui all'<rif xlink:href="#art12-com1-letc">art.12, comma 1, lettera c)</rif>, finalizzato ad attivitè di studio ed erogazione di servizi nel campo delle politiche formative ed   occupazionali. La quota di partecipazione della Regione non puè essere inferiore al 51% del capitale iniziale. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art33-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <alinea> Le attivitè ed i servizi possono essere resi a soggetti pubblici e privati e riguardano: 
 
</alinea>
                    <el id="art33-com2-leta">
                        <num>a)</num>
                        <corpo> l'osservazione ed il monitoraggio del mercato del lavoro;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art33-com2-letb">
                        <num> 
 
b)</num>
                        <corpo> l'analisi del fabbisogno formativo;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art33-com2-letc">
                        <num> 
 
c)</num>
                        <corpo> la programmazione e la progettazione di azioni formative;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art33-com2-letd">
                        <num> 
 
d)</num>
                        <corpo> la misurazione ed il monitoraggio relativamente alla valutazione ex-ante in itinere, ed ex-post delle attivitè formative;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art33-com2-lete">
                        <num> 
 
e)</num>
                        <corpo> l'orientamento professionale;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art33-com2-letf">
                        <num> 
 
f)</num>
                        <corpo> la produzione di sussidi formativi, informativi anche su supporto informatico. </corpo>
                    </el>
                </comma>
                <comma id="art33-com3">
                    <num>
 
3.</num>

                    <corpo> I rapporti tra la Regione ed il consorzio di cui al <rif xlink:href="#art33-com1">comma 1</rif> del presente articolo sono definiti da   convenzioni quadro di durata quinquennale, nonchè dai programmi operativi annuali definiti dalla Giunta Regionale. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art33-com4">
                    <num>
 
4.</num>

                    <corpo> Il consorzio si avvale, in via prioritaria, degli operatori iscritti nella sezione c) dell'albo di cui all'<rif
                            xlink:href="#art26">art.26</rif> per le funzioni ed attivitè operative di cui al <rif xlink:href="#art33-com2">precedente comma 2</rif> e degli operatori delle sezioni a) e b) per le funzioni amministrative e di servizio. Gli operatori vengono utilizzati dal consorzio con un contratto di rapporto lavoro a tempo indeterminato, regolamentato, per quanto di pertinenza, dal C.C.N.L. degli operatori degli enti convenzionati della formazione professionale. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art33-com5">
                    <num>
 
5.</num>
                    <corpo> Le modalitè di funzionamento, la struttura organizzativa, la dotazione organica di personale definita in relazione ai diversi ambiti operativi e funzioni, i criteri e le modalitè di selezione del personale, nonchè la dotazione finanziaria iniziale, le competenze economiche del direttore sono stabiliti all'atto della costituzione formale del consorzio. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art33-com6">
                    <num>
 
6.</num>

                    <corpo> Gli operatori iscritti nella sezione c) dell'albo di cui all'<rif xlink:href="#art26">art. 26</rif> che intendono essere assunti dal consorzio devono esprimere la propria volontè entro e non oltre il 30 giorno successivo alla costituzione del consorzio. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art33-com7">
                    <num>
 
7.</num>

                    <corpo> In via transitoria la Giunta Regionale potrè utilizzare gli operatori della formazione professionale degli enti convenzionati in mobilitè, inquadrati nella sezione c) dell'albo di cui all'<rif
                            xlink:href="#art26">art. 26</rif>, in attivitè di servizio cosè come individuate nel <rif xlink:href="#art33-com2">comma 2</rif> del presente articolo. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art33-com8">
                    <num>
 
8.</num>
                    <corpo> La conduzione organizzativa e la responsabilitè scientifica delle attivitè del consorzio vengono affidate ad un tecnico di comprovata competenza con contratto a termine rinnovabile. 
 
Titolo VI: DISPOSIZIONI TRANSITORIE IN MATERIA DI PERSONALE 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art34">
                <num>Art. 34</num>
                <rubrica>: NORME DI ACCESSO PER LA COPERTURA DI POSTI VACANTI NELL'AMMINISTRAZIONE REGIONALE 
 </rubrica>
                <comma id="art34-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> In relazione a quanto previsto dall'<rif
                            xlink:href="#art32">art. 32</rif> della presente legge ed allo scopo di realizzare la contrazione della consistenza numerica degli Operatori della Formazione Professionale iscritti nell'Albo regionale di cui al <rif
                            xlink:href="#art26">precedente art. 26</rif>, una quota parte non inferiore al 30% nei concorsi pubblici per la copertura dei posti disponibili presso la Regione o gli Enti sub - regionali, dopo il perfezionamento degli adempimenti prescritti dal <rif xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legislativo:1993;29">decreto legislativo n. 29/1993</rif> e successive modifiche ed integrazioni nonchè dalle leggi n. 537/1993 e n. 724/1994 e nei limiti indicati dalle stesse, sarè riservata agli Operatori della Formazione Professionale che svolgono le funzioni indicate nelle sezioni dello stesso Albo regionale in servizio, alla data di entrata in vigore della presente legge, presso gli Enti gestori di attivitè formative a titolaritè gestionali in convenzione e finanziate dalla Regione, in possesso del titolo di studio richiesto per l'accesso ai singoli livelli regionali. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art34-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <alinea> Per partecipare alla riserva dei posti di cui al presente articolo, gli Operatori della Formazione   Professionale devono: 
 
</alinea>
                    <ep>
                        <num>-</num>
                        <corpo> essere titolari di contratto di lavoro a tempo indeterminato; 
 
- essere in possesso di tutti i requisiti prescritti per l'accesso all'impiego regionale, fatta eccezione per i limiti di etè; 
 
- non maturare, nel biennio successivo alla data del provvedimento che approva il bando di concorso, i requisiti di legge richiesti per il collocamento obbligatorio in quiescenza. </corpo>
                    </ep>
                </comma>
                <comma id="art34-com3">
                    <num>
 
3.</num>
                    <corpo> Ai fini dei commi precedenti, si considerano posti disponibili sia quelli vacanti alla data del bando di concorso, sia quelli che si rendono tali durante il periodo di vigenza delle relative graduatorie degli idonei. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art34-com4">
                    <num>
 
4.</num>

                    <corpo> Valgono le disposizioni di cui ai commi 11 e 12 dell'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1988;24#art4">art. 4 della legge regionale n. 24/88</rif>. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art34-com5">
                    <num>
 
5.</num>
                    <corpo> La Giunta regionale provvede annualmente alla ricognizione dei posti disponibili ed alla copertura degli stessi con le modalitè e procedure previste dalla presente legge e dalle altre normative centrali e regionali in vigore. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art35">
                <num>Art. 35</num>
                <rubrica>: FONDO SPECIALE PER L'INCENTIVAZIONE ALLE DIMISSIONI VOLONTARIE DAL SERVIZIO 
 </rubrica>
                <comma id="art35-com1">
                    <num>
1.</num>

                    <corpo> Allo scopo di realizzare gli obiettivi di cui al <rif
                            xlink:href="#art34-com1">primo comma del precedente art. 34</rif> e nell'ambito degli interventi per la promozione, lo sviluppo della imprenditorialitè e per il sostegno dell'occupazione, la Giunta regionale è autorizzata ad erogare incentivi finanziari agli Enti di Formazione Professionale, nei limiti del 5% degli impegni di spesa relativi a Piani annuali di F.P. e limitatamente al quinquennio 1995/99, in rapporto al numero degli Operatori dimessi dall'Albo   regionale di cui al <rif xlink:href="#art26">precedente articolo 26</rif> almeno un quinquennio prima del termine stabilito per il   pensionamento obbligatorio. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art35-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo> Entro 60 giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge, la Giunta regionale propone al Consiglio regionale le modalitè, i criteri di parametrazione delle situazioni incentivanti ed i relativi piani di finanziamento. 
 
Titolo VII: NORME TRANSITORIE E FINALI 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art36">
                <num>Art. 36</num>
                <rubrica>: RIEQUILIBRIO GESTIONALE DEGLI ENTI DI FORMAZIONE 
 </rubrica>
                <comma id="art36-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> Per conseguire il risanamento delle situazioni di passivitè degli Enti gestori, relative agli anni formativi 1982/93, la Regione riconosce le spese sostenute dagli stessi per oneri di gestione, retribuzioni e relativi contributi obbligatori per il personale in mobilitè compresi gli oneri aggiuntivi sostenuti dagli Enti in esecuzione di sentenze passate in giudicato, ovvero di accordi transattivi ritenuti, dalla Regione, convenienti per l'Ente medesimo. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art36-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo> A tal fine viene istituito, per il triennio 1995/97, con leggi regionali approvative dei bilanci di competenza, apposito fondo con una dotazione annuale non superiore a 1.500 milioni. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art36-com3">
                    <num>
 
3.</num>
                    <corpo> I contributi saranno erogati dalla Giunta regionale in sede di esame dei rendiconti relativi agli anni 1982/93 e saranno conguagliati con eventuali risultanze a debito nei confronti della Regione. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art36-com4">
                    <num>
 
4.</num>
                    <corpo>
                        <mod
                                id="art36-com4-mod2"> Non saranno in nessun caso riconosciuti gli oneri di cui al <rif
                                xlink:href="#art36-com1">primo comma</rif>, già coperti da finanziamenti regionali. 
 
Art .37: FUNZIONI PROVVISORIE 
 
1. In fase di prima attuazione ove l'organizzazione delle attivitè del Settore Formazione Professionale non sia realizzata totalmente attraverso le strutture ed il personale regionale, o sia realizzata parzialmente dalle stesse, la Giunta regionale vi provvede mediante le strutture di cui all'<rif
                                xlink:href="urn:nir:stato:legge:1978-12-21;845#art5">articolo 5, lettera b, della legge 21 dicembre 1978, n. 845</rif>, attraverso il personale di detti   organismi, purchè si tratti di personale dipendente in costanza di rapporto di lavoro a tempo indeterminato ed assunto entro la data del 30 giugno 1986 e che abbia frequentato corsi regionali diretti a fornire abilitè professionali in materia di mercato del lavoro, orientamento, informatica, consulenza alle piccole e medie imprese, audiovisivi o sia stato adibito a compiti operativi analoghi documentabili. 
 
2. Il ricorso agli enti indicati nel precedente comma è attuato attraverso le seguenti fattispecie,   congiuntamente o in termini alternativi: 
 
a) affidamento dei servizi in ambito territoriale predeterminato dalla Giunta regionale, mediante   convenzione con gli organismi indicati al <rif
                                xlink:href="#art36-com1">comma 1</rif>, con l'obbligo di utilizzare il personale ivi precisato; 
 
b) integrazione delle dotazioni di personale regionale delle strutture periferiche pubbliche, ovvero costituzione integrale delle dotazioni di tali strutture con il personale di cui al <rif
                                xlink:href="#art36-com1">comma 1</rif>, da utilizzare in convenzione con gli organismi datori di lavoro, e da porre sotto la direzione del responsabile della struttura periferica regionale di destinazione. 
 
3. Per il personale di cui al <rif
                                xlink:href="#art36-com1">comma 1</rif> del presente articolo, sempre che ricompreso in quello assunto a tempo indeterminato entro la data di entrata in vigore della presente legge ed utilizzato dalla Regione mediante convenzione con gli enti di appartenenza per periodi non superiori all'anno ed anche nel caso di rinnovo delle convenzioni ed utilizzazioni, non si dè luogo all'instaurazione di rapporti di lavoro a termine o a tempo indeterminato alle dirette dipendenze dell'ente Regione ovvero alla immissione nei ruoli del personale regionale. 
 
Il numero del personale da utilizzare in convenzione è stabilito dalla Giunta regionale, sentiti gli enti e le organizzazioni sindacali. La valutazione di utile impiego del personale di cui al <rif
                                xlink:href="#art36-com1">comma 1</rif> è riferita alla data di pubblicazione della presente legge. 
 
Art. 38: NORME ABROGATE 
 
1. Le leggi regionali n. 3 del 17 novembre 1983, n. 14 del 28 ottobre 1987 e n. 27 del 29 maggio 1990 sono abrogate. 
 
Art. 39: NORMA FINANZIARIA 
 
1. Gli oneri derivanti dall'<rif
                                xlink:href="#art4-com5">art. 4, comma 5</rif>, e <rif
                                xlink:href="#art21-com2">art. 21, comma 2</rif>, della presente legge sono finanziati con quota parte dei fondi attribuiti alla Regione ai sensi dell'<rif
                                xlink:href="urn:nir:stato:legge:1970-05-15;281#art8">art. 8 della legge 15 maggio 1970, n. 281</rif>. 
 
Con la stessa legge approvativa di bilancio sarè determinata l'entitè annuale di spesa da iscriversi in appositi capitoli del Titolo I, Sezione 2, Rubrica 3, Settore 5 dello stato di previsione delle uscite. 
 
2. Gli oneri derivanti dall'<rif
                                xlink:href="#art28-com2">art. 28, comma 2</rif>è, lettere &lt;&lt; A&gt;&gt; e &lt;&lt; B &gt;&gt;, della presente legge sono finanziati con quota parte dei fondi attribuiti alla Regione ai sensi dell'<rif
                                xlink:href="urn:nir:stato:legge:1970-05-15;281#art8">art. 8 della legge 15 maggio 1970, n. 281</rif>. 
 
Con la stessa legge approvativa di bilancio sarè determinata l'entitè annuale di spesa da iscriversi in appositi capitoli del Titolo II, Sezione 2, Rubrica 3 Settore 5 dello stato di previsione delle uscite. 
 
3. Gli oneri derivanti dalla quota della compartecipazione regionale per il finanziamento dei fondi di cui all'<rif
                                xlink:href="#art33-com1">art. 33, comma I</rif>, della presente legge sono finanziati con quota parte dei fondi attribuiti alla Regione ai sensi dell'<rif
                                xlink:href="urn:nir:stato:legge:1970-05-15;281#art8">art. 8 della legge 15 maggio 1970, n. 281</rif>. 
 
Con la stessa legge approvativa di bilancio sarè determinata l'entitè annuale di spesa da iscriversi in apposito capitolo del Titolo I, Sezione 2, Rubrica 3, Settore 5 dello stato di previsione delle uscite. 
 
4. Gli oneri derivanti dall'<rif
                                xlink:href="#art35">art. 35</rif> della presente legge sono finanziati con quota parte dei fondi attribuiti alla Regione a sensi dell'<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1970-05-15;281#art8">art. 8 della legge 15 maggio 1970 n. 281</rif>. 
 
Con la stessa legge approvativa di bilancio sarè determinata l'entitè annuale della spesa da iscriversi in apposito capitolo del Titolo I, Sezione 2, Rubrica 3, Settore 5  dello stato di previsione delle uscite. 
</mod>
                    </corpo><?error Marker Warning 101 (last comma:4 next:1)?>
                </comma><?error Marker Warning 103 (last articolo:36 next:38)?>
                <comma id="art36-com5">
                    <num> 
5.</num>
                    <corpo> Gli oneri derivanti dall'<rif
                            xlink:href="#art36">art. 36</rif> della presente legge sono finanziati con quota parte dei fondi attribuiti alla Regione ai sensi dell'<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1970-05-15;281#art8">art. 8 della legge 15 maggio 1970 n. 281</rif>. Con la stessa legge approvativa di bilancio sarè determinata l'entitè annuale della spesa da iscriversi in apposito capitolo del Titolo I, Sezione 2, Rubrica 3, Settore 5 dello stato di previsione delle uscite. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art36-com6">
                    <num>
 
6.</num>
                    <corpo> I maggiori oneri derivanti dall'<rif
                            xlink:href="#art34">art. 34</rif> della presente legge sono posti a carico del capitolo di spesa n. 4000 inerente a stipendi ed assegni fissi di carattere continuativo al personale. 
 
Con la stessa legge approvativa di bilancio sarè determinata l'entitè annuale della spesa. 
 
Art. 40: NORMA TRANSITORIA 
 
1. Nelle more della attivazione delle nuove procedure di cui al <rif
                            xlink:href="#art29">precedente art. 29</rif>, al fine di tutelare le erogazioni a personale iscritto negli albi di cui all'<rif
                            xlink:href="#art26">art. 26</rif>, restano in vigore non oltre il 31 dicembre 1996 gli articoli 21 e 38 della <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1983;3">legge regionale n. 3/83</rif> e successive modificazioni e   integrazioni. 
 
Art. 41: PUBBLICAZIONE 
 
1. La presente legge sarè pubblicata sul Bollettino Ufficiale della Regione Molise. 
 
2. è fatto obbligo a chiunque spetti di osservarla e di farla osservare come legge della Regione Molise. 
 
Allegato &lt;&lt; A &gt;&gt; 
 
1) Sezione Servizi alla Formazione: 
 
- Ufficio Valutazione e Monitoraggio; 
 
- Ufficio Orientamento e consulenza alle attivitè formative; 
 
- Ufficio documentazione, sussidi didattici, banche dati; 
 
- Ufficio affari amministrativi e di interesse generale del settore; 
 
2) Sezione Progettazione e Programmazione: 
 
- Ufficio Progettazione e Programmazione; 
 
- Ufficio Fondo Sociale Europeo (F.S.E.); 
 
- Ufficio Analisi del fabbisogno; 
 
- Uffici periferici di gestione delle attivitè formative, informative e di servizio di competenza regionale nelle aree del medio, basso, alto Molise; 
 
- Ufficio rapporto con Enti e Organismi; 
 
3) Sezione Osservatorio Mercato del Lavoro: 
 
- Ufficio Attivitè di Osservazione; 
 
- Ufficio rapporti con la Commissione regionale per l'impiego e l'Agenzia regionale per l'Impiego, attivitè di competenza regionale in materia di emigrazione, di collocamento, di cooperazione. 
 
La Giunta regionale è delegata alla individuazione logistica degli Uffici suddetti. 
 
Allegato &lt;&lt;B&gt;&gt; 
 
COMPETENZE DEL SETTORE FORMAZIONE PROFESSIONALE 
 
predispone gli elementi per la formulazione del piano pluriennale e per i piani di attivitè annuale; 
 
assicura il coordinamento dell'attivitè formativa; 
 
svolge attivitè di assistenza e consulenza relativamente a fondi sociali europei curando l'istruttoria delle pratiche relativamente ai fondi sociali europei e il controllo sulla corretta utilizzazione dei fondi; 
 
svolge funzioni di verifica e controllo sui risultati degli interventi formativi; 
 
cura la messa a punto di materiali formativi, informativi, tecnologia audiovisiva; 
 
coordina le attivitè di progettazione formativa; 
 
svolge attivitè di progettazione formativa in settori o comparti economici di particolare rilievo per la programmazione economica regionale ovvero ad integrazione delle attivitè degli enti delegati; 
 
cura la raccolta sistematica e la messa a disposizione di documenti e materiali in tema di progettazione formativa; 
 
svolge attivitè di studio e ricerca anche in collaborazione con istituti o enti specializzati in nuove tecniche e strumenti didattici; 
 
fornisce assistenza tecnica agli uffici di progettazione formativa degli enti delegati e degli altri enti operativi nel settore; 
 
promuove l'aggiornamento e la riqualificazione degli operatori in stretto rapporto con le attivitè professionali del sistema regionale di formazione professionale; 
 
cura la tenuta, l'aggiornamento e la gestione dell'albo regionale dei formatori; 
 
cura il raccordo tra esigenze del mercato del lavoro e i programmi di formazione professionale; 
 
assicura consulenza tecnica e organizzativa e la progettazione dei servizi al privato e al pubblico; 
 
fornisce servizi di progettazione, consulenza organizzativa al pubblico e al privato. 
 
Allegato &lt;&lt;C&gt;&gt; 
 
Posizione Strutture II III IV V VI VII VIII IX X TOT. 
 
Formazione Professionale 1 2 4 4 12 4 6 4 1 38 
 
 
</corpo><?error Marker Warning 101 (last comma:6 next:1)?>
                </comma>
            </articolo>
        </articolato>
        <formulafinale/>
        <conclusione/>
    </LeggeRegionale>
</NIR>
