<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE NIR SYSTEM "nirflessibile.dtd">
<NIR tipo="originale" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
    <LeggeRegionale>
        <meta>
            <descrittori>
                <pubblicazione norm="19830401" num="6" tipo="BURM"/>
                <entratainvigore norm="19830416"/>
                <redazione id="red1" nome="" norm=""/>
                <urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:1983-03-15;10"/>
                <materie vocabolario="Regione Molise">
                    <materia valore="35.Tributi"/>
                </materie>
            </descrittori>
        </meta><?error 35.Tributi 
 
Bollettino 
Bollettino Ufficiale n. 06 del 01/04/83 
 
Oggetto 
Tasse sulle concessioni regionali - Disciplina 
 
Abrogazioni 
 
 
Modifiche 
 
 
?>
        <intestazione>
            <emanante>Regione Molise</emanante>
            <tipoDoc>Legge Regionale </tipoDoc>
            <dataDoc norm="19830315">15 Marzo 1983</dataDoc>, n. <numDoc>10</numDoc>
            <titoloDoc>Disciplina delle tasse sulle concessioni regionali 
 
</titoloDoc>
        </intestazione>
        <formulainiziale/>
        <articolato>
            <articolo id="art1">
                <num>Art. 1</num>
                <rubrica>: OGGETTO DELLE TASSE 
</rubrica>
                <comma id="art1-com1">
                    <num/>

                    <corpo> 
I provvedimenti amministrativi e gli altri atti elencati nell'annessa tariffa, adottati dalla Regione Molise nell'esercizio delle proprie funzioni, sono soggetti alle tasse sulle concessioni regionali, attribuite alle Regioni a <rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:statuto:">Statuto</rif> ordinario con la <rif
                            xlink:href="urn:nir:stato:legge:1970-05-16;281">legge 16 maggio 1970, n. 281</rif> e istituite dalla Regione Molise con la <rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1976-05-13;16">legge 13 maggio 1976, n. 16</rif>, nella misura e con le modalità indicate nella tariffa stessa. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art2">
                <num>Art. 2</num>
                <rubrica>: OBBLIGO DEL PAGAMENTO 
</rubrica>
                <comma id="art2-com1">
                    <num/>
                    <corpo> 
La tassa di rilascio è dovuta in occasione dell'emanazione dell'atto e va corrisposta non oltre la consegna di esso all'interessato. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art2-com2">
                    <num/>
                    <corpo>La tassa di rinnovo va corrisposta allorquando gli atti, venuti a scadenza, vengono di nuovo posti in essere. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art2-com3">
                    <num/>
                    <corpo>La tassa per il visto e quella per la vidimazione va corrisposta nei termini stabiliti nella tariffa stessa. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art2-com4">
                    <num/>
                    <corpo>Nei casi espressamente indicati nella tariffa gli atti, la cui validità sia pluriennale, sono soggetti ad una tassa annuale da corrispondersi nel termine stabilito nella tariffa stessa per ogni anno successivo a quello nel quale l'atto è stato emesso. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art2-com5">
                    <num/>
                    <corpo>Quando la misura della tassa è in funzione della popolazione dei Comuni, questa è desunta dai dati dell'ultimo censimento pubblicati sulla Gazzetta Ufficiale. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art2-com6">
                    <num/>
                    <corpo>La frazione degli importi di tassa inferiore a L. 500 o superiori a L. 500 ed inferiori a L. 1.000 sono rispettivamente arrotondate alle L. 500 o 1.000 superiori. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art3">
                <num>Art. 3</num>
                <rubrica>: MODALITÀ DI PAGAMENTO 
</rubrica>
                <comma id="art3-com1">
                    <num/>
                    <corpo> 
Le tasse sulle concessioni regionali alle quali sono soggetti gli atti specificati nella tariffa, che fa parte integrante della presente legge, si corrispondono con versamento su apposito conto corrente postale. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art4">
                <num>Art. 4</num>
                <rubrica>: RISCOSSIONE COATTIVA 
</rubrica>
                <comma id="art4-com1">
                    <num/>

                    <corpo> 
Per la riscossione coattiva delle tasse sulle concessioni regionali e delle relative soprattasse si applicano le disposizioni del Testo Unico approvato con <rif xlink:href="urn:nir:stato:regio.decreto:1910-04-14;639">R.D. 14 aprile 1910, n. 639</rif>. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art5">
                <num>Art. 5</num>
                <rubrica>: MANCATO O RITARDATO PAGAMENTO DELLE TASSE 
</rubrica>
                <comma id="art5-com1">
                    <num/>
                    <corpo> 
Gli atti per i quali sono dovute le tasse non sono efficaci fino a quando queste non siano state pagate. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art6">
                <num>Art. 6</num>
                <rubrica>: SANZIONI 
</rubrica>
                <comma id="art6-com1">
                    <num/>
                    <corpo> 
Chi esercita un'attività per la quale è necessario un atto soggetto a tassa di concessione regionale senza aver ottenuto l'atto stesso o senza aver assolto la relativa tassa, incorre nella pena pecuniaria di un minimo pari al doppio ad un massimo pari al sestuplo della tassa. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art6-com2">
                    <num/>
                    <corpo>Il pubblico ufficiale che emetta atti soggetti a tassa sulle concessioni regionali senza che sia stato effettuato il pagamento del tributo previsto è soggetto alla pena pecuniaria da lire 2.000 a lire 20.000, oltre il pagamento delle tasse dovute, salvo, per queste, il regresso verso il debitore. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art6-com3">
                    <num/>

                    <alinea>Salvo che non sia diversamente disposto nell'annessa tariffa, nel caso di mancato pagamento delle tasse annuali nei termini stabiliti, in luogo della pena pecuniaria di cui al <rif xlink:href="#art6-com1">primo comma</rif>, si incorre: 
 
</alinea>
                    <el id="art6-com3-leta">
                        <num>a)</num>
                        <corpo> in una soprattassa del 10 per cento della tassa dovuta se questa è corrisposta entro 30 giorni dalla data della scadenza;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art6-com3-letb">
                        <num> 
 
b)</num>

                        <corpo> in una soprattassa del 20 per cento della tassa dovuta se questa è corrisposta oltre il termine di cui alla <rif xlink:href="#art6-com3-leta">precedente lettera a)</rif>, ma prima dell'accertamento dell'infrazione. </corpo>
                    </el>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art7">
                <num>Art. 7</num>
                <rubrica>: ACCERTAMENTO E DEFINIZIONE DELLE VIOLAZIONI 
</rubrica>
                <comma id="art7-com1">
                    <num/>
                    <corpo> 
Le violazioni delle norme della presente legge sono accertate, oltre che dagli organi previsti dalle norme dello Stato in materia di tasse sulle concessioni governative, anche dai funzionari dell'Amministrazione Regionale appositamente designati e muniti di speciale tessera di riconoscimento rilasciata dal Presidente della Giunta Regionale, nonché limitatamente agli accertamenti compiuti nella sede degli uffici tributari regionali, da qualsiasi funzionario od impiegato addetto agli uffici stessi. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art7-com2">
                    <num/>
                    <corpo>I processi verbali di accertamento devono essere trasmessi, a cura degli uffici dai quali dipendono gli accertatori, al Presidente della Giunta Regionale per i provvedimenti di sua competenza. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art7-com3">
                    <num/>

                    <corpo>Per quanto non previsto dal precedente comma si osservano, in materia di violazioni, le disposizioni della <rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1929-01-07;4">legge 7 gennaio 1929, n.4</rif>. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art8">
                <num>Art. 8</num>
                <rubrica>: RISCOSSIONE E RIPARTIZIONE DELLE PENE PECUNIARIE 
</rubrica>
                <comma id="art8-com1">
                    <num/>

                    <corpo> 
Le pene pecuniarie irrogate dal Presidente della Giunta Regionale per violazione alle norme in materia di tasse sulle concessioni regionali, sono riscosse dalla Tesoreria regionale ed il relativo provento è ripartito a norma della <rif
                            xlink:href="urn:nir:stato:legge:1951-02-07;168">legge 7 febbraio 1951, n. 168</rif>, e successive modificazioni, intendendosi sostituita la Regione all'Erario agli effetti di cui all'<rif xlink:href="#art1">art. 1</rif> detta legge. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art9">
                <num>Art. 9</num>
                <rubrica>: RICORSI AMMINISTRATIVI 
</rubrica>
                <comma id="art9-com1">
                    <num/>
                    <corpo> 
I ricorsi amministrativi contro l'applicazione delle tasse sulle concessioni regionali e delle relative soprattasse devono essere presentati al Presidente della Giunta Regionale nel termine di 30 giorni dalla data di notificazione o comunicazione dell'atto impugnato, o da quando l'interessato abbia avuto comunque piena cognizione di esso. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com2">
                    <num/>
                    <corpo>Tali ricorsi possono anche essere inoltrati a mezzo raccomandata con avviso di ricevimento. In tal caso la data di spedizione vale quale data di presentazione. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com3">
                    <num/>

                    <corpo>Contro la decisione del Presidente della Giunta Regionale è ammesso ricorso per revocazione per errore di fatto o di calcolo e nelle ipotesi previste dall'art. 395, nn. 2 e 3, del <rif xlink:href="urn:nir:stato:codice.procedura.civile:1940-10-28;1443">codice di procedura civile</rif>. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com4">
                    <num/>
                    <corpo>Tale ricorso deve essere proposto nel termine di 60 giorni decorrenti dalla notificazione della decisione o dalla data in cui è stata scoperta la falsità o recuperato il documento. D'ufficio o su domanda del ricorrente, proposta nello stesso ricorso, o in successiva istanza, il Presidente della Giunta Regionale può sospendere per gravi motivi l'esecuzione dell'atto impugnato. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art10">
                <num>Art. 10</num>
                <rubrica>: DELEGA 
</rubrica>
                <comma id="art10-com1">
                    <num/>
                    <corpo> 
Il Presidente della Giunta Regionale può delegare l'Assessore competente alla firma degli atti previsti dalla presente legge. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art10-com2">
                    <num/>
                    <corpo>Sentito lo stesso Assessore, il Presidente può delegare inoltre il Responsabile del Servizio alla firma degli atti concernenti le infrazioni alle norme di cui alla presente legge. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art11">
                <num>Art. 11</num>
                <rubrica>: DECADENZA E RIMBORSI 
</rubrica>
                <comma id="art11-com1">
                    <num/>
                    <corpo> 
L'accertamento delle violazioni alle norme della presente legge può essere eseguito entro il termine di decadenza di tre anni, decorrenti dal giorno nel quale è stata commessa la violazione. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art11-com2">
                    <num/>
                    <corpo>Il contribuente può chiedere al Presidente della Giunta Regionale la restituzione delle tasse sulle concessioni regionali erroneamente pagate entro il termine di decadenza di tre anni a decorrere dal giorno del pagamento, o, in caso di rifiuto dell'atto sottoposto a tassa, dalla data di comunicazione del rifiuto stesso. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art11-com3">
                    <num/>

                    <corpo>Nonostante l'inutile decorso del termine di cui al <rif xlink:href="#art11-com1">primo comma</rif>, l'atto per il quale non sia stata corrisposta la tassa sulle concessioni regionali non acquista efficacia sino a quando la tassa stessa non venga corrisposta. In tal caso non sono dovute le sanzioni per il mancato o ritardato pagamento. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art12">
                <num>Art. 12</num>
                <rubrica>: NORME ABROGATE 
</rubrica>
                <comma id="art12-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
                        <mod
                                id="art12-com1-mod1"> 
Le disposizioni non compatibili con le norme della presente legge, contenute nella <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1976-05-13;16">legge regionale 13 maggio 1976, n. 16</rif>, concernente la materia delle tasse sulle concessioni regionali, sono abrogate. </mod>
                    </corpo>
                </comma>
                <comma id="art12-com2">
                    <num/>

                    <corpo>Cessano di avere applicazione le esenzioni e le agevolazioni tributarie relativamente ai titolari di farmacie legittime e privilegiate di cui alla <rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1913-05-22;468">legge 22 maggio 1913, n. 468</rif>. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art13">
                <num>Art. 13</num>
                <rubrica>: RINVIO ALLE NORME LEGISLATIVE DELLO STATO 
</rubrica>
                <comma id="art13-com1">
                    <num/>
                    <corpo> 
Per quanto non previsto dalla presente legge, si applicano alle tasse sulle concessioni regionali le disposizioni di legge concernenti le tasse sulle concessioni governative. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art14">
                <num>Art. 14</num>
                <rubrica>: NORME TRANSITORIE 
</rubrica>
                <comma id="art14-com1">
                    <num/>

                    <corpo> 
Per le tasse sulle concessioni regionali previste dall'allegata Tariffa, le quali, alla data di entrata in vigore della presente legge, siano state corrisposte, per l'anno 1982, nella misura indicata nella precedente Tariffa, annessa alla <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1976-05-13;16">legge regionale 13 maggio 1976, n. 16</rif>, non è dovuta alcuna integrazione. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art14-com2">
                    <num/>

                    <corpo>Il pagamento delle tasse indicate nell'allegata Tariffa e non previste nella precedente Tariffa annessa alla <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1976-05-13;16">legge regionale 13 maggio 1976, n. 16</rif>, deve essere effettuato a favore della Regione Molise entro sessanta giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art15">
                <num>Art. 15</num>
                <rubrica>: ENTRATA IN VIGORE 
</rubrica>
                <comma id="art15-com1">
                    <num/>

                    <corpo> 
La presente legge è dichiarata urgente ai sensi del <rif
                            xlink:href="urn:nir:stato:costituzione:1947-12-27#art127-com2">2° comma dell'art. 127 della Costituzione</rif> e dell'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:statuto:#art38">art. 38 dello Statuto Regionale</rif> ed entra in vigore il giorno successivo a quello della sua pubblicazione nel Bollettino Ufficiale della Regione. 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
        </articolato>
        <formulafinale/>
        <conclusione/><?error &#xC8; fatto obbligo a chiunque spetti di osservarla e farla osservare come legge della Regione Molise. 

?>
    </LeggeRegionale>
</NIR>
