<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE NIR SYSTEM "nirflessibile.dtd">
<NIR tipo="originale" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
    <LeggeRegionale>
        <meta>
            <descrittori>
                <pubblicazione norm="19830701" num="12" tipo="BURM"/>
                <entratainvigore norm="19830716"/>
                <redazione id="red1" nome="" norm=""/>
                <urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:1983-06-16;16"/>
                <materie vocabolario="Regione Molise">
                    <materia valore="-"/>
                </materie>
            </descrittori>
        </meta><?error 37.Tutela della salute umana, animale e dell'ambiente, servizio sanitario, alimentazione 
 
Bollettino 
Bollettino Ufficiale n. 12 del 01/07/83 
 
Oggetto 
Acque di vegetazione prodotte dai frantoi oleari - Smaltimento - Centri di servizio - Realizzazione - Approvazione dello studio 
 
Abrogazioni 
 
 
Modifiche 
Modificato art. 1 dalla legge n. 23/1992 art. 1 
Modificato art. 2 dalla legge n. 23/1992 art. 1 
Modificato art. 3 dalla legge n. 23/1992 art. 3 
Modificato art. 5 dalla legge n. 23/1992 art. 2 
Modificato art. 6 dalla legge n. 23/1992 art. 4 
 
?>
        <intestazione>
            <emanante>Regione Molise</emanante>
            <tipoDoc>Legge Regionale </tipoDoc>
            <dataDoc norm="19830616">16 Giugno 1983</dataDoc>, n. <numDoc>16</numDoc>
            <titoloDoc>Approvazione dello studio per la creazione di Centri di servizio per lo smaltimento delle acque di vegetazione prodotte dai frantoi oleari 
 
</titoloDoc>
        </intestazione>
        <formulainiziale/>
        <articolato>
            <articolo id="art1">
                <num>Art. 1 </num>
                <comma id="art1-com1">
                    <num/>

                    <corpo>
La Regione Molise, nell'ambito degli interventi di pianificazione   settoriale previsti dal piano regionale di risanamento idrico ed in relazione agli obiettivi di tutela del suolo e dell'ambiente   indicati all'<rif
                            xlink:href="#art4">art. 4</rif> del proprio <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:statuto:">Statuto</rif>, approva l'allegato &lt;&lt;Studio per la creazione nel Molise di centri di servizio per lo smaltimento delle acque di vegetazione prodotte nei frantoi oleari&gt;&gt;. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art1-com2">
                    <num/>
                    <corpo>I Centri di servizio sono localizzati nell'ambito dei territori comunali di Sant'Elia a Pianisi-Colletorto, Trivento, Venafro e Larino-Guglionesi. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art1-com3">
                    <num/>
                    <corpo>La realizzazione e gestione dei predetti Centri sono affidate all'Ente Regionale di Sviluppo Agricolo per il Molise, il quale potrà promuovere, per la realizzazione degli impianti e per la   gestione del servizio, la costituzione di opportune forme associative fra gli utenti. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art2">
                <num>Art. 2 </num>
                <comma id="art2-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
L'elaborato di cui al <rif xlink:href="#art1">precedente art. 1</rif> è depositato, a fine di pubblicità, presso la Segreteria del Consiglio Regionale. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art2-com2">
                    <num/>
                    <corpo>Gli aggiornamenti tecnici all'elaborato sono apportati dalla Giunta Regionale con deliberazione pubblicata sul Bollettino Ufficiale della Regione. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art3">
                <num>Art. 3 </num>
                <comma id="art3-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
I progetti per la realizzazione degli impianti di trattamento delle acque di scarico dei frantoi oleari sono approvati dalla Giunta Regionale, sentito il parere della competente Commissione   Consiliare. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art4">
                <num>Art. 4 </num>
                <comma id="art4-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
Gli utenti del servizio di raccolta e di trattamento dei reflui degli oleifici sono tenuti al pagamento, all'organismo gestore, di un canone annuo che sarà determinato dalla Giunta Regionale,   sentita la competente Commissione Consiliare, entro il mese di marzo di ciascun anno, su proposta dell'Ente Regionale di Sviluppo Agricolo per il Molise. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art4-com2">
                    <num/>
                    <corpo>Qualora la deliberazione non venga adottata nel termine indicato, si intendono prorogate le tariffe approvate per l'anno in corso. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art4-com3">
                    <num/>
                    <corpo>I criteri per la determinazione della misura del canone dovuto dagli utenti dovranno essere uniformati, di massima, al principio della copertura delle spese di esercizio del servizio. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art5">
                <num>Art. 5 </num>
                <comma id="art5-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
Ad avvenuta realizzazione degli impianti di trattamento previsti dalla presente legge, è fatto divieto di scaricare nella pubblica fognatura, nel sottosuolo e sul suolo le acque di vegetazione   provenienti dalla lavorazione delle olive. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art6">
                <num>Art. 6 </num>
                <comma id="art6-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
Gli oneri derivanti dall'applicazione della presente legge saranno quantificati, ai sensi dell'art. 6 della legge regionale di contabilità 3 dicembre 1977, n. 44, con la stessa legge approvativa dei bilanci di previsione. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art7">
                <num>Art. 7 </num>
                <comma id="art7-com1">
                    <num/>

                    <corpo>
La presente legge è dichiarata urgente ai sensi dell'<rif
                            xlink:href="urn:nir:stato:costituzione:1947-12-27#art127">art. 127 della Costituzione</rif> e dell'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:statuto:#art38">art. 38 dello Statuto Regionale</rif> ed entra in vigore il giorno successivo a quello della sua pubblicazione sul Bollettino Ufficiale della Regione. 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
        </articolato>
        <formulafinale/>
        <conclusione/><?error &#xC8; fatto obbligo a chiunque spetti di osservarla e di farla  osservare come legge della Regione Molise. 

?>
    </LeggeRegionale>
</NIR>
