<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE NIR SYSTEM "nircompleto.dtd">
<NIR tipo="originale" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
    <LeggeRegionale>
        <meta>
            <descrittori>
                <pubblicazione norm="19930403" num="10" tipo="BURM"/>
                <entratainvigore norm="19930418"/>
                <redazione id="red1" nome="" norm=""/>
                <urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:1993-04-26;12"/>
                <materie vocabolario="Regione Molise">
                    <materia valore="17.lavori pubblici e acquedotti"/>
                </materie>
            </descrittori>
        </meta><?error 17.Lavori pubblici e acquedotti 
 
Bollettino 
Bollettino Ufficiale n. 10 del 03/04/93 
 
Oggetto 
Norme per accelerare le procedure in materia di lavori ed opere pubbliche di interesse regionale 
 
Abrogazioni 
 
 
Modifiche 
 
 
?>
        <intestazione>
            <emanante>Regione Molise</emanante>
            <tipoDoc>Legge Regionale  </tipoDoc>
            <dataDoc norm="19930426">26 Aprile 1993</dataDoc>, n. <numDoc>12</numDoc>

            <titoloDoc>Norme transitorie per l'acceleramento delle procedure in materia di lavori ed opere pubbliche di interesse regionale a parziale modifica della <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1979-07-14;19">legge regionale 14 luglio 1979, n. 19</rif> e successive modifiche ed integrazioni. 
 
</titoloDoc>
        </intestazione>
        <formulainiziale/>
        <articolato>
            <articolo id="art1">
                <num>Art. 1 </num>
                <comma id="art1-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
1. Le norme di cui alla presente legge sono finalizzate all'acceleramento delle procedure in   materia di lavori ed opere pubbliche ed avranno validitè sino al riordino generale della materia. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art2">
                <num>Art. 2 </num>
                <comma id="art2-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
1. Il <rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1979-07-14;19#art2-com1">1è comma dell'art. 2 della legge regionale 14 luglio 1979, n.19</rif> è cosè modificato: 
 
-I progetti delle opere di cui all'<rif xlink:href="#art1">art. 1</rif> sono compilati di norma dagli uffici tecnici degli Enti;   qualora l'Ente non disponga di ufficio tecnico adeguato all'opera da realizzare o in caso di   motivata necessitè, esso potrè avvalersi dell'opera di liberi professionisti, con i quali dovrè preventivamente stipulare apposita convenzione, redatta sulla base di uno schema da approvare dalla G. R. entro 30 gg. dall'entrata in vigore della presente legge. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art3">
                <num>Art. 3 </num>
                <comma id="art3-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
1. Il <rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1979-07-14;19#art3-com1">primo comma dell'articolo 3 della legge regionale 14 luglio 1979 n. 19</rif>, modificato dall'<rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1980-05-28;20#art2">art. 2 della legge regionale 28 maggio 1980 n. 20</rif>, e dall'<rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1985-01-04;1#art1">articolo 1 della legge regionale 4 gennaio 1985, n. 1</rif> è sostituito dal presente. 
 
&lt;&lt; I progetti di tutte le opere e lavori, di cui all'<rif xlink:href="#art1">articolo 1</rif>, sono approvati dal competente organo dell'Ente:</corpo>
                </comma>
                <comma id="art3-com2">
                    <num/>

                    <corpo>a) senza alcun parere consultivo per progetti di importo  fino a 500 milioni di lire e per i progetti   di qualsiasi importo che siano fedeli stralci di progetti generali già approvati, redatti in forma   esecutiva e tali riconosciuti in sede di formulazione del relativo parere, ovvero che derivino da progetti già approvati per aggiornamento di prezzi effettuato ai sensi del <rif
                            xlink:href="urn:nir:stato:legge:1981-12-10;741#art8-com2">secondo comma dell'articolo 8 della legge 10 dicembre 1981 n. 741</rif>, nonchè per i progetti di qualsiasi importo che non usufruiscano di contributi regionali e statali; 
 
b) previo parere del responsabile dell'Ufficio Tecnico dell'Ente per i progetti generali esecutivi   di importo fino a 3 miliardi di lire, nonchè per i progetti generali di massima di importo fino a 3   miliardi di lire e relativi lotti esecutivi; qualora l'ente non disponga di Ufficio Tecnico od il  Responsabile dello stesso non abbia titolo professionale competente il parere viene dato, entro trenta giorni, dal Capo dell'Ufficio Tecnico della Provincia territorialmente competente; in caso di inadempienza entro il termine di trenta giorni dalla richiesta, il parere viene dato dall'Ingegnere Capo dei lavori all'uopo incaricato dall'Ente; 
 
c) previo parere del responsabile del settore regionale competente per materia, per i progetti   concernenti opere da appaltare dalla Regione; 
 
d) previo parere del Comitato tecnico amministrativo regionale di cui all'<rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1979-07-14;19#art10">articolo 10 della legge regionale  14 luglio 1979 n. 19</rif>, per i progetti generali esecutivi e di massima  di importo superiore a 3 miliardi e relativi lotti esecutivi&gt;&gt;. 
 
2. I progetti di importo superiore a 500 milioni di lire sono approvati in via definitiva previa   contestuale presentazione da parte del progettista di polizza assicurativa o di garanzia fidejussoria bancaria o polizza cauzionale, con diritto di rivalsa da parte dello stesso nei casi di   accertata mancanza di responsabilitè da parte del progettista incaricato. La polizza o la   garanzia, la cui copertura è stabilita in misura pari al 20% dell'importo di progetto, deve coprire i danni conseguenti agli errori progettuali sia tecnici che giuridici e quelli derivanti dalla non corrispondenza delle previsioni progettuali allo stato e dalla consistenza dei luoghi. 
 
3. Il <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1979-07-14;19#art3-com2">secondo comma dell'art. 3 della legge regionale 14 luglio 1979, n. 19</rif>, è sostituito dal seguente: 
 
&lt;&lt;I progetti dovranno pervenire al Comitato Tecnico Amministrativo Regionale corredati dalla relazione istruttoria dell'Ufficio Tecnico dell'Ente titolare nonchè da una relazione redatta dal Settore regionale competente per materia.</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art4">
                <num>Art. 4 </num>
                <comma id="art4-com1">
                    <num/>
                    <alinea><?error Marker Warning 108?>
L'<rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1979-07-14;19#art8">art. 8 della legge regionale 14 luglio 1979 n.19</rif>, è sostituito dal seguente: 
 
1. Per l'appalto dei lavori si applicano le vigenti norme statali. 
 
2. Gli appalti dei lavori di importo inferiore a 5 milioni di ECU, IVA esclusa, che beneficiano di   finanziamenti regionale o statali vengono normalmente aggiudicati con la procedura della licitazione privata secondo il metodo di cui all'<rif xlink:href="#art1">art. 1</rif> lett.</alinea>
                    <el id="art4-com1-leta">
                        <num> a)</num>
                        <corpo>, della <rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1973-02-03;14">legge 3 febbraio 1973 n.14</rif>. La scelta di un diverso metodo deve essere adeguatamente motivata. 
 
3. Gli enti beneficiari dei finanziamenti regionali o statali sono tenuti ad adottare, nell'espletamento delle gare, il bando tipo che sarè predisposto a cura della Giunta  Regionale,   previo parere della Terza Commissione, da rendersi entro trenta giorni dall'acquisizione al   protocollo della proposta di Giunta Regionale.</corpo>
                    </el>
                </comma>
                <comma id="art4-com2">
                    <num/>
                    <corpo>Trascorso tale termine, il parere si intende reso favorevolmente. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art5">
                <num>Art. 5 </num>
                <comma id="art5-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
                        <mod
                                id="art5-com1-mod1"><?error Marker Warning 108?>
L'<rif
                                xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1979-07-14;19#art15">art. 15 della legge regionale 14 luglio 1979 n.19</rif>, è cosè modificato: 
 
1. Agli Enti beneficiari dei contributi regionali o concessionari di opere di competenza della Regione è corrisposto un compenso forfettario per le spese generali nella misura percentuale del 3% dell'importo del progetto. 
 
2. Qualora l'Ente operi con personale del proprio Ufficio tecnico, la percentuale per le spese   generali viene riconosciuta nella misura del 9% elevata al 12% nel caso in cui si tratti di lavori di   competenza della Regione ed assentiti in concessione. 
 
3. Le spese tecniche professionali di cui all'articolo 1, secondo capoverso della <rif
                                xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1975-01-21;10">legge regionale 21 gennaio 1975 n. 10</rif>, sono corrisposte secondo le vigenti tariffe professionali e secondo quanto stabilito nelle rispettive convenzioni di incarico e vengono esposte nel quadro economico di progetto alla voce &lt;&lt;Spese tecniche professionali &gt;&gt;. I compensi professionali relativi alle perizie di variante e/o suppletive, regolarmente autorizzate dagli Enti beneficiari, rientrano nelle spese generali. 
 
4. La determinazione definitiva delle spese generali e tecniche viene fatta in sede di approvazione dei certificati di collaudo e del rendiconto delle spese sostenute per espropriazione. 
 
5. La tabella &lt;&lt; A &gt;&gt;- percentuali per la determinazione del compenso per le spese generali prevista dalla <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1979-07-14;19">legge regionale 14 luglio 1979 n. 19</rif>, è soppressa. 
 
</mod>
                    </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art6">
                <num>Art. 6 </num>
                <comma id="art6-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
1. Le perizie suppletive redatte per l'utilizzo delle somme comprese come imprevisti nei quadri di spesa dei progetti esecutivi approvati, nonche, delle somme conseguenti ai ribassi d'asta, sono disposte dall'Ingegnere Capo o in mancanza di questi dall'Ufficio Tecnico dell' Ente ed approvate dagli Enti stessi, a condizione che i lavori inseriti nelle perizie stesse siano fedelmente stralciati da progetti generali, anche di massima, già approvati. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art6-com2">
                    <num/>
                    <corpo>Non sono consentite perizie che prevedano applicazione di nuovi prezzi. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art7">
                <num>Art. 7 </num>
                <comma id="art7-com1">
                    <num/>

                    <corpo>
1. Tutte le funzioni amministrative in materia di espropriazione per pubblica utilitè, di dichiarazione d'urgenza ed indifferibilitè delle opere, di occupazione d'urgenza e di libero accesso, esercitate dalla Regione ai sensi della <rif
                            xlink:href="urn:nir:stato:legge:1965-06-25;2359">legge 25 giugno 1965 n. 2359</rif>, della <rif
                            xlink:href="urn:nir:stato:legge:1971-10-22;865">legge 22   ottobre 1971 n. 865</rif>, della <rif
                            xlink:href="urn:nir:stato:legge:1978-01-03;1">legge 3 gennaio 1978 n. 1</rif>, della <rif
                            xlink:href="urn:nir:stato:legge:1980-07-29;385">legge 29 luglio 1980 n. 385</rif>, del <rif
                            xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legge:1992-07-11;333">decreto - legge 11 luglio 1992 n. 333</rif>, convertito con modificazioni nella <rif
                            xlink:href="urn:nir:stato:legge:1992-08-08;359">legge 8 agosto 1992, n.359</rif>, e successive modifiche ed integrazioni, sono delegate alle Province nel cui ambito territoriale è prevista la localizzazione delle opere. Gli atti di competenza del Presidente della Giunta Regionale sono adottati dal Presidente della Provincia. 
 
2. Restano di competenza della Regione le opere ricadenti in territorio interprovinciale e quelle   gestite direttamente dalla Regione. 
 
3. Nella fase di avvio dell'esercizio delle funzioni delegate dal <rif xlink:href="#art7-com1">comma 1</rif>, la Regione, a mezzo di   proprio personale, assicura agli Enti delegati l'assistenza necessaria.</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art8">
                <num>Art. 8 </num>
                <comma id="art8-com1">
                    <num/>

                    <corpo>
1. Con l'entrata in vigore della presente legge, sono sospese tutte le procedure d'appalto in   corso per le quali non sia ancora stato pubblicato il relativo bando di gara, se non conformi ai   principi indicati all'<rif xlink:href="#art4">articolo 4</rif> della presente legge. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art9">
                <num>Art. 9 </num>
                <comma id="art9-com1">
                    <num/>

                    <corpo>
1. La presente legge è dichiarata urgente ai sensi dell' <rif
                            xlink:href="urn:nir:stato:costituzione:1947-12-27#art127">art. 127 della Costituzione</rif> e dell'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:statuto:#art38">art. 38   dello Statuto Regionale</rif> ed entra in vigore il giorno successivo a quello della sua pubblicazione nel Bollettino Ufficiale della Regione. 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
        </articolato>
        <formulafinale/>
        <conclusione/><?error &#xC8; fatto obbligo a chiunque spetti di osservarla e di farla osservare come legge della Regione Molise. 

?>
    </LeggeRegionale>
</NIR>
