<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE NIR SYSTEM "nircompleto.dtd">
<NIR tipo="originale" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
    <LeggeRegionale>
        <meta>
            <descrittori>
                <pubblicazione norm="19800531" num="11" tipo="BURM"/>
                <entratainvigore norm="19800615"/>
                <redazione id="red1" nome="" norm=""/>
                <urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:1980-05-21;16"/>
                <materie vocabolario="Regione Molise">
                    <materia valore="36.Turismo e industria alberghiera"/>
                </materie>
            </descrittori>
        </meta><?error 36.Turismo e industria alberghiera 
 
Bollettino 
Bollettino Ufficiale n. 11 del 31/05/80 
 
Oggetto 
Turismo - Incentivazione - Interventi - Disciplina - Integrazioni 
 
Abrogazioni 
 
 
Modifiche 
 
 
?>
        <intestazione>
            <emanante>Regione Molise</emanante>
            <tipoDoc>Legge Regionale </tipoDoc>
            <dataDoc norm="19800521">21 Maggio 1980</dataDoc>, n. <numDoc>16</numDoc>
            <titoloDoc>Norme integrative delle leggi regionali 2 settembre 1977, n. 31 e 5 settembre 1978, n. 19 
 
</titoloDoc>
        </intestazione>
        <formulainiziale/>
        <articolato>
            <articolo id="art1">
                <num>Art. 1 </num>
                <rubrica>
 
Tra le opere indicate dall'<rif
                        xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1977-09-02;31#art3">art. 3 della legge regionale 2 settembre 1977, n. 31</rif> - lettera a) ed ammesse a benefici di cui agli artt. 1 e 10 della <rif
                        xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1978-09-05;19">legge regionale 5 settembre 1978, n. 19</rif>, è  compreso l'acquisto di immobili, con annesse eventuali aree di servizio, da destinarsi, anche mediante la loro ristrutturazione, trasformazione, ampliamento, adattamento, ammodernamento e   miglioramento, alle attività di cui al predetto art. 3 - lettera a) della sopracitata <rif
                        xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1977;31">legge regionale n. 31 del 1977</rif>. 
 
Ai benefici degli interventi finanziati di cui ai citati artt. 1 e 10 della <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1978-09-05;19">legge regionale 5 settembre 1978, n. 19</rif>, è concesso, per le iniziative di cui al precedente comma, il contributo in conto   capitale nella misura del 40% della spesa riconosciuta ammissibile. 
 
La Giunta Regionale è autorizzata ad erogare tali finanziamenti, previa esibizione di atto notarile di acquisto. 
 
</rubrica><?error Marker Warning 109?>
                <comma id="art1-com1">
                    <num/>
                    <corpo/>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art2">
                <num>Art. 2 </num>

                <rubrica>
 
Le misure dei contributi di cui agli artt. 1 e 10 della <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1978-09-05">legge regionale 5 settembre 1978</rif>, n. l9 sono aumentate dell'ulteriore 10% della spesa riconosciuta ammissibile, per le società e cooperative delle zone interne o montane del territorio regionale caratterizzato da una larga partecipazione associativa, con un numero di soci comunque non interiore a 50 (cinquanta), ed aventi, fra gli scopi statutari, la valorizzazione turistica delle predette zone. 
 
</rubrica><?error Marker Warning 109?>
                <comma id="art2-com1">
                    <num/>
                    <corpo/>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art3">
                <num>Art. 3 </num>
                <rubrica>
 
L'<rif
                        xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1978-09-05;19#art5">art. 5 della legge regionale 5 settembre 1978, n. 19</rif>, che abrogava l'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1977-09-02;31#art9">articolo 9 della legge regionale 2 settembre 1977, n. 31</rif>, è a sua volta soppresso e sostituito dal seguente: 
 
&lt;&lt;I contributi sono corrisposti ai soggetti beneficiari ad opera ultimata e funzionante previa presentazione della seguente documentazione: 
 </rubrica>
                <comma id="art3-com1">
                    <num>
1)</num>
                    <corpo> certificato di inizio e fine dei lavori; 
 </corpo>
                </comma>
                <comma id="art3-com2">
                    <num>
2)</num>
                    <corpo> licenza di esercizio; 
 </corpo>
                </comma>
                <comma id="art3-com3">
                    <num>
3)</num>
                    <alinea> relazione esplicativa redatta dal direttore dei lavori contenente anche la dichiarazione attestante la conformità al progetto originario. 
 
In corso d'opera possono essere corrisposti acconti fino ad un massimo del 70% previa presentazione dei seguenti documenti: 
 
</alinea>
                    <el id="art3-com3-leta">
                        <num>a)</num>
                        <corpo> certificato di inizio lavori;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art3-com3-letb">
                        <num> 
 
b)</num>
                        <corpo> relazione esplicativa redatta dal direttore dei lavori contenente anche la dichiarazione attestante la percentuale di avanzamento dei lavori regolarmente eseguiti in conformità al   progetto originario. 
 
La vigilanza e l'accertamento sull'attuazione delle iniziative ammesse a contributo è demandata alle strutture operative dell'Assessorato Regionale ai Lavori Pubblici. 
 
Per gli acquisti ed i rinnovi di attrezzature il contributo è corrisposto su presentazione di fatture previo sopralluogo dei funzionari dell'Assessorato Regionale del Turismo per gli accertamenti relativi. 
 
</corpo>
                    </el>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art4">
                <num>Art. 4 </num>
                <rubrica>
 
Le disposizioni di cui alla presente legge si applicano anche agli interventi già ammessi a finanziamento ai sensi delle leggi regionali 2 settembre 1977, n. 31 e 5 settembre 1978, n. 19. 
 
A tali fini i beneficiari interessati dovranno presentare apposita domanda all'Assessorato competente nel termine perentorio di 30 giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge. 
 
</rubrica><?error Marker Warning 109?>
                <comma id="art4-com1">
                    <num/>
                    <corpo/>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art5">
                <num>Art. 5 </num>
                <rubrica>
 
L'onere della spesa derivante dall'applicazione della presente  legge è iscritta a carico del capitolo 53200 del bilancio regionale per l'esercizio 1980. 
 
</rubrica><?error Marker Warning 109?>
                <comma id="art5-com1">
                    <num/>
                    <corpo/>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art6">
                <num>Art. 6 </num>

                <rubrica>
 
La presente legge è dichiarata urgente ai sensi del <rif
                        xlink:href="urn:nir:stato:costituzione:1947-12-27#art127-com2">secondo comma dell'art. 127 della Costituzione</rif> e dell'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:statuto:#art38">art. 38 dello Statuto Regionale</rif> ed entra in vigore il giorno successivo a quello della sua pubblicazione nel Bollettino Ufficiale della Regione. 
 
È fatto obbligo a chiunque spetti di osservarla e di farla osservare come legge della Regione Molise. 
<?error Marker Warning 109?>
                </rubrica>
                <comma id="art6-com1">
                    <num/>
                    <corpo/>
                </comma>
            </articolo>
        </articolato>
        <formulafinale/>
        <conclusione/>
    </LeggeRegionale>
</NIR>
