<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE NIR SYSTEM "nirflessibile.dtd">
<NIR tipo="originale" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
    <LeggeRegionale>
        <meta>
            <descrittori>
                <pubblicazione norm="19730604" num="16" tipo="BURM"/>
                <entratainvigore norm="19730619"/>
                <redazione id="red1" nome="" norm=""/>
                <urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:1973-05-30;10"/>
                <materie vocabolario="Regione Molise">
                    <materia valore="07.contabilità e contratti, bilanci, manovre finanziarie, armonizzazione dei bilanci pubblici e coordinamento della finanza pubblica"/>
                </materie>
            </descrittori>
        </meta><?error 07.Contabilità e contratti, bilanci, manovre finanziarie, armonizzazione dei bilanci pubblici e coordinamento della finanza pubblica 
 
Bollettino 
Bollettino Ufficiale n. 16 del 04/06/73 
 
Oggetto 
Bilancio di previsione 1973 della Regione - Integrazioni 
 
Abrogazioni 
 
 
Modifiche 
 
 
?>
        <intestazione>
            <emanante>Regione Molise</emanante>
            <tipoDoc>Legge Regionale </tipoDoc>
            <dataDoc norm="19730530">30 Maggio 1973</dataDoc>, n. <numDoc>10</numDoc>
            <titoloDoc>Integrazione alla proposta di legge regionale di approvazione del bilancio preventivo per l'esercizio finanziario 1973. 
 
</titoloDoc>
        </intestazione>
        <formulainiziale/>
        <articolato>
            <articolo id="art1">
                <num>Art. 1 </num>
                <comma id="art1-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
                        <mod
                                id="art1-com1-mod1">
Alla proposta di legge regionale approvativa del bilancio di previsione per l'esercizio finanziario 1973 è aggiunto il seguente <rif
                                xlink:href="#art3">articolo 3</rif>/bis: 
 
&lt;&lt;<virgolette
                                id="art1-com1-mod1-vir1" tipo="parola"> è autorizzato il pagamento delle spese della Regione Molise per l'anno finanziario 1973, in conformitè e nei limiti dello stato di previsione di cui al precedente articolo 3 </virgolette>&gt;&gt;. </mod>
                    </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art2">
                <num>Art. 2 </num>
                <comma id="art2-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
                        <mod
                                id="art2-com1-mod2">
Alla proposta di legge regionale approvativa del bilancio 1973 è aggiunto il seguente articolo 6/bis: 
 
&lt;&lt;<virgolette
                                id="art2-com1-mod2-vir2"
                                    tipo="parola">La Giunta Regionale è autorizzata a disporre il prelevamento di somme dal fondo per le spese impreviste ", di cui al capitolo 232 e la loro iscrizione ai vari capitoli di bilancio o a capitoli nuovi, in conformitè ai criteri che disciplinano l'impiego del fondo di riserva per le spese impreviste di cui all'<rif xlink:href="urn:nir:stato:regio.decreto:1923-11-18;2440#art42">art. 42 del R.D. 18-11-1923, n. 2440</rif> sull'amministrazione del patrimonio e sulla contabilitè dello Stato. <h:br/>
                                <h:br/>
Le deliberazioni della Giunta che dispongono i prelevamenti di cui al comma precedente devono essere pubblicate sul Bollettino Ufficiale della Regione e presentate, entro trenta giorni dalla   pubblicazione, al Consiglio Regionale per la convalida con legge regionale</virgolette>&gt;&gt;. </mod>
                    </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art3">
                <num>Art. 3 </num>
                <comma id="art3-com1">
                    <num/>

                    <corpo>
La presente legge è dichiarata urgente ai sensi del <rif
                            xlink:href="urn:nir:stato:costituzione:1947-12-27#art127-com2">secondo comma dell'articolo 127 della Costituzione</rif> e dell'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:statuto:#art38">art. 38 dello Statuto Regionale</rif>, ed entra in vigore il giorno successivo a   quello della sua pubblicazione nel Bollettino Ufficiale della Regione. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art3-com2">
                    <num/>
                    <corpo>La presente legge è pubblicata sul Bollettino Ufficiale della Regione. è fatto obbligo a chiunque spetti di osservarla e di farla osservare come legge della Regione Molise. 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
        </articolato>
        <formulafinale/>
        <conclusione/>
    </LeggeRegionale>
</NIR>
