<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE NIR SYSTEM "nircompleto.dtd">
<NIR tipo="originale" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
    <LeggeRegionale>
        <meta>
            <descrittori>
                <pubblicazione norm="20040430" num="9" tipo="BURM"/>
                <entratainvigore norm="20040515"/>
                <redazione id="red1" nome="" norm=""/>
                <urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:2004-04-26;10"/>
                <materie vocabolario="Regione Molise">
                    <materia valore="21.ordinamento e organizzazione regionale e degli enti dipendenti e vigilati, organi della regione, organizzazione degli uffici e politiche del personale, commissioni, comitati e consulte"/>
                </materie>
            </descrittori>
        </meta><?error 21.Ordinamento e organizzazione regionale e degli enti dipendenti e vigilati, organi della Regione, organizzazione degli uffici e politiche del personale, commissioni, comitati e consulte 
 
Bollettino 
BOLLETTINO UFFICIALE DELLA REGIONE MOLISE &#x96; N. 9 del 30 aprile 2004 
 
Oggetto 
Museo regionale dell'emigrazione "Arturo Giovannitti" - Istituzione - Disciplina 
 
Abrogazioni 
 
 
Modifiche 
 
 
?>
        <intestazione>
            <emanante>Regione Molise</emanante>
            <tipoDoc>LEGGE REGIONALE </tipoDoc>
            <dataDoc norm="20040426">26 aprile 2004</dataDoc>, n. <numDoc>10</numDoc>. 
 
<titoloDoc>Istituzione del Museo regionale dell'emigrazione "Arturo Giovannitti". 
 
</titoloDoc>
        </intestazione>
        <formulainiziale/>
        <articolato>
            <articolo id="art1">
                <num>Art. 1 </num>
                <comma id="art1-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
Istituzione del Museo 
 
1.  è istituito, a Campobasso, il Museo regionale dell'emigrazione "Arturo Giovannitti" di seguito denominato: "Museo". 
 
2.  Il Museo ha lo scopo di raccogliere e organizzare strumenti, documentazioni e testimonianze per una completa conoscenza della storia dell'emigrazione molisana nel mondo, nonchè per favorire l'intercambio culturale, economico, turistico, linguistico e conoscitivo fra la comunitè regionale e le comunitè molisane in Italia e nel mondo. 
 
3.  Il Museo, anche ai fini dell'individuazione della sede, coordina la sua attivitè con le amministrazioni locali provinciali e con gli enti pubblici e privati interessati al fenomeno migratorio attraverso accordi di programma.</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art2">
                <num>Art. 2 </num>
                <comma id="art2-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
Finalità del Museo 
 
1.  Il Museo è l'ente permanente preposto alla ricerca, allo studio, all'elaborazione ed alla realizzazione di iniziative legate alle problematiche dell'emigrazione molisana e dell'immigrazione verso il Molise. 
 
2.  Funzione generale del Museo è quella di concorrere al recupero della memoria storica ed etnografica della comunitè regionale in Italia ed all'estero e di realizzare, attraverso testimonianze documentaristiche, fotografiche, iconografiche e strumentali, esposizioni permanenti ed attivitè di ricerca e di didattica, la maggiore integrazione possibile fra le comunitè nazionali e le comunitè molisane nel mondo. 
 
3.  Il Museo, nei limiti del bilancio, finanzierè e sosterrè i musei comunali dell'emigrazione. Contributi possono essere concessi all'Universitè degli studi del Molise ed altri istituti di ricerca scientifica molisana per finanziarie progetti di scambio di studenti con altri atenei e centri di ricerca universitaria di altre nazioni ove sia documentata la presenza dell'emigrazione molisana.</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art3">
                <num>Art. 3 </num>
                <comma id="art3-com1">
                    <num/>

                    <corpo>
Autonomia del Museo 
 
l.  Il Museo è ente regionale dotato di autonomia amministrativa e contabile ed è retto da uno <rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:statuto:">Statuto</rif> predisposto ed approvato dalla Giunta regionale, sentita la competente Commissione consiliare. 
 
2.  Lo <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:statuto:">Statuto</rif> regola l'organizzazione ed il funzionamento dell'ente, riservando a specifico regolamento la disciplina giuridica in ordine al patrimonio, al personale ed alla contabilitè. Il regolamento articolerè i vari campi di attivitè e potrè prevedere altresè le modalitè per il sostegno ai Musei comunali, al "Museo itinerante" ed all'istituzione del "Premio internazionale Arturo Giovannitti". 
 
3.  Al Museo sono garantite autonomia amministrativa e contabile, nonchè la dotazione di personale regionale e di mezzi tecnici finanziari e di gestione per il raggiungimento dei fini preposti a tutela e valorizzazione del patrimonio custodito. 
 
4.  Il Museo puè ricevere donazioni da enti e da privati cittadini, ai sensi delle vigenti disposizioni di legge. Esso puè, altresè, concordare, per la valorizzazione dei suoi scopi istituzionali, interventi di enti pubblici, istituti finanziari, enti economici, imprenditori privati, associazioni o enti culturali, fondazioni o universitè.</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art4">
                <num>Art. 4 </num>
                <comma id="art4-com1">
                    <num/>
                    <alinea>
Organi del Museo 
 
l.  Sono organi del Museo: 
 
</alinea>
                    <el id="art4-com1-leta">
                        <num> a)</num>
                        <corpo> il Direttore;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art4-com1-letb">
                        <num> 
 
 b)</num>
                        <corpo> il Comitato scientifico. </corpo>
                    </el>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art5">
                <num>Art. 5 </num>
                <comma id="art5-com1">
                    <num/>

                    <corpo>
Il Direttore 
 
1.  La direzione del Museo è affidata al Direttore nominato dal Consiglio regionale, con le procedure previste dalla <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2002-08-02;16">Legge regionale 2 agosto 2002 n. 16</rif>, tra le personalitè che si siano distinte nello studio e nella ricerca del settore dell'emigrazione, della ricerca storica, dello studio di materie inerenti l'etnografia e nelle attivitè culturali.</corpo>
                </comma>
                <comma id="art5-com2">
                    <num/>

                    <corpo>Il Direttore dura in carica l'intera legislatura e puè essere riconfermato; la Giunta regionale ne determina il relativo trattamento economico. 
 
2.  Il Direttore del Museo ha la rappresentanza legale dell'ente, adotta gli atti necessari a garantire la gestione, firma gli accordi di programma, è responsabile della corretta ed economica gestione delle risorse attribuite ed introitate, garantisce l'imparzialitè ed il buon andamento dell'azione amministrativa, presenta alla Giunta regionale lo schema di <rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:statuto:">Statuto</rif> del Museo ed ogni sua modifica. 
 
3.  Il Direttore, previa diffida formale, puè essere revocato dalla Giunta regionale per gravi violazioni di legge, di <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:statuto:">statuto</rif> o di regolamento, per persistenti inadempienze in relazione ad atti dovuti, per gravi irregolaritè nell'azione amministrativa, per la persistenza di risultati negativi, imputati al suo carico, conseguiti nella gestione del Museo o nell'attuazione delle iniziative previste. In caso di assenza, impedimento, decadenza o cessazione per qualsiasi causa, il Direttore è sostituito temporaneamente dal dirigente o funzionario più alto in grado in servizio presso il Museo.</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art6">
                <num>Art. 6 </num>
                <comma id="art6-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
Il Comitato scientifico 
 
1.  è istituito, entro tre mesi dall'entrata in vigore della presente legge, il Comitato scientifico. I membri del Comitato scientifico sono scelti tra studiosi e rappresentanti delle problematiche dell'emigrazione e durano in carica per l'intera legislatura. 
 
2.  Il Comitato scientifico è composto:</corpo>
                </comma>
                <comma id="art6-com2">
                    <num/>

                    <corpo>a)  dall'Assessore regionale ai "Molisani nel mondo"; 
 
b)  da tre membri eletti dal Consiglio regionale, con voto limitato a due, nominati nel rispetto delle procedure previste dalla <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2002-08-02;16">legge regionale 2 agosto 2002, n. 16</rif>; 
 
c)  dal Direttore del Museo; 
 
d)  da tre membri designati dalla Consulta regionale dell'emigrazione in rappresentanza della componente europea e della componente extraeuropea; 
 
e)  da un membro designato dall'Istituto regionale di Studi storici del Molise; 
 
f)  da un membro designato dall'Universitè degli Studi del Molise. 
 
3.  Il Comitato scientifico è presieduto dall'Assessore regionale ai "Molisani nel mondo"; in caso di sua assenza o impedimento è presieduto dal membro più anziano tra quelli eletti dal Consiglio regionale. 
 
4.  Il Comitato scientifico ha il compito di:</corpo>
                </comma>
                <comma id="art6-com3">
                    <num/>
                    <corpo>a)  esprimere parere sullo schema di <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:statuto:">Statuto</rif> e sulle sue modifiche; 
 
b)  elaborare proposte e programmi specifici di attivitè del Museo; 
 
c)  esprimere parere sulle proposte di attivitè presentate dal Direttore del Museo e ogni volta che il parere stesso sia richiesto dal Direttore del Museo; 
 
d)  promuovere la conferenza programmatica annuale per la redazione dei piani annuale e triennale di attivitè del Museo da sottoporre all'approvazione della Giunta regionale, sentita la competente Commissione permanente del Consiglio regionale. 
 
5.  Alle riunioni del Comitato scientifico possono essere invitati esperti e specialisti con particolari competenze sui temi in discussione, nonchè rappresentanti degli enti locali e rappresentanti di amministrazioni ed enti pubblici territoriali, nazionali ed internazionali o privati che della materia siano rappresentativi. 
 
6.  Ai membri del Comitato scientifico è riconosciuta una indennità pari ad Euro 100,00 per ogni seduta e per un massimo di quindici sedute annue. Ad essi spettano inoltre i rimborsi delle spese di viaggio, ed eventualmente di missione, nelle misure previste per i dirigenti regionali.</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art7">
                <num>Art. 7 </num>
                <comma id="art7-com1">
                    <num/>

                    <corpo>
Adempimenti amministrativi 
 
1.  I bilanci ed i consuntivi dell'ente sono sottoposti all'approvazione del Consiglio regionale, salve diverse competenze previste dallo <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:statuto:">Statuto regionale</rif>. 
 
2.  Sono sottoposti all'approvazione della Giunta regionale esclusivamente i seguenti atti fondamentali del Museo:</corpo>
                </comma>
                <comma id="art7-com2">
                    <num/>
                    <corpo>a)  pianta organica e sue variazioni; 
 
 b)  regolamenti di organizzazione e di contabilitè;  
 
      c) altri regolamenti dell'ente;  
 
      d) status giuridico ed economico del Direttore. 
 
3.  Il controllo, di cui al punto a) del comma precedente è esercitato mediante intervento dell'atto di approvazione o di diniego di approvazione entro quarantacinque giorni dal ricevimento dell'atto, decorsi i quali l'atto s'intende approvato. 
 
4.  Al Museo è assegnato per il suo funzionamento personale dipendente della Regione. 
 
5.  Per specifici progetti possono essere stipulati contratti d'opera ed instaurati rapporti di consulenza professionale regolati dalle norme di diritto privato.</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art8">
                <num>Art. 8 </num>
                <comma id="art8-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
Finanziamenti del Museo 
 
1.  Le entrate del Museo sono costituite:</corpo>
                </comma>
                <comma id="art8-com2">
                    <num/>
                    <corpo>a)  da un fondo annuale assegnato dalla Regione per il suo funzionamento e da altri stanziamenti eventualmente in suo favore disposti; 
 
b)  da contributi e da donazioni indicate dall'art. 3, comma 4; 
 
c)  dagli introiti derivanti dall'eventuale vendita di servizi. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art9">
                <num>Art. 9 </num>
                <comma id="art9-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
Disposizioni finanziarie 
 
1.  Gli oneri derivanti dall'attuazione della presente legge troveranno, per l'esercizio finanziario 2004, copertura finanziaria nella U.P.B. 302 "Rapporti con i molisani nel mondo". 
 
2.  Per gli esercizi successivi si provvederè con le relative leggi di approvazione del bilancio, mediante istituzione di apposita U.P.B..</corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com2">
                    <num/>
                    <corpo>La presente legge sarè pubblicata nel Bollettino Ufficiale della Regione. è fatto obbligo a chiunque spetti di osservarla e farla osservare come legge della Regione Molise. 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
        </articolato>
        <formulafinale/>
        <conclusione/>
    </LeggeRegionale>
</NIR>
