<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE NIR SYSTEM "nircompleto.dtd">
<NIR tipo="originale" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
    <LeggeRegionale>
        <meta>
            <descrittori>
                <pubblicazione norm="20040515" num="10" tipo="BURM"/>
                <entratainvigore norm="20040530"/>
                <redazione id="red1" nome="" norm=""/>
                <urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:2004-05-11;11"/>
                <materie vocabolario="Regione Molise">
                    <materia valore="25.polizia amministrativa"/>
                </materie>
            </descrittori>
        </meta><?error 25.Polizia amministrativa 
 
Bollettino 
BOLLETTINO UFFICIALE DELLA REGIONE MOLISE  N. 10 del 15 maggio 2004 
 
Oggetto 
Polizia municipale - Servizio - Istituzione - Funzioni - Ordinamento - Mezzi e strumenti operativi - Integrazioni 
 
Abrogazioni 
 
 
Modifiche 
 
 
?>
        <intestazione>
            <emanante>Regione Molise</emanante>
            <tipoDoc>LEGGE REGIONALE </tipoDoc>
            <dataDoc norm="20040511">11 maggio 2004</dataDoc>, n. <numDoc>11</numDoc>. 
 
<titoloDoc>
                <rif
                    xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2004-05-11;11">LEGGE REGIONALE 11 maggio 2004, n. 11</rif>. Modifiche alla <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1990-03-05;12">legge regionale 5 marzo 1990 n. 12</rif>, recante: "Norme in materia di Polizia locale". 
 
</titoloDoc>
        </intestazione>
        <formulainiziale/>
        <articolato>
            <articolo id="art1">
                <num>Art. 1 </num>
                <comma id="art1-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
Modifiche alla <rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1990-03-05;12">legge regionale 5 marzo 1990, n. 12</rif> 
 
1. Dopo l'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1990-03-05;12#art14">articolo 14 della legge regionale 5 marzo 1990 n. 12</rif>, è inserito il seguente articolo: 
 
"ARTICOLO 14-bis</corpo>
                </comma>
                <comma id="art1-com2">
                    <num/>
                    <corpo>DECORAZIONI 
 
1. Al personale addetto ai servizi di Polizia Municipale operante sul territorio regionale sono conferite, in relazione alla durata del servizio prestato, le decorazioni nell'ordine di seguito elencato:</corpo>
                </comma>
                <comma id="art1-com3">
                    <num/>
                    <corpo>a) medaglia e nastrino di lungo comando, diversificato in tre fogge rispettivamente per dieci, quindici e venti anni di comando presso i servizi di Polizia Municipale, come descritti negli allegati "A" ed "A1"; 
 
b) medaglia e nastrino di anzianitè di servizio, diversificato in tre fogge rispettivamente per sedici, venticinque e quaranta anni di servizio presso i servizi di Polizia Municipale, come descritti negli allegati "B" e "B1"; 
 
c) croce e nastrino per meriti speciali per gli operatori della Polizia Municipale distintisi in servizio per azioni encomiabili sul piano sociale o professionale connotate da particolari doti di alto valore, come descritti negli allegati "C" e "C1"; 
 
d) medaglia e nastrino per eventi particolari, identificati con apposito atto del Presidente della Giunta Regionale. 
 
2. I nastrini sono portati sulle uniformi di servizio sopra il taschino superiore sinistro della giacca dell'uniforme ordinaria estiva o invernale. Le medaglie sono portate nella stessa posizione dei nastrini sulla giacca dell'alta uniforme estiva o invernale. 
 
3. Le decorazioni di lungo comando e di anzianitè di servizio sono assegnate dall'Amministrazione di appartenenza su segnalazione del Comando presso il quale l'operatore è in servizio, previo computo dei periodi di comando e/o servizio, anche cumulativo se riferito a servizi resi presso diversi enti locali. 
 
4. La croce per meriti speciali è conferita dal Presidente della Regione. Le segnalazioni alla Presidenza della Giunta regionale possono pervenire entro il 31 dicembre di ciascun anno:</corpo>
                </comma>
                <comma id="art1-com4">
                    <num/>

                    <corpo>a) dall'Amministrazione di appartenenza; 
 
b) dalle Associazioni professionali di categoria;  
 
c) dalle Associazioni sindacali e di categoria; 
 
d) da almeno cinquanta operatori di Polizia locale; 
 
e) da almeno cinquecento cittadini.". 
 
Art. 2 
 
Istituzione della Giornata regionale per l'attribuzione delle onorificenze 
 
1. Dopo l'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1990-03-05;12#art14bis">articolo 14-bis della legge regionale 5 marzo 1990 n. 12</rif>, è inserito il seguente articolo: 
 
"ARTICOLO 14-ter 
 
ISTITUZIONE DELLA GIORNATA REGIONALE PER L'ATTRIBUZIONE DELLE ONORIFICENZE 
 
1. è istituita il 20 gennaio di ogni anno la Giornata regionale per l'attribuzione delle onorificenze agli appartenenti alla Polizia locale distintisi per meriti particolari.".</corpo>
                </comma>
                <comma id="art1-com5">
                    <num/>
                    <corpo>La presente legge sarè pubblicata nel Bollettino Ufficiale della Regione. è fatto obbligo a chiunque spetti di osservarla e farla osservare come legge della Regione Molise. 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
        </articolato>
        <formulafinale/>
        <conclusione/>
    </LeggeRegionale>
</NIR>
