<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE NIR SYSTEM "nircompleto.dtd">
<NIR tipo="originale" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
    <LeggeRegionale>
        <meta>
            <descrittori>
                <pubblicazione norm="20070630" num="15" tipo="BURM"/>
                <entratainvigore norm="20070715"/>
                <redazione id="red1" nome="" norm=""/>
                <urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:2007-06-28;20"/>
                <materie vocabolario="Regione Molise">
                    <materia valore="36.turismo e industria alberghiera"/>
                </materie>
            </descrittori>
        </meta><?error 36.Turismo e industria alberghiera 
 
Bollettino 
BOLLETTINO UFFICIALE DELLA REGIONE MOLISE N. 15 del 30 giugno 2007 
 
Oggetto 
Attivit&#xE0; turistico-ricettive legate al turismo invernale - Stagione invernale 2006/2007 - Avverse condizioni atmosferiche ed altri eventi eccezionali - Interventi della Regione 
 
Abrogazioni 
 
 
Modifiche 
 
 
?>
        <intestazione>
            <emanante>Regione Molise</emanante>
            <tipoDoc>LEGGE REGIONALE </tipoDoc>
            <dataDoc norm="20070628">28 giugno 2007</dataDoc>, n. <numDoc>20</numDoc>. 
 
<titoloDoc>Interventi regionali a sostegno di attivitè turistico-ricettive ed economiche, connesse con il turismo invernale, danneggiate da eccezionale siccitè invernale e mancanza di neve. 
 
</titoloDoc>
        </intestazione>
        <formulainiziale/>
        <articolato>
            <capo id="cap1">
                <num>CAPO I </num>
                <rubrica>
 
DISPOSIZION I GENERALI 
 
</rubrica>
                <articolo id="art1">
                    <num>Art. 1 </num>
                    <comma id="art1-com1">
                        <num/>

                        <corpo>
Finalitè 
 
1. La Regione Molise, nell'esercizio della competenza in materia di sostegno, promozione e tutela delle categorie economiche regionali, tutela e sostiene le attivitè economiche danneggiate da calamitè naturali, avverse condizioni atmosferiche o altri eventi eccezionali. 
 
2. Ai fini di cui al <rif xlink:href="#art1-com1">comma 1</rif>, si rende necessario un intervento della Regione a sostegno dell'economia legata al turismo invernale e montano nelle aree montane dei comuni di Capracotta e di San Massimo, gravemente danneggiate dall'eccezionale siccitè invernale e dalla mancanza di neve della stagione invernale 2006/2007.</corpo>
                    </comma>
                </articolo>
                <articolo id="art2">
                    <num>Art. 2 </num>
                    <comma id="art2-com1">
                        <num/>

                        <corpo>
Oggetto 
 
1. Per le finalitè di cui all'<rif
                                xlink:href="#art1">articolo 1</rif>, la presente legge provvede ad agevolare l'accesso al credito in favore dei soggetti di cui all'<rif
                                xlink:href="#art4">articolo 4</rif>, con unitè locali ubicate nelle aree montane di Capracotta e di San Massimo ed ivi operanti nei servizi inerenti le attivitè sciistico-sportive e nei relativi settori delle imprese della ricettivitè turistica, del commercio e dell'artigianato connesse con il turismo invernale. 
 
2. Per attuare le agevolazioni di cui al <rif
                                xlink:href="#art2-com1">comma 1</rif>, la Regione puè intervenire con la prestazione di garanzie, nei modi e nelle forme previste dalla legislazione regionale vigente, in favore dei soggetti di cui all'<rif xlink:href="#art4">articolo 4</rif>, che abbiano richiesto finanziamenti a banche o istituti intermediari finanziari iscritti nell'elenco speciale di cui all'art. 107 del Testo Unico delle leggi in materia bancaria e creditizia, per la copertura delle perdite provocate dall'eccezionale siccitè e dalla mancanza di neve che hanno interessato la stagione invernale 2006/2007.</corpo>
                    </comma>
                </articolo>
                <articolo id="art3">
                    <num>Art. 3 </num>
                    <comma id="art3-com1">
                        <num/>

                        <corpo>
Applicazione degli articoli 87 e 88 del Trattato CE 
 
1. Le agevolazioni previste dalla presente legge sono concesse nel rispetto delle disposizioni di cui al Regolamento (CE) della Commissione del 15 dicembre 2006, n. 1998/2006, relativo all'applicazione degli articoli 87 e 88 del trattato agli aiuti di importanza minore ("de minimis"), pubblicato sulla Gazzetta Ufficiale dell'Unione Europea, serie <rif
                                xlink:href="urn:nir:stato:legge:2006-12-28;379">L 379 del 28 dicembre 2006</rif>. 
 
2. La presente legge non si applica ai settori esclusi dal campo di applicazione del regolamento di cui al <rif xlink:href="#art3-com1">comma 1</rif>.</corpo>
                    </comma>
                </articolo>
            </capo>
            <capo id="cap2">
                <num>CAPO II </num>
                <rubrica>
 
INTERVENTI A SOSTEGNO DI ATTIVITè ECONOMICHE DANNEGGIATE 
 
</rubrica>
                <articolo id="art4">
                    <num>Art. 4 </num>
                    <comma id="art4-com1">
                        <num/>

                        <corpo>
Soggetti beneficiari 
 
1. Possono beneficiare delle agevolazioni di cui all'<rif xlink:href="#art2">articolo 2</rif> i seguenti soggetti:</corpo>
                    </comma>
                    <comma id="art4-com2">
                        <num/>
                        <corpo>a) le piccole e medie imprese, singole, associate o consorziate, operanti nei settori del turismo invernale, delle stazioni sciistiche e dell'artigianato, previo accordo con le organizzazioni sindacali di settore. </corpo>
                    </comma>
                    <comma id="art4-com3">
                        <num/>
                        <corpo>Tale accordo deve prevedere espliciti e chiari benefici per i lavoratori interessati; 
 
b) le piccole e medie imprese, singole, associate o consorziate, operanti nei settori della ricettivitè turistica alberghiera e della ricezione turistica all'aperto, previo accordo con le organizzazioni sindacali di settore. Tale accordo deve prevedere espliciti e chiari benefici per i lavoratori interessati; 
 
c) le piccole e medie imprese, singole, associate o consorziate, operanti nei settori della ricettivitè turistica extralberghiera, limitatamente agli esercizi di affittacamere, di microricettivitè e di case e appartamenti per vacanze, previo accordo con le organizzazioni sindacali di settore. Tale accordo deve prevedere espliciti e chiari benefici per i lavoratori interessati; 
 
d) le piccole e medie imprese, singole, associate o consorziate, del commercio, dell'artigianato, dei pubblici esercizi o che esercitino altre attivitè economiche nel settore dei servizi connesse con il turismo invernale, previo accordo con le organizzazioni sindacali di settore. Tale accordo deve prevedere espliciti e chiari benefici per i lavoratori interessati. </corpo>
                    </comma>
                    <comma id="art4-com4">
                        <num/>

                        <corpo>I soggetti sopra elencati verranno specificamente individuati con apposito regolamento attuativo, emanato ai sensi dell'<rif
                                xlink:href="#art11">articolo 11</rif>. 
 
2. I soggetti di cui al <rif
                                xlink:href="#art4-com1">comma 1</rif> possono accedere all'agevolazione prevista dalla presente legge soltanto per la copertura di perdite relative alla stagione invernale 2006/2007, definita convenzionalmente e secondo il principio di competenza contabile come periodo dal 1è dicembre 2006 al 30 aprile 2007, e sempre che non sussistano i presupposti per l'attivazione di una delle procedure di fallimento, d'insolvenza o di ristrutturazione, previste dalla normativa nazionale e comunitaria. 
 
3. I soggetti e le imprese di cui al <rif xlink:href="#art4-com1">comma 1</rif> possono accedere alle agevolazioni previste dalla presente legge solo previo accordo con le organizzazioni sindacali.</corpo>
                    </comma>
                    <comma id="art4-com5">
                        <num/>
                        <corpo>Tale accordo deve prevedere espliciti e chiari benefici per i lavoratori interessati. </corpo>
                    </comma>
                </articolo>
                <articolo id="art5">
                    <num>Art. 5 </num>
                    <comma id="art5-com1">
                        <num/>

                        <corpo>
Aree interessate 
 
1. L'intervento regionale previsto dalla presente legge agisce a favore dei soggetti beneficiari, di cui all'<rif
                                xlink:href="#art4">articolo 4</rif>, localizzati ed operanti nelle aree montane ricadenti nei territori dei comuni di Capracotta e di San Massimo, individuate quali zone seriamente danneggiate dalle avverse condizioni climatiche ed atmosferiche straordinariamente occorse nella stagione invernale 2006/2007. 
 
2. Con il regolamento di attuazione di cui all'<rif
                                xlink:href="#art11">articolo 11</rif> è specificamente determinata l'estensione delle aree montane indicate al <rif xlink:href="#art5-com1">comma 1</rif>.</corpo>
                    </comma>
                </articolo>
                <articolo id="art6">
                    <num>Art. 6 </num>
                    <comma id="art6-com1">
                        <num/>

                        <corpo>
Interventi 
 
1. Ai fini della concessione dell'agevolazione di cui all'<rif
                                xlink:href="#art2">articolo 2</rif>, la Regione provvede alla prestazione di una garanzia per finanziamenti richiesti ed ottenuti da ciascuno dei soggetti beneficiari di cui all'<rif
                                xlink:href="#art4">articolo 4</rif>, corrispondenti alle perdite subète, cosè come definite al comma 5. 
 
2. La garanzia di cui al <rif
                                xlink:href="#art6-com1">comma 1</rif> consiste nella prestazione di una fidejussione solidale a prima richiesta, a favore dei soggetti beneficiari di cui all'<rif
                                xlink:href="#art4">articolo 4</rif>, per assicurare l'adempimento di tutte le obbligazioni assunte da questi ultimi nei confronti di banche o istituti intermediari finanziari di cui all'art. 2, comma 2, della presente legge, in dipendenza dei finanziamenti di cui al <rif
                                xlink:href="#art6-com1">comma 1</rif>. 
 
3. La fidejussione regionale concessa non puè superare l'ottanta per cento del finanziamento sotteso, nel rispetto delle limitazioni di cui all'<rif
                                xlink:href="urn:nir:comunita.europee:regolamento:2006;1998#art2">art. 2, paragrafo 4, lett. d), del Regolamento (CE) n. 1998/2006</rif>. 
 
4. Con regolamento da emanarsi ai sensi dell'<rif
                                xlink:href="#art11">articolo 11</rif>, verranno precisati i requisiti richiesti al fine della concessione della fidejussione di cui al comma 2, che sarè definita in tutti i suoi termini e approvata con successiva deliberazione della Giunta regionale. 
 
5. La perdita, in relazione alla quale è definito il finanziamento richiesto agli istituti di credito dai soggetti beneficiari di cui all'<rif
                                xlink:href="#art4">articolo 4</rif>, consiste nella differenza tra la media degli introiti degli ultimi tre esercizi e l'introito dell'esercizio di riferimento, interessato dai danni provocati da eccezionale siccitè invernale e da mancanza di neve, per il periodo temporale di riferimento fissato dal 1è dicembre al 30 aprile. 
 
6. La durata della garanzia fidejussoria di cui all'<rif xlink:href="#art2">articolo 2</rif> è fissata fino alla totale estinzione del debito garantito e comunque non oltre dieci anni. 
 
7. La Giunta regionale è autorizzata ad assumere in via amministrativa ogni ulteriore iniziativa ritenuta idonea a garantire il pieno perseguimento delle finalitè della presente legge.</corpo>
                    </comma>
                </articolo>
            </capo>
            <capo id="cap3">
                <num>CAPO III </num>
                <rubrica>
 
CONTROLLI 
 
</rubrica>
                <articolo id="art7">
                    <num>Art. 7 </num>
                    <comma id="art7-com1">
                        <num/>

                        <corpo>
Limitazioni 
 
1. La fidejussione di cui all'<rif
                                xlink:href="#art6">articolo 6</rif> deve riferirsi ad un finanziamento il cui importo, per ciascuno dei soggetti beneficiari, non sia superiore alla soglia massima fissata dal <rif
                                xlink:href="urn:nir:comunita.europee:regolamento:2006;1998">Regolamento (CE) n. 1998/2006</rif>. 
 
2. Gli interventi previsti dalla presente legge non sono cumulabili con altre agevolazioni di natura pubblica relative alla copertura delle stesse perdite ammesse ai sensi dell'<rif xlink:href="#art4-com2">articolo 4, comma 2</rif>.</corpo>
                    </comma>
                </articolo>
                <articolo id="art8">
                    <num>Art. 8 </num>
                    <comma id="art8-com1">
                        <num/>

                        <corpo>
Presentazione delle domande ed istruttoria 
 
1. Le domande per accedere ai benefici di cui all'<rif
                                xlink:href="#art6">articolo 6</rif> sono presentate alla Giunta regionale ed istruite da un'apposita Commissione di valutazione, istituita con deliberazione della Giunta regionale, che ha il compito di verificare la presenza dei necessari requisiti in capo a coloro che richiedono l'ammissione all'agevolazione prevista dalla presente legge. 
 
2. Le domande di cui al <rif
                                xlink:href="#art8-com1">comma 1</rif> devono contenere le informazioni che saranno specificamente indicate con il regoolamento di attuazione di cui all'<rif xlink:href="#art11">articolo 11</rif>.  
 
3. In ogni caso la Regione deve acquisire dal richiedente una dichiarazione in forma scritta, anche trasmessa per via telematica, relativa ad eventuali altri aiuti ricevuti nei tre esercizi finanziari precedenti ed in quello in corso.</corpo>
                    </comma>
                </articolo>
                <articolo id="art9">
                    <num>Art. 9 </num>
                    <comma id="art9-com1">
                        <num/>

                        <corpo>
Concessione della fidejussione 
 
1. La prestazione della fidejussione di cui all'<rif xlink:href="#art6">articolo 6</rif>, unitamente alla concessione del finanziamento ad essa sotteso, resta comunque subordinata alle ordinarie procedure di merito creditizio, attivate dall'Istituto di credito finanziatore, in ordine alle quali anche la Regione potrè effettuare le opportune valutazioni. 
 
2. La Regione puè concedere la fidejussione soltanto qualora accerti che non sussista un cumulo di agevolazioni concesse ai sensi della presente legge in capo ad uno stesso soggetto richiedente.</corpo>
                    </comma>
                </articolo>
                <articolo id="art10">
                    <num>Art. 10 </num>
                    <comma id="art10-com1">
                        <num/>

                        <corpo>
Vigilanza 
 
1. La Regione istituisce un apposito registro contenente le informazioni complete sulle agevolazioni concesse che rientrino nel campo di applicazione del <rif xlink:href="urn:nir:comunita.europee:regolamento:2006;1998">Regolamento (CE) n. 1998/2006</rif>. 
 
2. Annualmente, il Presidente della Regione svolge, dinanzi all'Assemblea regionale, una relazione illustrativa sull'andamento degli interventi e delle iniziative adottati dalla Regione stessa ai sensi della presente legge.</corpo>
                    </comma>
                </articolo>
            </capo>
            <capo id="cap4">
                <num>CAPO IV </num>
                <rubrica>
 
DISPOSIZIONI FINALI 
 
</rubrica>
                <articolo id="art11">
                    <num>Art. 11 </num>
                    <comma id="art11-com1">
                        <num/>
                        <corpo>
Regolamento di attuazione 
 
1. Con regolamento sono emanate le disposizioni di attuazione della presente legge entro trenta giorni dalla sua entrata in vigore.</corpo>
                    </comma>
                </articolo>
                <articolo id="art12">
                    <num>Art. 12 </num>
                    <comma id="art12-com1">
                        <num/>

                        <corpo>
Disposizioni finanziarie 
 
1. L'importo complessivo del capitale mutuabile è pari ad ? 3.500.000,00 (TREMILIONICINQUECENTOMILA/00). La garanzia della Regione Molise è prestata per il capitale di rischio dell'importo complessivo di ? 2.800.000,00 (DUEMILIONIOTTOCENTOMILA/00), pari all'80 per cento del capitale mutuabile. 
 
2. A decorrere dall'esercizio finanziario 2007, per le finalitè previste dalla presente legge, è iscritta nello stato di previsione della spesa del bilancio regionale - U.P.B. n. 285 (Promozione turistica, industria alberghiera e acque minerali) la somma di euro 280.000,00 (DUECENTOTTANTAMILA/ 00) nella competenza e nella cassa, quale quota di rischio annuale per interventi relativi alle garanzie fidejussorie in favore dei soggetti beneficiari di cui all'<rif
                                xlink:href="#art4">articolo 4</rif>. Nello stato di previsione delle entrate è iscritta alla U.P.B. n. 69 (Altri rimborsi e recuperi) la medesima somma di euro 280.000,00 (DUECENTOTTANTAMILA/00) nella competenza e nella cassa. 
 
3. La Giunta regionale è autorizzata ad istituire appositi capitoli di spesa e di entrata nel bilancio gestionale. 
 
4. Per gli esercizi 2008 e successivi si provvede con le rispettive leggi approvative del bilancio regionale. 
 
5. L'elencazione delle garanzie prestate ai soggetti beneficiari di cui all'<rif
                                xlink:href="#art4">articolo 4</rif> è allegata al bilancio regionale, ai sensi dell'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2002-05-07;4#art29-com3">articolo 29, comma 3, della legge regionale 7 maggio 2002, n. 4</rif>.</corpo>
                    </comma>
                </articolo>
                <articolo id="art13">
                    <num>Art. 13 </num>
                    <comma id="art13-com1">
                        <num/>
                        <corpo>
Entrata in vigore 
 
1. La presente legge entra in vigore il giorno successivo a quello della sua pubblicazione nel Bollettino Ufficiale della Regione Molise.</corpo>
                    </comma>
                    <comma id="art13-com2">
                        <num/>
                        <corpo>La presente legge sarè pubblicata nel Bollettino Ufficiale della Regione. è fatto obbligo a chiunque spetti di osservarla e farla osservare come legge della Regione Molise. 
</corpo>
                    </comma>
                </articolo>
            </capo>
        </articolato>
        <formulafinale/>
        <conclusione/>
    </LeggeRegionale>
</NIR>
