<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE NIR SYSTEM "nirflessibile.dtd">
<NIR tipo="originale" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
    <LeggeRegionale>
        <meta>
            <descrittori>
                <pubblicazione norm="" num="" tipo="GU"/>
                <entratainvigore norm=""/>
                <redazione id="red1" nome="" norm=""/>
                <urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:2009-03-11;11"/>
                <materie vocabolario="Regione Molise">
                    <materia valore="37.Tutela della salute umana, animale e dell'ambiente, servizio sanitario, alimentazione"/>
                </materie>
            </descrittori>
        </meta><?error 37.Tutela della salute umana, animale e dell'ambiente, servizio sanitario, alimentazione 
 
Bollettino 
BOLLETTINO UFFICIALE DELLA REGIONE MOLISE N. 5 del 16 marzo 2009 
 
Oggetto 
Ambiente e tutela della salute pubblica - Inquinamento elettromagnetico generato da impianti di telecomunicazione e radiotelevisivi - Disciplina - Ambito di applicazione - Modifiche 
 
Abrogazioni 
 
 
Modifiche 
 
 
?>
        <intestazione>
            <emanante>Regione Molise</emanante>
            <tipoDoc>LEGGE REGIONALE </tipoDoc>
            <dataDoc
                    norm="20090311">11 marzo 2009</dataDoc>, n. <numDoc>11</numDoc>. 
 
<titoloDoc>Modifiche alla <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2006-08-10;20">legge regionale 10 agosto 2006, n. 20</rif>, ad oggetto: "Norme per la tutela della popolazione dall'inquinamento elettromagnetico generato da impianti di telecomunicazione e radiotelevisivi".  
 
</titoloDoc>
        </intestazione>
        <formulainiziale/>
        <articolato>
            <articolo id="art1">
                <num>Art. 1 </num>
                <comma id="art1-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
                        <mod id="art1-com1-mod1">
1. L'<rif
                                xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2006-08-10;20#art2">articolo 2 della legge regionale 10 agosto 2006, n. 20</rif> (Norme per la tutela della popolazione dall'inquinamento elettromagnetico generato da impianti di telecomunicazione e radiotelevisivi) è sostituito dal seguente:  
 
«<virgolette
                                id="art1-com1-mod1-vir1" tipo="struttura">
                                <articolo id="art0">
                                    <num>Art. 2 </num>
                                    <rubrica/>
                                    <comma id="art0-com1">
                                    <num/>
                                    <corpo>
Ambito di applicazione 
 </corpo>
                                    </comma>
                                    <comma id="art0-com0">
                                    <num>
1.</num>
                                    <corpo> Le disposizioni della presente legge si applicano agli impianti ed alle apparecchiature in grado di produrre campi elettromagnetici di frequenza tra 100 kHz e 300 GHz, impiegati quali sistemi fissi per le telecomunicazioni e radiotelevisivi. </corpo>
                                    </comma>
                                    <comma id="art0-com0">
                                    <num>
 
2.</num>
                                    <alinea> Sono esentati dagli adempimenti previsti dalla presente legge:  
 
</alinea>
                                    <el id="art0-com0-leta">
                                    <num>a)</num>
                                    <corpo> le attività di commercializzazione degli impianti e delle apparecchiature di cui al comma 1;</corpo>
                                    </el>
                                    <el id="art0-com0-letb">
                                    <num>  
 
b)</num>
                                    <corpo> gli impianti e le apparecchiature di telecomunicazione con potenza al connettore di antenna non superiore a 20 W, utilizzati esclusivamente per fini di soccorso, protezione civile e di servizio di amministrazioni pubbliche;</corpo>
                                    </el>
                                    <el id="art0-com0-letc">
                                    <num>  
 
c)</num>

                                    <corpo> gli impianti ed apparecchiature di radiocomunicazione autorizzati ad uso amatoriale con potenza al connettore di antenna non superiore a 7 W e gli impianti per cui sia stata accordata la concessione prevista dal <rif xlink:href="urn:nir:presidente.repubblica:decreto:1966-08-05;1214">D.P.R. 5 agosto 1966, n. 1214</rif>, recante: 'Nuove norme sulle concessioni di impianto e di esercizio di stazioni di radioamatorì.  </corpo>
                                    </el>
                                    </comma>
                                    <comma id="art0-com3">
                                    <num>
 
3.</num>
                                    <corpo> In ogni caso gli impianti e le apparecchiature di cui al comma 2 devono essere impiegati garantendo il rispetto dei limiti di esposizione per la popolazione indicati dalla normativa statale vigente.  </corpo>
                                    </comma>
                                    <comma id="art0-com3">
                                    <num>
 
4.</num>
                                    <corpo> Per gli impianti di cui al comma 2 rimane l'obbligo della comunicazione all'Agenzia regionale per la protezione ambientale del Molise per le finalità di cui all'articolo 7.  </corpo>
                                    </comma>
                                    <comma id="art0-com3">
                                    <num>
 
5.</num>
                                    <corpo> Fatti salvi i casi previsti al comma 2, gli impianti di telecomunicazione e radio televisione di cui al comma 1 sono soggetti all'autorizzazione prevista dall'articolo 5.</corpo>
                                    </comma>
                                </articolo>
                            </virgolette>».  </mod>
                    </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art2">
                <num>Art. 2 </num>
                <comma id="art2-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
1. La presente legge entra in vigore il giorno successivo a quello della sua pubblicazione nel Bollettino Ufficiale della Regione Molise.  </corpo>
                </comma>
                <comma id="art2-com2">
                    <num/>
                    <corpo>La presente legge sarà pubblicata nel Bollettino Ufficiale della Regione. È fatto obbligo a chiunque spetti di osservarla e farla osservare come legge della Regione Molise. 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
        </articolato>
        <formulafinale/>
        <conclusione/>
    </LeggeRegionale>
</NIR>
