<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE NIR SYSTEM "nirflessibile.dtd">
<NIR tipo="originale" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
    <LeggeRegionale>
        <meta>
            <descrittori>
                <pubblicazione norm="20090814" num="18" tipo="BURM"/>
                <entratainvigore norm="20090829"/>
                <redazione id="red1" nome="" norm=""/>
                <urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:2009-08-12;23"/>
                <materie vocabolario="Regione Molise">
                    <materia valore="-"/>
                </materie>
            </descrittori>
        </meta><?error 11.Enti locali, comunit&#xE0; montane 
 
Bollettino 
BOLLETTINO UFFICIALE DELLA REGIONE MOLISE N. 18 del 14 agosto 2009 
 
Oggetto 
Comunit&#xE0; montane - Misure straordinarie 
 
Abrogazioni 
 
 
Modifiche 
 
 
?>
        <intestazione>
            <emanante>Regione Molise</emanante>
            <tipoDoc>LEGGE REGIONALE </tipoDoc>
            <dataDoc norm="20090812">12 agosto 2009</dataDoc>, n. <numDoc>23</numDoc>. 
 
<titoloDoc>Misure straordinarie per le Comunità montane.  
 
</titoloDoc>
        </intestazione>
        <formulainiziale/>
        <articolato>
            <articolo id="art1">
                <num>Art. 1  </num>
                <rubrica>
 
(Misure straordinarie per le Comunità montane)  
 
</rubrica>
                <comma id="art1-com1">
                    <num/>

                    <corpo>1.  Nelle more della definizione del processo di riduzione e riordino delle Comunità montane di cui alla <rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2008-06-27;19">legge regionale 27 giugno 2008, n. 19</rif>, ed al fine di fronteggiare temporanee situazioni di difficoltà finanziarie interessanti gli enti comunitari, le risorse finanziarie di cui alla <rif
                            xlink:href="urn:nir:stato:legge:1994-01-31;97">legge 31 gennaio 1994, n. 97</rif>, nonché quelle di cui alla <rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2004-12-03;32">legge regionale 3 dicembre 2004, n. 32</rif>, possono essere destinate dalle Comunità montane anche alla copertura delle spese correnti, limitatamente alle spese per il personale ed a quelle strettamente di gestione degli uffici e dei servizi, per tempo non eccedente l'anno finanziario 2009, fatti salvi gli impegni finanziari assunti alla data di approvazione della presente legge.  
 
2.  Le risorse di cui al <rif xlink:href="#art1-com1">comma 1</rif> sono ripartite in base a quanto stabilito dalle disposizioni legislative vigenti in materia.</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art2">
                <num>Art. 2  </num>
                <rubrica>
 
(Entrata in vigore)  
 
</rubrica>
                <comma id="art2-com1">
                    <num/>
                    <corpo>1.  La presente legge entra in vigore il giorno successivo a quello della sua pubblicazione nel Bollettino Ufficiale della Regione Molise. La presente legge sarà pubblicata nel Bollettino Ufficiale della Regione. È fatto obbligo a chiunque spetti di osservarla e farla osservare come legge della Regione Molise.  
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
        </articolato>
        <formulafinale/>
        <conclusione/>
    </LeggeRegionale>
</NIR>
