<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE NIR SYSTEM "nirflessibile.dtd">
<NIR tipo="originale" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
    <LeggeRegionale>
        <meta>
            <descrittori>
                <pubblicazione norm="20090316" num="5" tipo="BURM"/>
                <entratainvigore norm="20090331"/>
                <redazione id="red1" nome="" norm=""/>
                <urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:2009-03-03;8"/>
                <materie vocabolario="Regione Molise">
                    <materia valore="17.lavori pubblici e acquedotti"/>
                </materie>
            </descrittori>
        </meta><?error 17.Lavori pubblici e acquedotti 
 
Bollettino 
BOLLETTINO UFFICIALE DELLA REGIONE MOLISE N. 5 del 16 marzo 2009 
 
Oggetto 
Regione Molise - Servizio idrico integrato - Organizzazione - Disciplina 
 
Abrogazioni 
 
 
Modifiche 
 
 
?>
        <intestazione>
            <emanante>Regione Molise</emanante>
            <tipoDoc>LEGGE REGIONALE </tipoDoc>
            <dataDoc norm="20090303">3 marzo 2009</dataDoc>, n. <numDoc>8</numDoc>.  
 
<titoloDoc>Nuova disciplina in materia di organizzazione del servizio idrico integrato.  
 
</titoloDoc>
        </intestazione>
        <formulainiziale/>
        <articolato>
            <articolo id="art1">
                <num>Art. 1 </num>
                <comma id="art1-com1">
                    <num/>

                    <corpo>
Finalitè 
 
1. La presente legge detta nuove norme in materia di organizzazione del servizio idrico integrato, secondo i principi di efficienza e di riduzione della spesa ai sensi dell'<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:2007-12-24;244#art2-com38">articolo 2, comma 38, della legge 24 dicembre 2007, n. 244</rif>.</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art2">
                <num>Art. 2 </num>
                <comma id="art2-com1">
                    <num/>

                    <corpo>
Delimitazione degli ambiti territoriali ottimali 
 
1. L'ambito territoriale ottimale per l'organizzazione e la gestione del servizio idrico integrato coincide con l'intero territorio regionale, cosè come disposto dall'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1999-02-03;5#art2-com1">articolo 2, comma 1, della legge regionale 3 febbraio 1999, n. 5</rif>.</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art3">
                <num>Art. 3 </num>
                <comma id="art3-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
                        <mod
                                id="art3-com1-mod1">
Attribuzione delle funzioni in materia di servizio idrico integrato 
 
1. Tutte le funzioni e i compiti assegnati all'Autoritè di ambito dalla <rif
                                xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1999;5">legge regionale n. 5/1999</rif>, dal <rif
                                xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legislativo:2006-04-03;152">decreto legislativo 3 aprile 2006, n. 152</rif>, e da altra normativa di settore sono svolti dalla Regione.  
 
2. Per la partecipazione degli enti locali alle attivitè di cui al <rif
                                xlink:href="#art3-com1">comma 1</rif>, è istituito il Comitato di ambito per il servizio idrico integrato, di seguito denominato Comitato di ambito, con funzioni consultive e propositive.  
 
3. L'Autoritè di ambito istituita ai sensi della <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1999;5">legge regionale n. 5/1999</rif> è soppressa e cessa di operare a decorrere dalla data di pubblicazione nel Bollettino Ufficiale della Regione Molise del decreto del Presidente della Giunta regionale di cui all'articolo 9, comma 2.</mod>
                    </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art4">
                <num>Art. 4 </num>
                <comma id="art4-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
Comitato di ambito 
 
1. Il Comitato di ambito è nominato dal Presidente della Giunta regionale ed è composto:</corpo>
                </comma>
                <comma id="art4-com2">
                    <num/>
                    <corpo>a) dall'assessore regionale competente in materia di servizio idrico integrato;  
 
b) dai presidenti delle Province;  
 
c) dai sindaci dei comuni di Campobasso e di Isernia;  
 
d) dai sindaci di quindici Comuni individuati dall'Assemblea dei rappresentanti di tutti i Comuni della regione.  
 
2. L'Assemblea, costituita dai sindaci o rispettivi assessori da loro delegati, è convocata dal Presidente della Giunta regionale ed è presieduta, nell'ordine, dal rappresentante del comune di Campobasso, dal rappresentante del comune di Isernia o, in assenza di entrambi, dal rappresentante del Comune con maggiore popolazione risultante dall'ultimo censimento.  
 
3. L'Assemblea è validamente costituita quando sia presente, in prima convocazione, la maggioranza assoluta dei componenti e, in seconda convocazione, almeno un terzo dei componenti.  
 
4. Per garantire la rappresentativitè territoriale, i quindici Comuni di cui al comma 1, lettera d), sono individuati nel numero di due per ognuno dei sei ambiti territoriali delle Comunitè montane e nel numero di tre per i restanti Comuni non appartenenti ai predetti ambiti, con esclusione dei comuni di Campobasso e di Isernia.  
 
5. L'individuazione di cui al comma 4 è effettuata dall'Assemblea, su proposta formulata dai rappresentanti di ciascuno dei gruppi di Comuni di cui allo stesso comma  
 
4 con le seguenti modalitè:</corpo>
                </comma>
                <comma id="art4-com3">
                    <num/>

                    <corpo>a) i rappresentanti di ognuno dei sei ambiti territoriali comunitari propongono un Comune scelto a maggioranza espressa in termini di rappresentanza della popolazione risultante dall'ultimo censimento ed un Comune scelto a maggioranza espressa in termini numerici tra quelli con popolazione inferiore ai 5.000 abitanti;  
 
b) i rappresentanti dei restanti Comuni, con esclusione di Campobasso e di Isernia, propongono un Comune scelto a maggioranza espressa in termini di rappresentanza della popolazione risultante dall'ultimo censimento e due Comuni scelti a maggioranza espressa in termini numerici, di cui almeno uno con popolazione inferiore ai 5.000 abitanti.  
 
6. L'individuazione di cui al comma 5 resta ferma per tre anni. Alla scadenza, l'Assemblea provvede a una nuova individuazione garantendo la rotazione dei Comuni individuati a maggioranza espressa in termini numerici.  
 
7. In fase di prima attuazione della presente legge l'Assemblea è convocata, nel termine di sessanta giorni dalla sua entrata in vigore, dal Presidente in carica dell'Autoritè di ambito istituita ai sensi della <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1999;5">legge regionale n. 5/1999</rif>, che la presiede. Entro lo stesso termine l'Assemblea effettua, con le procedure di cui ai precedenti commi, l'individuazione dei quindici Comuni componenti del Comitato di ambito.</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art5">
                <num>Art. 5 </num>
                <comma id="art5-com1">
                    <num/>

                    <corpo>
Poteri sostitutivi 
 
1. Decorso inutilmente il termine di cui al comma 7 dell'articolo 4, il Presidente della Giunta regionale, previa assegnazione di un congruo termine, provvede in sostituzione del Presidente dell'Autoritè di ambito o dell'Assemblea. 
 
2. La procedura sostitutiva di cui al <rif xlink:href="#art5-com1">comma 1</rif> si applica altresè, decorso il termine di quarantacinque giorni dalla data della prima Assemblea convocata dal Presidente della Giunta regionale, per le successive individuazioni previste al comma 6 dell'articolo 4.</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art6">
                <num>Art. 6 </num>
                <comma id="art6-com1">
                    <num/>

                    <corpo>
Funzionamento del Comitato di ambito 
 
1. Il Comitato di ambito è presieduto dall'Assessore regionale e, in caso di impedimento o di assenza, dal Vice-Presidente individuato dal Comitato stesso nella prima seduta valida.  
 
2. I Presidenti delle Province ed i Sindaci, in caso di impedimento, delegano di volta in volta un Assessore a partecipare al Comitato di ambito.  
 
3. Il Comitato di ambito è convocato dal Presidente quando sia necessario acquisire il parere ai sensi dell'<rif xlink:href="#art7-com1">articolo 7, comma 1</rif>, quando il Presidente ne ritenga opportuna la consultazione o quando ne facciano richiesta almeno cinque componenti.  
 
4. Il Comitato di ambito delibera validamente con la presenza della maggioranza dei componenti e con il voto favorevole della maggioranza dei rappresentanti degli enti locali.  
 
5. Il dirigente della struttura regionale competente in materia di organizzazione del servizio idrico integrato, o un funzionario dallo stesso indicato in caso di impedimento, svolge le funzioni di segretario del Comitato di ambito.</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art7">
                <num>Art. 7 </num>
                <comma id="art7-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
Funzioni del Comitato di ambito 
 
1. Il Comitato di ambito esprime il proprio parere alla Giunta regionale ai fini:</corpo>
                </comma>
                <comma id="art7-com2">
                    <num/>
                    <corpo>a) dell'approvazione del piano d'ambito, costituito dalla ricognizione delle infrastrutture, dal programma degli interventi, dal modello gestionale ed organizzativo e dal piano economico-finanziario, e dei suoi successivi aggiornamenti;  
 
b) dell'approvazione della convenzione e del relativo disciplinare per regolare i rapporti con i gestori del servizio idrico integrato;  
 
c) della scelta della forma di gestione del servizio idrico integrato;  
 
d) della determinazione della tariffa del servizio idrico integrato e della sua eventuale modulazione ed articolazione;  
 
e) della definizione della programmazione regionale relativa alle infrastrutture idriche di proprietè degli enti locali.  
 
2. Il Comitato di ambito, inoltre, puè essere consultato e puè formulare proposte su qualsiasi questione attinente all'organizzazione e alla gestione del servizio idrico integrato.  
 
3. Il Comitato di ambito esprime il proprio parere nel termine di quarantacinque giorni dal ricevimento della richiesta, decorso il quale la Giunta regionale puè procedere prescindendone.  
 
4. Eventuali discostamenti dai pareri espressi dal Comitato di ambito sono puntualmente motivati dalla Giunta regionale.  
 
5. Le deliberazioni assunte dal Comitato di ambito sono comunicate per estratto a tutti i sindaci e sono pubblicate integralmente sul sito della Regione.</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art8">
                <num>Art. 8 </num>
                <comma id="art8-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
Struttura tecnica 
 
1. Le funzioni tecnico-amministrative sono svolte dalla struttura regionale competente in materia di organizzazione del servizio idrico integrato. Con atto di organizzazione si provvede ad individuarne la nuova articolazione sulla base delle funzioni assegnate con la presente legge, individuando anche l'unitè operativa organica di supporto al Comitato di ambito.</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art9">
                <num>Art. 9 </num>
                <comma id="art9-com1">
                    <num/>

                    <corpo>
Liquidazione dell'Autoritè di ambito costituita ai sensi della <rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1999;5">legge regionale n. 5/1999 
 
1</rif>. Entro sessanta giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge, il Direttore generale della Direzione regionale competente in materia di organizzazione del servizio idrico integrato provvede, avvalendosi della collaborazione del dirigente di cui all'<rif
                            xlink:href="#art8-com1">articolo 8, comma 1</rif>, e dell'eventuale supporto di un esperto esterno, alla redazione di un conto patrimoniale straordinario al fine di determinare, attraverso la rappresentazione contabile del complesso dei beni e dei rapporti giuridici attivi e passivi di pertinenza dell'Autoritè di ambito istituita ai sensi della <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1999;5">legge regionale n. 5/1999</rif> ed il relativo risultato finale differenziale, la consistenza netta della dotazione patrimoniale. Lo stesso Direttore generale propone la dismissione dei rapporti contrattuali e di ogni altro rapporto che non risulti funzionale alla prosecuzione da parte della Regione delle attivitè di cui alla presente legge.  
 
2. Nei successivi trenta giorni la Giunta regionale approva il conto patrimoniale straordinario e demanda al Presidente il trasferimento alla Regione Molise della consistenza netta della dotazione patrimoniale dell'Autoritè di ambito mantenendo, ove possibile, i vincoli di destinazione previsti nel bilancio dell'Autoritè stessa. Il Presidente della Giunta Regionale provvede con proprio decreto entro i successivi quindici giorni. 3. La Regione Molise subentra in tutti i rapporti attivi e passivi dell'Autoritè di ambito residuanti.</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art10">
                <num>Art. 10 </num>
                <comma id="art10-com1">
                    <num/>

                    <corpo>
Destinazione delle economie 
 
1. Le economie a carattere permanente derivanti dall'attuazione della presente legge, come accertate dalla Giunta regionale e comunicate al Ministro dell'Economia e delle finanze, sono destinate al potenziamento degli interventi di miglioria e manutenzione ordinaria e straordinaria delle reti e delle infrastrutture di supporto nel territorio regionale, nonchè al contenimento delle tariffe per gli utenti domestici finali, ai sensi dell'<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:2007;244#art2-com38-letb">articolo 2, comma 38, lettera b), della legge n. 244/ 2007</rif>.</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art11">
                <num>Art. 11 </num>
                <comma id="art11-com1">
                    <num/>

                    <corpo>
Personale dell'Autoritè di ambito 
 
1. Allo scopo di non disperdere le esperienze e le professionalitè acquisite, la Regione Molise subentra nei contratti a tempo determinato con il personale non dirigenziale, in servizio presso l'Autoritè di ambito alla data di entrata in vigore della presente legge, assunto alla data del 1è gennaio 2008 e rientrante nei limiti delle previsioni contenute nella pianta organica approvata dalla stessa Autoritè, sui posti liberi e disponibili di pari qualifica e profilo della dotazione organica regionale, adeguata di conseguenza ove necessario per effetto di quanto disposto dall'<rif
                            xlink:href="#art3-com1">articolo 3, comma 1</rif>.  
 
2. Il personale trasferito dall'Autoritè di ambito viene assegnato, con il decreto del Presidente della Giunta regionale di cui all'articolo 9, comma 2, alla struttura regionale competente in materia di organizzazione del servizio idrico integrato.  
 
3. La Giunta regionale è autorizzata ad attivare ogni procedura intesa a non disperdere le esperienze e le professionalitè acquisite dal personale di cui al <rif xlink:href="#art11-com1">comma 1</rif>, procedendo prioritariamente, ove consentito dalle vigenti disposizioni concernenti misure di coordinamento della finanza pubblica, alla stabilizzazione a domanda del medesimo personale che risulti in servizio a tempo determinato da almeno tre anni alla data di entrata in vigore della presente legge presso l'Autoritè di ambito, purchè sia stato assunto a seguito della procedura selettiva esperita dal Ministero delle infrastrutture e dei trasporti per supportare l'attuazione del "Progetto operativo risorse idriche" nell'ambito del Programma operativo nazionale di assistenza tecnica e azioni di sistema (PON ATAS) per il Quadro comunitario di sostegno 2000/2006.</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art12">
                <num>Art. 12 </num>
                <comma id="art12-com1">
                    <num/>

                    <corpo>
Norma di rinvio 
 
1. Con successiva legge regionale, da adottarsi nel termine di sei mesi dall'entrata in vigore della presente legge, viene disciplinata la forma di gestione del servizio idrico integrato nell'unico ambito territoriale ottimale, nel rispetto della normativa vigente e dei principi sanciti dall'<rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2006-10-02;38#art1">articolo 1 della legge regionale 2 ottobre 2006, n. 38</rif>, fermo restando quanto disposto all'<rif xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legislativo:2006;152#art148-com5">articolo 148, comma 5, del decreto legislativo n. 152/ 2006</rif> per i Comuni con popolazione fino a 1.000 abitanti inclusi nel territorio delle comunitè montane.</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art13">
                <num>Art. 13 </num>
                <comma id="art13-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
                        <mod id="art13-com1-mod2">
Norme finali e transitorie 
 
1. Sono abrogate tutte le disposizioni in contrasto o incompatibili con la presente legge.  
 
2. Fino all'effettiva attivazione della forma di gestione unitaria, gli enti locali continuano a gestire i servizi idrici di competenza ed esercitano le funzioni amministrative connesse.</mod>
                    </corpo>
                </comma>
                <comma id="art13-com2">
                    <num/>
                    <corpo>La presente legge sarè pubblicata nel Bollettino Ufficiale della Regione. è fatto obbligo a chiunque spetti di osservarla e farla osservare come legge della Regione Molise. 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
        </articolato>
        <formulafinale/>
        <conclusione/>
    </LeggeRegionale>
</NIR>
