<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE NIR SYSTEM "nirflessibile.dtd">
<NIR tipo="originale" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
    <LeggeRegionale>
        <meta>
            <descrittori>
                <pubblicazione norm="20090416" num="8" tipo="BURM"/>
                <entratainvigore norm="20090501"/>
                <redazione id="red1" nome="" norm=""/>
                <urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:2009-04-06;14"/>
                <materie vocabolario="Regione Molise">
                    <materia valore="06.consiglieri regionali e gruppi consiliari"/>
                </materie>
            </descrittori>
        </meta><?error 06.Consiglieri regionali e gruppi consiliari 
 
Bollettino 
BOLLETTINO UFFICIALE DELLA REGIONE MOLISE N. 8 del 16 aprile 2009 
 
Oggetto 
Gruppi consiliari - Funzionamento - Assegnazione di personale - Modifiche 
 
Abrogazioni 
 
 
Modifiche 
 
 
?>
        <intestazione>
            <emanante>Regione Molise</emanante>
            <tipoDoc>LEGGE REGIONALE </tipoDoc>
            <dataDoc
                    norm="20090406">6 aprile 2009</dataDoc>, n. <numDoc>14</numDoc>. 
 
<titoloDoc>Ulteriori modifiche alla <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1991-11-04;20">legge regionale 4 novembre 1991, n. 20</rif>, ad oggetto: "Testo unico in materia di funzionamento e di assegnazione di personale ai Gruppi consiliari".  
 
</titoloDoc>
        </intestazione>
        <formulainiziale/>
        <articolato>
            <articolo id="art1">
                <num>Art. 1 </num>
                <comma id="art1-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
                        <mod id="art1-com1-mod1">
1.  L'<rif
                                xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1991-11-04;20#art3">articolo 3 della legge regionale 4 novembre 1991, n.20</rif> (Testo unico delle norme in materia di funzionamento e di assegnazione di personale ai Gruppi consiliari), e successive modificazioni, è sostituito dal seguente:  
 
"<virgolette
                                id="art1-com1-mod1-vir1" tipo="struttura">
                                <articolo id="art0">
                                    <num>Art. 3 </num>
                                    <rubrica/>
                                    <comma id="art0-com1">
                                    <num/>
                                    <corpo>
1. Per il funzionamento di ciascun gruppo consiliare, costituito a norma del regolamento interno del Consiglio, è previsto un contributo mensile consistente in una quota fissa di euro 800,00 ed una quota variabile pari al prodotto tra euro 2.500,00 ed il numero dei consiglieri iscritti al gruppo.  </corpo>
                                    </comma>
                                    <comma id="art0-com0">
                                    <num>
 
2.</num>
                                    <corpo> Ove sia presente, tra i gruppi, il gruppo misto, i componenti del medesimo promuovono accordi tra loro per la gestione dei contributi. Se non si raggiunge l'accordo, l'Ufficio di presidenza suddivide, con propria deliberazione, i contributi tra i componenti del gruppo. In tale ultimo caso ogni componente del gruppo misto ha poteri, doveri e responsabilitè autonomi limitatamente alla gestione dei contributi ed alla relativa rendicontazione.  </corpo>
                                    </comma>
                                    <comma id="art0-com0">
                                    <num>
 
3.</num>
                                    <corpo> Il contributo di cui al comma 1 è aggiornato, a decorrere dal mese di gennaio di ogni anno, mediante l'applicazione delle variazioni dei prezzi al consumo accertate dall'ISTAT.  </corpo>
                                    </comma>
                                    <comma id="art0-com0">
                                    <num>
 
4.</num>
                                    <corpo> Nei limiti dei contributi di cui al comma 1 i gruppi possono costituire propri uffici territoriali. L'eventuale assegnazione di locali ed attrezzature è deliberata dall'Ufficio di presidenza del Consiglio regionale.  </corpo>
                                    </comma>
                                    <comma id="art0-com0">
                                    <num>
 
5.</num>
                                    <corpo> Eventuali economie sulla competenza dell'anno precedente sono riassegnate alla competenza dell'anno successivo.</corpo>
                                    </comma>
                                </articolo>
                            </virgolette>".  </mod>
                    </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art2">
                <num>Art. 2 </num>
                <comma id="art2-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
                        <mod id="art2-com1-mod2">
1.  L'<rif
                                xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1991;20#art5">articolo 5 della legge regionale n. 20/1991</rif>, e successive modificazioni, e la relativa Tabella "<virgolette
                                id="art2-com1-mod2-vir2">A</virgolette>" allegata sono sostituiti dal seguente articolo:  
 
"<virgolette
                                id="art2-com1-mod2-vir3" tipo="struttura">
                                <articolo id="art0">
                                    <num>Art. 5 </num>
                                    <rubrica/>
                                    <comma id="art0-com1">
                                    <num/>
                                    <corpo>
1.  è messo a disposizione di ciascun gruppo consiliare, quale personale occorrente per il suo funzionamento, una unitè di categoria D3 per ciascun consigliere iscritto al gruppo.</corpo>
                                    </comma>
                                </articolo>
                            </virgolette>".  </mod>
                    </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art3">
                <num>Art. 3 </num>
                <comma id="art3-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
1.  Le modifiche apportate dalla presente legge alla disciplina relativa all'attribuzione ai gruppi consiliari delle risorse per il loro funzionamento sono applicate a decorrere dal trentesimo giorno successivo a quello di entrata in vigore della legge stessa.  
 
2.  Entro trenta giorni dall'entrata in vigore della presente legge i presidenti dei gruppi consiliari provvedono ad adeguare alle nuove disposizioni gli incarichi ed i rapporti di lavoro in essere, mediante conferma, risoluzione, modifica o rinnovazione dei relativi contratti individuali.</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art4">
                <num>Art. 4 </num>
                <comma id="art4-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
1. La presente legge entra in vigore il giorno successivo a quello della sua pubblicazione nel Bollettino Ufficiale della Regione Molise. La presente legge sarè pubblicata nel Bollettino Ufficiale della Regione. è fatto obbligo a chiunque spetti di osservarla e farla osservare come legge della Regione Molise. 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
        </articolato>
        <formulafinale/>
        <conclusione/>
    </LeggeRegionale>
</NIR>
