<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
	<!DOCTYPE NIR SYSTEM 'nircompleto.dtd'>
	<NIR tipo="originale" xmlns="http://www.normeinrete.it/nir/2.2/" xmlns:dsp="http://www.normeinrete.it/nir/disposizioni/2.2/" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
		<LeggeRegionale>
			<meta>
				<descrittori>
					<pubblicazione norm="20051216" num="39" tipo="BURM" />
					<entratainvigore norm="20051217" />
					<redazione id="red1" nome="" norm="" />
					<urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:2005-12-06;49" />
					<materie vocabolario="Regione Molise">
						<materia valore="27.procedimento amministrativo, semplificazione amministrativa, semplificazione del sistema normativo" />
						<materia valore="21.Ordinamento e organizzazione regionale e degli enti dipendenti e vigilati, organi della Regione, organizzazione degli uffici e politiche del personale, commissioni, comitati e consulte" />
					</materie>
				</descrittori>
				<ciclodivita>
					<eventi>
						<evento data="20051217" fonte="ro1" id="t1" tipo="entrata in vigore"/>
					</eventi>
					<relazioni>
						<originale id="ro1" xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2005-12-06;49" xlink:type="simple"/>
					</relazioni>
				</ciclodivita>
			</meta>
			<?error 27.Procedimento amministrativo, semplificazione amministrativa, semplificazione del sistema normativo 
21.Ordinamento e organizzazione regionale e degli enti dipendenti e vigilati, organi della Regione, organizzazione degli uffici e politiche del personale, commissioni, comitati e consulte 
 
Bollettino 
BOLLETTINO UFFICIALE DELLA REGIONE MOLISE - N. 39 del 16 dicembre 2005 
 
Oggetto 
Notifica alla Commisione dell'Unione Europea delle proposte di legge regionale che istituiscono o modificano regimi di aiuto - Procedura. 
 
Abrogazioni 
 
 
Modifiche 
 
 
?>
			<intestazione>
				<emanante>Regione Molise</emanante>
				<tipoDoc>LEGGE REGIONALE</tipoDoc>
				<dataDoc norm="20051206">6 dicembre 2005</dataDoc>
				, n.
				<numDoc>49</numDoc>
				.
				<titoloDoc>Disposizioni sulla notifica delle proposte di legge regionale alla Commissione dell'Unione europea ai sensi dell'articolo 88 del Trattato istitutivo.</titoloDoc>
			</intestazione>
			<formulainiziale />
			<articolato>
				<articolo id="art1">
					<num>Art. 1</num>
					<rubrica>(Procedura di notifica alla Commissione dell'Unione europea ai sensi dell'articolo 88, paragrafo 3, del Trattato)</rubrica>
					<comma id="art1-com1">
						<num>1.</num>
						<corpo>Le proposte di legge regionale che istituiscono o modificano regimi di aiuto sono notificate alla Commissione dell'Unione europea, ai sensi dell'articolo 88, paragrafo 3, del Trattato, dal Presidente della Giunta regionale.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art1-com2">
						<num>2.</num>
						<corpo>Le commissioni consiliari, ai fini dell'esame preliminare delle proposte di legge che istituiscono o modificano regimi di aiuto, si avvalgono della collaborazione delle direzioni generali regionali competenti per materia.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art1-com3">
						<num>3.</num>
						<corpo>Le proposte di legge, non appena se ne è formato il testo che la competente commissione consiliare ritiene di dover sottoporre all'approvazione dell'Assemblea, sono trasmesse dal Presidente della stessa commissione al Presidente della Giunta, il quale, previa istruttoria a cura della direzione generale competente per materia, provvede all'adempimento della notifica.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art1-com4">
						<num>4.</num>
						<corpo>
							Il Presidente della Giunta regionale provvede altresì, con le stesse modalità di cui al
							<rif xlink:href="#art1-com3" xlink:type="simple">comma 3</rif>
							, a comunicare alla Commissione dell'Unione europea le modifiche che dovessero essere apportate al testo delle proposte già notificate.
						</corpo>
					</comma>
				</articolo>
				<articolo id="art2">
					<num>Art. 2</num>
					<rubrica>(Efficacia delle disposizioni di legge regionale che istituiscono o modificano regimi di aiuto)</rubrica>
					<comma id="art2-com1">
						<num>1.</num>
						<corpo>Le disposizioni di legge regionale che istituiscono o modificano regimi di aiuto sono applicabili a decorrere dal giorno successivo alla pubblicazione nel Bollettino Ufficiale della Regione della comunicazione, da parte del Presidente della Giunta regionale, concernente l'intervenuto parere favorevole della Commissione dell'Unione europea.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art2-com2">
						<num>2.</num>
						<corpo>
							La comunicazione di cui al
							<rif xlink:href="#art2-com1" xlink:type="simple">comma 1</rif>
							è effettuata in sede di pubblicazione della legge se l'esito positivo della procedura di notifica si è verificato prima della promulgazione della legge stessa.
						</corpo>
					</comma>
					<comma id="art2-com3">
						<num>3.</num>
						<corpo>Le leggi approvate dal Consiglio regionale prima che sia concluso l'esame di compatibilità da parte della Commissione dell'Unione europea devono contenere la clausola di sospensione dell'efficacia delle disposizioni che istituiscono o modificano regimi di aiuto sino alla pubblicazione nel Bollettino Ufficiale della Regione della comunicazione di esito favorevole.</corpo>
					</comma>
				</articolo>
				<articolo id="art3">
					<num>Art. 3</num>
					<rubrica>(Entrata in vigore)</rubrica>
					<comma id="art3-com1">
						<num>1.</num>
						<corpo>La presente legge entra in vigore il giorno successivo a quello della sua pubblicazione.</corpo>
					</comma>
				</articolo>
			</articolato>
			<formulafinale>La presente legge sarà pubblicata nel Bollettino Ufficiale della Regione. È fatto obbligo a chiunque spetti di osservarla e farla osservare come legge della Regione MOLISE.</formulafinale>
			<conclusione />
		</LeggeRegionale>
	</NIR>
