<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
	<!DOCTYPE NIR SYSTEM 'nircompleto.dtd'>
	<NIR tipo="originale" xmlns="http://www.normeinrete.it/nir/2.2/" xmlns:dsp="http://www.normeinrete.it/nir/disposizioni/2.2/" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
		<LeggeRegionale>
			<meta>
				<descrittori>
					<pubblicazione norm="20020710" num="15" tipo="BURM" />
					<entratainvigore norm="20020711" />
					<redazione id="red1" nome="" norm="" />
					<urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:2002-07-08;12" />
					<materie vocabolario="Regione Molise">
						<materia valore="11.Enti locali, comunità montane" />
					</materie>
				</descrittori>
				<ciclodivita>
					<eventi>
						<evento data="20020711" fonte="ro1" id="t1" tipo="entrata in vigore"/>
						<evento data="20021101" fonte="rp1" id="t2" tipo="modifica"/>
						<evento data="20060730" fonte="rp2" id="t3" tipo="modifica"/>
						<evento data="20080713" fonte="rp3" id="t4" tipo="modifica"/>
						<evento data="20090217" fonte="rp4" id="t5" tipo="modifica"/>
					<evento data="20020711" fonte="ra1" id="t6" tipo="modifica"/><evento data="20020711" fonte="ra2" id="t7" tipo="modifica"/><evento data="20020711" fonte="ra3" id="t8" tipo="modifica"/><evento data="20020711" fonte="ra4" id="t9" tipo="modifica"/></eventi>
					<relazioni>
						<originale id="ro1" xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2002-07-08;12" xlink:type="simple"/>
						<passiva id="rp1" xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2002;27" xlink:type="simple"/>
						<passiva id="rp2" xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2006;14" xlink:type="simple"/>
						<passiva id="rp3" xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2008;19" xlink:type="simple"/>
						<passiva id="rp4" xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2009;5" xlink:type="simple"/>
					<attiva id="ra1" xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1973-05-22;8" xlink:type="simple"/><attiva id="ra2" xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1973-05-30;11" xlink:type="simple"/><attiva id="ra3" xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1977-07-12;19" xlink:type="simple"/><attiva id="ra4" xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1999-06-11;19" xlink:type="simple"/></relazioni>
				</ciclodivita>
			</meta>
			<?error 11.Enti locali, comunit&#xE0; montane Bollettino BOLLETTINO UFFICIALE DELLA REGIONE MOLISE N. 15 del 10 luglio 2002 Oggetto Principi ordinamentali e rideterminazioni degli ambiti territoriali delle Comunit&#xE0; Montane. Abrogazioni Abrogato art. 7 dalla legge n. 19/2008 art. 11 Abrogato art. 8 dalla legge n. 19/2008 art. 11 Modifiche Modificato art. 2 dalla legge n. 19/2008 art. 2 Modificato art. 3 dalla legge n. 27/2002 art. 1 Modificato art. 3 dalla legge n. 19/2008 art. 4 Modificato art. 4 dalla legge n. 19/2008 art. 5 Modificato art. 6 dalla legge n. 27/2002 art. 1 Modificato art. 7 dalla legge n. 27/2002 art. 1 Modificato art. 14 dalla legge n. 19/2008 art. 6 Modificato art. 14 dalla legge n. 5/2009 art. 1 Modificato art. 17 dalla legge n. 27/2002 art. 1 Modificato art. 18 dalla legge n. 19/2008 art. 7 Modificato art. 21 dalla legge n. 27/2002 art. 1 Modificato art. 23 dalla legge n. 27/2002 art. 1 Modificato art. 27 dalla legge n. 14/2006 art. 1 Modificato art. 40 dalla legge n. 27/2002 art. 1 Modificato art. 45 dalla legge n. 27/2002 art. 1 Modificato art. tabella A dalla legge n. 19/2008 art. 3 ?>
			<intestazione>
				<emanante>Regione Molise</emanante>
				<tipoDoc>LEGGE REGIONALE</tipoDoc>
				<dataDoc norm="20020708">8 luglio 2002</dataDoc>
				, n.
				<numDoc>12</numDoc>
				.
				<titoloDoc>RIORDINO e RIDEFINIZIONE delle Comunità montane</titoloDoc>
			</intestazione>
			<formulainiziale />
			<articolato>
				<titolo id="tit1">
					<num>TITOLO I</num>
					<rubrica>DISPOSIZIONI GENERALI</rubrica>
					<articolo id="art1">
						<num>Art. 1</num>
						<rubrica>(Oggetto)</rubrica>
						<comma id="art1-com1">
							<num>1.</num>
							<corpo>
								La presente legge, in attuazione del
								<rif xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legislativo:2000-08-18;267" xlink:type="simple">decreto legislativo 18 agosto 2000, n. 267</rif>
								: "Testo unico sull'ordinamento degli enti locali", di seguito denominato Testo unico, disciplina la costituzione delle Comunità montane, detta norme per il loro funzionamento, nel rispetto dei principi di continuità amministrativa ed attua il complessivo riordino della legislazione regionale vigente.
							</corpo>
						</comma>
						<comma id="art1-com2">
							<num>2.</num>
							<corpo>
								Ai sensi dell'
								<rif xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legislativo:2000-08-18;267#art27-com1" xlink:type="simple">articolo 27, comma primo, del Testo unico</rif>
								le Comunità montane sono Unioni di Comuni, enti locali costituiti fra Comuni montani e parzialmente montani, anche appartenenti a Province diverse, per la valorizzazione delle zone montane, per l'esercizio di funzioni proprie, di funzioni conferite e per l'esercizio associato delle funzioni comunali.
							</corpo>
						</comma>
						<comma id="art1-com3">
							<num>3.</num>
							<corpo>Le Comunità montane hanno autonomia statutaria, normativa, organizzativa nonché finanziaria, nell'ambito del proprio statuto , dei propri regolamenti, delle leggi regionali e statali nonché delle leggi di coordinamento della finanza pubblica.</corpo>
						</comma>
					</articolo>
					<articolo id="art2">
						<num>Art. 2.</num>
						<rubrica>(Individuazione degli ambiti territoriali o delle zone omogenee)</rubrica>
						<comma id="art2-com1">
							<num>1.</num>
							<corpo>
								Gli ambiti territoriali o le zone omogenee per la costituzione delle Comunità montane sono individuati con deliberazione del Consiglio regionale, su proposta della Giunta regionale, a seguito del procedimento di concertazione di cui al
								<rif xlink:href="#art3" xlink:type="simple">successivo articolo 3</rif>
								.
							</corpo>
						</comma>
						<comma id="art2-com2">
							<num>2.</num>
							<alinea>
								L'individuazione di cui al
								<rif xlink:href="#art2-com1" xlink:type="simple">comma 1</rif>
								è operata nel rispetto delle disposizioni della legge statale, tenendo conto dei seguenti principi generali:
							</alinea>
							<el id="art2-com2-leta">
								<num>a)</num>
								<alinea>rilevanza delle aree montane, contiguità territoriale e grado di integrazione e di interdipendenza economico – sociale adottando i seguenti criteri:</alinea>
								<en id="art2-com2-leta-num1">
									<num>1)</num>
									<corpo>analisi strutturale del territorio;</corpo>
								</en>
								<en id="art2-com2-leta-num2">
									<num>2)</num>
									<corpo>analisi sociale, etnologica, antropologica delle popolazioni;</corpo>
								</en>
								<en id="art2-com2-leta-num3">
									<num>3)</num>
									<corpo>analisi economico-produttiva;</corpo>
								</en>
								<en id="art2-com2-leta-num4">
									<num>4)</num>
									<corpo>sintesi delle peculiarità geografiche, territoriali e socio-economiche;</corpo>
								</en>
								<en id="art2-com2-leta-num5">
									<num>5)</num>
									<corpo>progettualità per aggregazione strutturale, sociale, produttiva nell'ambito dei territori ritenuti "omogenei";</corpo>
								</en>
							</el>
							<el id="art2-com2-letb">
								<num>b)</num>
								<corpo>
									capacità propositiva interna al territorio d'ambito: adeguatezza all'esercizio delle funzioni proprie o conferite nonché all' esercizio associato di funzioni dei Comuni ricompresi, anche con riferimento ai livelli ottimali di cui al
									<rif xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legislativo:1998-03-31;112" xlink:type="simple">decreto legislativo 31 marzo 1998, n 112</rif>
									.
								</corpo>
							</el>
						</comma>
						<comma id="art2-com3">
							<num>3.</num>
							<corpo>
								Dagli ambiti territoriali possono, nella sede concertativa di cui al
								<rif xlink:href="#art3" xlink:type="simple">successivo articolo 3</rif>
								, essere esclusi i comuni parzialmente montani nei quali la popolazione residente sul territorio montano sia inferiore al 15 per cento della popolazione complessiva, restando, comunque, sempre esclusi i capoluoghi di provincia ed i comuni con popolazione complessiva superiore a 40.000 abitanti. L'esclusione non priva i rispettivi territori montani dei benefici e degli interventi speciali per la montagna stabiliti dall'Unione Europea e dalle leggi statali e regionali.
							</corpo>
						</comma>
						<comma id="art2-com4">
							<num>4.</num>
							<corpo>
								Negli ambiti territoriali possono, nella sede concertativa di cui al
								<rif xlink:href="#art3" xlink:type="simple">successivo articolo 3</rif>
								, essere inclusi, per un più efficace esercizio delle funzioni e dei servizi svolti in forma associata, i comuni confinanti con popolazione non superiore a 20.000 abitanti, che siano parte integrante dello stesso sistema geografico e socio-economico.
							</corpo>
						</comma>
					</articolo>
					<articolo id="art3">
						<num>Art. 3</num>
						<rubrica>(Procedimento di concertazione)</rubrica>
						<comma id="art3-com1">
							<num>1.</num>
							<corpo>
								La concertazione di cui al
								<rif xlink:href="#art2-com1" xlink:type="simple">precedente articolo 2, comma 1</rif>
								, si svolge tra la Giunta regionale e le Associazioni regionali rappresentative degli Enti locali (ANCI – UNCEM) ed è estesa ai rappresentanti delle Comunità montane e dei Comuni interessati da inclusioni oppure da variazioni di ambito territoriale o di zona omogenea, garantendo a tutti i soggetti della concertazione la possibilità di formulare proposte, rilievi ed osservazioni.
							</corpo>
						</comma>
						<comma id="art3-com2">
							<num>2.</num>
							<corpo>
								Il procedimento è promosso ed avviato dalla Giunta regionale entro trenta giorni dall'entrata in vigore della presente legge sulla base di una propria proposta, motivata in relazione ai principi e criteri di cui al richiamato
								<rif xlink:href="#art2" xlink:type="simple">articolo 2</rif>
								.
							</corpo>
						</comma>
						<comma id="art3-com3">
							<num>3.</num>
							<corpo>Entro quarantacinque giorni dall'inizio del procedimento la Giunta regionale e le associazioni regionali degli Enti locali constatano in apposito verbale i risultati della concertazione. La proposta concertata è comunicata, a cura della Giunta regionale, a ciascuna Comunità montana e a ciascun Comune interessato, con invito a deliberare e comunicare entro venti giorni eventuali osservazioni, rilievi e proposte alternative.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art3-com4">
							<num>4.</num>
							<corpo>
								Le deliberazioni pervenute dalle Comunità montane e dai Comuni sono esaminate dai soggetti della concertazione di cui al
								<rif xlink:href="#art3-com1" xlink:type="simple">comma 1</rif>
								che, con apposito verbale integrativo, registrano la conclusione del procedimento entro 60 giorni dalla data in cui ha avuto inizio.
							</corpo>
						</comma>
						<comma id="art3-com5">
							<num>5.</num>
							<corpo>Nei trenta giorni successivi, la Giunta regionale adotta la proposta di individuazione degli ambiti territoriali o delle zone omogenee, contenente specifica motivazione in ordine ad eventuali aspetti non concordemente definiti nella sede concertativa e alle eventuali osservazioni e proposte di Comunità montane e di Comuni che non risultino accolte.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art3-com6">
							<num>6.</num>
							<corpo>Gli atti prodotti dal procedimento di concertazione vengono inviati, per conoscenza, alla Prima commissione consiliare.</corpo>
						</comma>
					</articolo>
					<articolo id="art4">
						<num>Art. 4</num>
						<rubrica>(Modalità di costituzione delle Comunità montane)</rubrica>
						<comma id="art4-com1">
							<num>1.</num>
							<corpo>
								Entro trenta giorni dall'esecutività della deliberazione del Consiglio regionale di cui al
								<rif xlink:href="#art2-com1" xlink:type="simple">precedente articolo 2, comma 1</rif>
								, in ciascuno degli ambiti territoriali o delle zone omogenee con essa individuati è costituita, con decreto del Presidente della Giunta regionale, la Comunità montana tra i Comuni ricompresi nel rispettivo territorio.
							</corpo>
						</comma>
						<comma id="art4-com2">
							<num>2.</num>
							<corpo>Nel caso in cui la modifica degli ambiti territoriali non interessi tutte le Comunità montane, la suddetta deliberazione del Consiglio regionale deve riguardare comunque, anche se solo a fini confermativi, l'intero assetto degli ambiti territoriali o delle zone omogenee.</corpo>
						</comma>
					</articolo>
					<articolo id="art5">
						<num>Art. 5</num>
						<rubrica>(Modalità di approvazione dello Statuto )</rubrica>
						<comma id="art5-com1">
							<num>1.</num>
							<corpo>
								Lo Statuto della Comunità montana è deliberato, entro 120 giorni dalla data di adozione del decreto del Presidente della Giunta regionale di cui al
								<rif xlink:href="#art4" xlink:type="simple">precedente articolo 4</rif>
								, dall'organo rappresentativo con il voto favorevole di due terzi dei consiglieri assegnati. Qualora tale maggioranza non sia raggiunta, la votazione è ripetuta in successive sedute, da tenersi entro trenta giorni, e lo Statuto è approvato se ottiene per due volte il voto favorevole della maggioranza assoluta dei componenti assegnati. Le disposizioni di cui al presente articolo si applicano anche alle modifiche statutarie. è approvato se ottiene per due volte il voto favorevole della maggioranza assoluta dei componenti assegnati. Le disposizioni di cui al presente articolo si applicano anche alle modifiche statutarie.
							</corpo>
						</comma>
					</articolo>
					<articolo id="art6">
						<num>Art. 6</num>
						<rubrica>(Modificazione degli ambiti territoriali)</rubrica>
						<comma id="art6-com1">
							<num>1.</num>
							<corpo>
								Eventuali modifiche successive degli ambiti territoriali o delle zone omogenee sono disposte ai sensi del
								<rif xlink:href="#art2-com1" xlink:type="simple">precedente articolo 2, comma 1</rif>
								.
							</corpo>
						</comma>
						<comma id="art6-com2">
							<num>2.</num>
							<corpo>
								A seguito della modifica di cui al
								<rif xlink:href="#art6-com1" xlink:type="simple">comma 1</rif>
								il Presidente della Giunta regionale adotta i conseguenti provvedimenti ai sensi del
								<rif xlink:href="#art4" xlink:type="simple">precedente articolo 4</rif>
								.
							</corpo>
						</comma>
						<comma id="art6-com3">
							<num>3.</num>
							<corpo>
								La Comunità montana, costituita nell'ambito o nella zona oggetto della modifica, adegua la composizione dei suoi organi entro sessanta giorni dalla data di adozione dei provvedimenti di cui al
								<rif xlink:href="#art6-com2" xlink:type="simple">comma 2</rif>
								del presente articolo.
							</corpo>
						</comma>
						<comma id="art6-com4">
							<num>4.</num>
							<corpo>L'eventuale adeguamento dello Statuto è deliberato entro i successivi sessanta giorni. è deliberato entro i successivi sessanta giorni.</corpo>
						</comma>
					</articolo>
					<articolo id="art7">
						<num>Art. 7</num>
						<rubrica>(Disposizioni per la continuità amministrativa)</rubrica>
						<comma id="art7-com1">
							<num>1.</num>
							<corpo>
								Fino all'emanazione del decreto del Presidente della Giunta regionale di cui al
								<rif xlink:href="#art4" xlink:type="simple">precedente articolo 4</rif>
								, le Comunità montane sono quelle costituite alla data di entrata in vigore della presente legge, elencate nella tabella allegato "A", tenendo conto che della 2^ e della 6^ zona omogenea non fanno parte rispettivamente i comuni di Isernia e di Campobasso per l'esclusione dei capoluoghi di provincia sancito dall'
								<rif xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legislativo:2000-08-18;267#art27-com5" xlink:type="simple">articolo 27, comma 5, del Testo unico</rif>
								.
							</corpo>
						</comma>
						<comma id="art7-com2">
							<num>2.</num>
							<corpo>
								A ciascuna delle 10 zone omogenee ridefinite secondo quanto previsto dal
								<rif xlink:href="#art7-com1" xlink:type="simple">precedente comma 1</rif>
								, è attribuito il valore territoriale di " Ambito", ai sensi e per gli effetti di cui all'
								<rif xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legislativo:2000-08-18;267#art27" xlink:type="simple">articolo 27 e successivi del Testo unico</rif>
								.
							</corpo>
						</comma>
						<comma id="art7-com3">
							<num>3.</num>
							<alinea>
								Fino all'emanazione del decreto del Presidente della Giunta regionale di cui al
								<rif xlink:href="#art4" xlink:type="simple">precedente articolo 4</rif>
								ed all'entrata in vigore degli Statuti approvati o adeguati ai sensi del
								<rif xlink:href="#art8-com2" xlink:type="simple">precedente articolo 8, comma 2</rif>
								, gli organi rappresentativi delle Comunità montane sono gli attuali Consigli, tenendo conto dell'esclusione dei rappresentanti dei comuni capoluoghi per la 2^ e la 6^ zona omogenea. I rappresentanti dei comuni in seno ai Consigli comunitari continuano ad essere indicati nella persona del Sindaco e di due componenti, di cui uno espresso dalla minoranza, eletti dai rispettivi Consigli comunali. Nei Comuni di entità demografica superiore a cinquemila abitanti, oltre al Sindaco membro di diritto, la rappresentanza è fissata in numero di cinque componenti, di cui due espressione della minoranza, eletti dai rispettivi Consigli.
								<h:br />
								L'esecutivo risulterà, invece, composto, entro 60 giorni dall' entrata in vigore della presente legge, nel modo seguente:
							</alinea>
							<el id="art7-com3-leta">
								<num>a)</num>
								<corpo>da un numero di membri non superiore a quattro più il Presidente nei casi di popolazione complessiva non superiore a 10.000 abitanti;</corpo>
							</el>
							<el id="art7-com3-letb">
								<num>b)</num>
								<corpo>da un numero di membri non superiore a sei più il Presidente nei casi di popolazione complessiva superiore a diecimila abitanti.</corpo>
							</el>
							<coda>Il Vicepresidente è compreso nel numero di quattro o sei membri.</coda>
						</comma>
					</articolo>
					<articolo id="art8">
						<num>Art. 8</num>
						<rubrica>(Riordino territoriale e adeguamento degli Statuti)</rubrica>
						<comma id="art8-com1">
							<num>1.</num>
							<corpo>
								La Giunta regionale provvede ad avviare il procedimento di concertazione di cui al
								<rif xlink:href="#art3" xlink:type="simple">precedente articolo 3</rif>
								entro novanta giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge.
							</corpo>
						</comma>
						<comma id="art8-com2">
							<num>2.</num>
							<corpo>
								Le Comunità montane, costituite ai sensi della presente legge, approvano o adeguano il proprio statuto entro 120 giorni dalla data di emanazione del decreto del Presidente della Giunta regionale di cui al
								<rif xlink:href="#art4" xlink:type="simple">precedente articolo 4</rif>
								.
							</corpo>
						</comma>
					</articolo>
					<articolo id="art9">
						<num>Art. 9</num>
						<rubrica>(Fasce altimetriche e di marginalità socio – economica)</rubrica>
						<comma id="art9-com1">
							<num>1.</num>
							<alinea>
								Sono individuate, ai sensi dell'
								<rif xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legislativo:2000-08-18;267#art27-com7" xlink:type="simple">articolo 27, comma 7, del Testo unico</rif>
								, tre fasce altimetriche e di marginalità socio – economica:
							</alinea>
							<el id="art9-com1-leta">
								<num>a)</num>
								<corpo>I fascia: "Comuni a sviluppo sostenuto";</corpo>
							</el>
							<el id="art9-com1-letb">
								<num>b)</num>
								<corpo>II fascia: "Comuni a medio sviluppo autonomo";</corpo>
							</el>
							<el id="art9-com1-letc">
								<num>c)</num>
								<corpo>III fascia: "Comuni con ritardo di sviluppo".</corpo>
							</el>
						</comma>
						<comma id="art9-com2">
							<num>2.</num>
							<corpo>
								I territori montani compresi nei vari ambiti territoriali sono ripartiti, su base comunale e nelle classi di cui al
								<rif xlink:href="#art9-com1" xlink:type="simple">comma 1</rif>
								, con apposita deliberazione del Consiglio regionale adottata tenendo conto dell'omogeneità del territorio montano previsto dal
								<rif xlink:href="#art10" xlink:type="simple">successivo articolo 10</rif>
								.
							</corpo>
						</comma>
						<comma id="art9-com3">
							<num>3.</num>
							<corpo>
								La Regione può provvedere, con cadenza non inferiore al triennio, a modificare la ripartizione dei territori montani nelle classi di cui al
								<rif xlink:href="#art9-com1" xlink:type="simple">precedente comma 1</rif>
								e con le stesse procedure di cui al
								<rif xlink:href="#art9-com2" xlink:type="simple">precedente comma 2</rif>
								.
								<h:br />
								Nel caso in cui la modifica della ripartizione non interessi tutti i comuni, la deliberazione di cui al
								<rif xlink:href="#art9-com2" xlink:type="simple">precedente comma 2</rif>
								deve riguardare comunque, anche se solo a fini confermativi, l'intero assetto delle zone omogenee.
							</corpo>
						</comma>
					</articolo>
					<articolo id="art10">
						<num>Art. 10</num>
						<rubrica>(Modello di coerenza del territorio montano)</rubrica>
						<comma id="art10-com1">
							<num>1.</num>
							<alinea>Il modello di coerenza del territorio montano è determinato attraverso elaborazioni statistiche, sulla base di indicatori che tengono conto degli aspetti inerenti a:</alinea>
							<el id="art10-com1-leta">
								<num>a)</num>
								<corpo>particolari svantaggi socio – economici;</corpo>
							</el>
							<el id="art10-com1-letb">
								<num>b)</num>
								<corpo>altimetria ed estensione del territorio montano;</corpo>
							</el>
							<el id="art10-com1-letc">
								<num>c)</num>
								<corpo>densità abitativa sul territorio;</corpo>
							</el>
							<el id="art10-com1-letd">
								<num>d)</num>
								<corpo>popolazione residente anche con riferimento a classi di età, occupazione e indice di spopolamento;</corpo>
							</el>
							<el id="art10-com1-lete">
								<num>e)</num>
								<corpo>salvaguardia dell'ambiente e sviluppo delle attività agro – silvo – pastorali ecocompatibili;</corpo>
							</el>
							<el id="art10-com1-letf">
								<num>f)</num>
								<corpo>reddito medio pro – capite;</corpo>
							</el>
							<el id="art10-com1-letg">
								<num>g)</num>
								<corpo>livello dei servizi;</corpo>
							</el>
							<el id="art10-com1-leth">
								<num>h)</num>
								<corpo>livello delle attività produttive;</corpo>
							</el>
							<el id="art10-com1-leti">
								<num>i)</num>
								<corpo>livello occupazionale.</corpo>
							</el>
						</comma>
					</articolo>
					<articolo id="art11">
						<num>Art. 11</num>
						<rubrica>(Ambito d'applicazione delle fasce altimetriche e di marginalità socio - economica)</rubrica>
						<comma id="art11-com1">
							<num>1.</num>
							<corpo>
								I parametri individuati dalla presente legge sono assunti dalla Giunta regionale come criterio principale per l'impiego delle risorse che alimentano il Fondo regionale per la montagna istituito ai sensi dell'
								<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1994-01-31;97#art2-com4" xlink:type="simple">articolo 2, comma 4, della legge 31 gennaio 1994, n. 97</rif>
								.
							</corpo>
						</comma>
						<comma id="art11-com2">
							<num>2.</num>
							<corpo>Le leggi regionali di tempo in tempo vigenti, in cui sono previsti contributi, sovvenzioni, finanziamenti nonché altri interventi settoriali o intersettoriali a favore degli Enti locali ricorrono, in quanto compatibili all'applicazione dei parametri e delle metodologie individuati dalla presente legge.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art11-com3">
							<num>3.</num>
							<corpo>Le Comunità montane in sede di erogazione di contributi, sovvenzioni, finanziamenti nonché di altri interventi settoriali o intersettoriali, di propria competenza, a favore dei comuni ricadenti nel loro ambito territoriale o nella loro zona omogenea, si avvalgono di norma dei parametri e delle metodologie individuati nella presente legge.</corpo>
						</comma>
					</articolo>
					<articolo id="art12">
						<num>Art. 12</num>
						<rubrica>(Statuto )</rubrica>
						<comma id="art12-com1">
							<num>1.</num>
							<corpo>Lo Statuto disciplina le norme fondamentali per l'organizzazione dell'Ente e prevede, tra l'altro: le attribuzioni degli organi e le forme di garanzia e di partecipazione delle minoranze, i modi di esercizio della rappresentanza legale dell'ente, anche in giudizio. Lo Statuto stabilisce, altresì, i criteri generali in materia di organizzazione dell' ente, le forme di collaborazione con gli altri enti territoriali, le modalità di accesso dei cittadini alle informazioni ed ai procedimenti amministrativi, la sede, lo stemma e quanto ulteriormente previsto dal Testo unico per le norme applicabili alle Comunità montane.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art12-com2">
							<num>2.</num>
							<corpo>
								Lo Statuto e le sue modifiche sono approvate dal Consiglio della Comunità montana con le modalità previste dal
								<rif xlink:href="#art5" xlink:type="simple">precedente articolo 5</rif>
								e con le procedure del
								<rif xlink:href="#art12-com3" xlink:type="simple">comma 3</rif>
								del presente articolo.
							</corpo>
						</comma>
						<comma id="art12-com3">
							<num>3.</num>
							<corpo>Lo Statuto è pubblicato sul bollettino ufficiale della Regione, affisso all'albo pretorio dell'Ente per trenta giorni consecutivi ed inviato alla Presidenza del Consiglio regionale per essere inserito nella raccolta ufficiale degli Statuti. Lo Statuto entra in vigore decorsi trenta giorni dalla sua affissione all'albo pretorio dell'Ente.</corpo>
						</comma>
					</articolo>
				</titolo>
				<titolo id="tit2">
					<num>TITOLO II</num>
					<rubrica>Organi</rubrica>
					<articolo id="art13">
						<num>Art. 13</num>
						<rubrica>(Organi)</rubrica>
						<comma id="art13-com1">
							<num>1.</num>
							<alinea>Sono organi della Comunità montana:</alinea>
							<el id="art13-com1-leta">
								<num>a)</num>
								<corpo>il Consiglio comunitario;</corpo>
							</el>
							<el id="art13-com1-letb">
								<num>b)</num>
								<corpo>la Giunta comunitaria;</corpo>
							</el>
							<el id="art13-com1-letc">
								<num>c)</num>
								<corpo>il Presidente.</corpo>
							</el>
						</comma>
						<comma id="art13-com2">
							<num>2.</num>
							<corpo>Gli organi sono composti da sindaci, che possono rivestire anche la carica di Presidente, assessori e consiglieri dei Comuni della Comunità montana.</corpo>
						</comma>
					</articolo>
					<articolo id="art14">
						<num>Art. 14</num>
						<rubrica>(Composizione del Consiglio comunitario)</rubrica>
						<comma id="art14-com1">
							<num>1.</num>
							<corpo>I rappresentanti dei Comuni della Comunità montana sono eletti dai Consigli dei Comuni partecipanti nel numero di tre, di cui uno è assegnato alle minoranze presenti in Consiglio.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art14-com2">
							<num>2.</num>
							<corpo>Al fine di assicurare la rappresentanza della minoranza nel Consiglio della Comunità montana, i Consigli comunali provvedono alla nomina dei propri rappresentanti mediante votazioni separate . In caso di parità di voti risulta nominato il rappresentante che ha conseguito il numero di preferenze più alto come consigliere comunale.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art14-com3">
							<num>3.</num>
							<corpo>
								In materia di ineleggibilità e incompatibilità si applicano ai consiglieri della Comunità montana le disposizioni contenute nel
								<rif xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legislativo:2000-08-18;267#tit3-cap2" xlink:type="simple">titolo 3°, capo 2°, del Testo unico</rif>
								.
							</corpo>
						</comma>
						<comma id="art14-com4">
							<num>4.</num>
							<corpo>Costituisce motivo di ineleggibilità a consigliere della Comunità montana la sussistenza della condizione di dipendente della Comunità montana o dei Comuni che la costituiscono.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art14-com5">
							<num>5.</num>
							<corpo>La decadenza dalla carica di consigliere comunale comporta la decadenza da consigliere della Comunità montana ed il comune che lo aveva nominato provvede alla sua sostituzione entro 45 giorni dalla decadenza. Nelle more il consigliere decaduto dalla carica di consigliere comunale rimane in carica sino ad avvenuta sostituzione.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art14-com6">
							<num>6.</num>
							<corpo>
								Nei casi di annullamento dei risultati elettorali o di scioglimento del Consiglio comunale per atti contrari alla Costituzione o per gravi e persistenti violazioni di legge, nonché per gravi motivi di ordine pubblico i rappresentanti nominati decadono dalla carica di consigliere della Comunità montana e il Comune viene rappresentato in seno al Consiglio della Comunità montana dal Commissario, nominato dal Presidente della Giunta regionale, che rappresenta, in ogni caso, un solo voto.
								<h:br />
								In tutti gli altri casi di scioglimento il Comune continua ad essere rappresentato dai consiglieri precedentemente eletti.
							</corpo>
						</comma>
						<comma id="art14-com7">
							<num>7.</num>
							<corpo>Il regolamento per l'organizzazione ed il funzionamento del Consiglio determina le norme per la dichiarazione di appartenenza ai Gruppi consiliari e per la nomina dei relativi capigruppo.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art14-com8">
							<num>8.</num>
							<corpo>
								Nella sua prima adunanza, da convocarsi a cura del consigliere più anziano di età entro quindici giorni dal raggiungimento del numero di nomine stabilito dal
								<rif xlink:href="#art15-com4" xlink:type="simple">successivo articolo 15, comma 4</rif>
								, il Consiglio procede alla convalida dei consiglieri ed all'elezione del Presidente e della Giunta, nei modi previsti dal
								<rif xlink:href="#art19" xlink:type="simple">successivo articolo 19</rif>
								e, comunque, non oltre il termine di cui alla
								<rif xlink:href="#art17-com1-leta" xlink:type="simple">lettera a) del comma 1 del successivo articolo 17</rif>
								.
							</corpo>
						</comma>
						<comma id="art14-com9">
							<num>9.</num>
							<corpo>
								Le adunanze di cui al
								<rif xlink:href="#art14-com8" xlink:type="simple">precedente comma 8</rif>
								sono presiedute dal consigliere più anziano di età.
							</corpo>
						</comma>
						<comma id="art14-com10">
							<num>10.</num>
							<corpo>Gli Statuti possono prevedere che i Consigli comunitari siano presieduti da un Presidente eletto tra i consiglieri nella prima seduta del Consiglio. Al Presidente del Consiglio sono attribuiti, tra gli altri, i poteri di convocazione e di direzione dei lavori e delle attività del Consiglio.</corpo>
						</comma>
					</articolo>
					<articolo id="art15">
						<num>Art. 15</num>
						<rubrica>(Durata in carica del Consiglio comunitario)</rubrica>
						<comma id="art15-com1">
							<num>1.</num>
							<corpo>Il Consiglio dura in carica cinque anni e decade, in ogni caso, in occasione della rinnovazione contemporanea della maggioranza assoluta dei Consigli dei Comuni rappresentati nella Comunità montana.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art15-com2">
							<num>2.</num>
							<corpo>Continuano a far parte del rinnovato Consiglio i rappresentanti di quei Comuni che non siano stati interessati dalla consultazione elettorale.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art15-com3">
							<num>3.</num>
							<corpo>
								Nei casi diversi dal
								<rif xlink:href="#art15-com1" xlink:type="simple">comma 1</rif>
								, il Consiglio comunitario provvede alla proclamazione degli eletti nelle persone dei consiglieri nominati dai Consigli comunali rinnovati e, con atto ricognitivo, alla conferma degli altri componenti il Consiglio comunitario.
							</corpo>
						</comma>
						<comma id="art15-com4">
							<num>4.</num>
							<corpo>Il Consiglio si insedia con l'avvenuta nomina di almeno i quattro quinti dei nuovi componenti.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art15-com5">
							<num>5.</num>
							<corpo>Nei casi di scadenza o di decadenza previsti dal presente articolo, il Consiglio adotta gli atti urgenti ed improrogabili sino alla costituzione del nuovo Consiglio.</corpo>
						</comma>
					</articolo>
					<articolo id="art16">
						<num>Art. 16</num>
						<rubrica>(Competenze del Consiglio comunitario)</rubrica>
						<comma id="art16-com1">
							<num>1.</num>
							<corpo>Il Consiglio è l'organismo di indirizzo e di controllo politico-amministrativo.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art16-com2">
							<num>2.</num>
							<alinea>Il Consiglio ha competenza limitatamente ai seguenti atti fondamentali:</alinea>
							<el id="art16-com2-leta">
								<num>a)</num>
								<corpo>lo statuto, i regolamenti, i criteri generali dell'ordinamento, degli uffici e dei servizi, l'assunzione di funzioni delegate da altri enti;</corpo>
							</el>
							<el id="art16-com2-letb">
								<num>b)</num>
								<corpo>l'elezione del Presidente e della Giunta, nonché l' approvazione del loro documento programmatico;</corpo>
							</el>
							<el id="art16-com2-letc">
								<num>c)</num>
								<corpo>l'approvazione della mozione di sfiducia costruttiva;</corpo>
							</el>
							<el id="art16-com2-letd">
								<num>d)</num>
								<corpo>il piano pluriennale di sviluppo socio-economico, i programmi di settore;</corpo>
							</el>
							<el id="art16-com2-lete">
								<num>e)</num>
								<corpo>i bilanci e i conti consuntivi e le relative variazioni;</corpo>
							</el>
							<el id="art16-com2-letf">
								<num>f)</num>
								<corpo>le relazioni previsionali e programmatiche;</corpo>
							</el>
							<el id="art16-com2-letg">
								<num>g)</num>
								<corpo>le convenzioni con gli altri Enti locali;</corpo>
							</el>
							<el id="art16-com2-leth">
								<num>h)</num>
								<corpo>la scelta della forma di gestione dei pubblici servizi;</corpo>
							</el>
							<el id="art16-com2-leti">
								<num>i)</num>
								<corpo>la costituzione di istituzioni ed aziende speciali, la partecipazione a società di capitali, l'affidamento di attività o servizi mediante convenzione;</corpo>
							</el>
							<el id="art16-com2-letl">
								<num>l)</num>
								<corpo>la definizione degli indirizzi e criteri per la nomina e la designazione dei rappresentanti delle Comunità montane presso enti, aziende, istituzioni e società di capitali;</corpo>
							</el>
							<el id="art16-com2-letm">
								<num>m)</num>
								<corpo>la contrazione dei mutui;</corpo>
							</el>
							<el id="art16-com2-letn">
								<num>n)</num>
								<corpo>le spese che impegnino i bilanci per gli esercizi successivi, escluse quelle relative alle locazioni di immobili ed alla somministrazione di beni e forniture di servizi a carattere continuativo;</corpo>
							</el>
							<el id="art16-com2-leto">
								<num>o)</num>
								<corpo>la disciplina generale delle tariffe per la fruizione dei beni e dei servizi;</corpo>
							</el>
							<el id="art16-com2-letp">
								<num>p)</num>
								<corpo>gli acquisti e le alienazioni immobiliari, le relative permute, gli appalti e le concessioni che non siano previsti espressamente in atti fondamentali del Consiglio o che ne costituiscano mera esecuzione e che, comunque, non rientrino nella ordinaria amministrazione di funzioni e servizi di competenza della Giunta, del presidente, del segretario o di altri dirigenti e funzionari;</corpo>
							</el>
							<el id="art16-com2-letq">
								<num>q)</num>
								<corpo>istituzione, compiti e norme sul funzionamento degli organismi di partecipazione;</corpo>
							</el>
							<el id="art16-com2-letr">
								<num>r)</num>
								<corpo>l'elezione del Revisore dei conti;</corpo>
							</el>
							<el id="art16-com2-lets">
								<num>s)</num>
								<corpo>ogni altra competenza prevista per disposizione di legge.</corpo>
							</el>
						</comma>
						<comma id="art16-com3">
							<num>3.</num>
							<corpo>Le deliberazioni in ordine agli argomenti di cui al presente articolo non possono essere adottate in via d'urgenza da altri organi della Comunità montana, salvo quelle attinenti alle variazioni di bilancio da sottoporre a ratifica del Consiglio nei sessanta giorni successivi a pena di decadenza, e comunque entro il 31 dicembre dell'esercizio finanziario a cui si fa riferimento.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art16-com4">
							<num>4.</num>
							<corpo>
								Il Consiglio della Comunità montana delibera tutti i regolamenti previsti dalla legge, salvo l'adozione dei regolamenti sull'ordinamento degli uffici edei servizi, la cui competenza spetta, ai sensi dell'
								<rif xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legislativo:2000-08-18;267#art48-com3" xlink:type="simple">articolo 48, comma 3, del Testo unico</rif>
								, alla Giunta comunitaria.
							</corpo>
						</comma>
					</articolo>
					<articolo id="art17">
						<num>Art. 17</num>
						<rubrica>(Scioglimento e sospensione del Consiglio comunitario)</rubrica>
						<comma id="art17-com1">
							<num>1.</num>
							<alinea>Sono causa dello scioglimento del Consiglio della Comunità montana:</alinea>
							<el id="art17-com1-leta">
								<num>a)</num>
								<corpo>la mancata elezione del Presidente e della Giunta entro 60 giorni dalla convalida degli eletti, dalla vacanza comunque verificatesi o, in caso di dimissioni, dalla data di presentazione delle stesse;</corpo>
							</el>
							<el id="art17-com1-letb">
								<num>b)</num>
								<corpo>le dimissioni contestuali o la decadenza di almeno la metà dei consiglieri comunitari nominati dai consigli comunali;</corpo>
							</el>
							<el id="art17-com1-letc">
								<num>c)</num>
								<corpo>
									la mancata approvazione del bilancio. In questo caso l'ipotesi di scioglimento di cui all'
									<rif xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legislativo:2000-08-18;267#art141-com2" xlink:type="simple">articolo 141, comma 2, del Testo unico</rif>
									è disciplinata dalle disposizioni contenute nell'
									<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:2002-04-24;75#art1" xlink:type="simple">articolo 1 della legge 24 aprile 2002, n. 75</rif>
									, di conversione del
									<rif xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legge:2002-02-22;13" xlink:type="simple">decreto legge 22 febbraio 2002, n. 13</rif>
									;
								</corpo>
							</el>
							<el id="art17-com1-letd">
								<num>d)</num>
								<corpo>
									la mancata approvazione dello Statuto nei termini previsti dall'
									<rif xlink:href="#art8" xlink:type="simple">articolo 8</rif>
									della presente legge.
								</corpo>
							</el>
						</comma>
						<comma id="art17-com2">
							<num>2.</num>
							<corpo>Nei casi diversi da quelli previsti alle lettere a) e b), con il decreto di scioglimento si provvede alla nomina di un commissario, da parte del Presidente della Giunta regionale, che esercita le attribuzioni conferitegli con il decreto stesso.</corpo>
						</comma>
					</articolo>
					<articolo id="art18">
						<num>Art. 18</num>
						<rubrica>(Composizione della Giunta comunitaria)</rubrica>
						<comma id="art18-com1">
							<num>1.</num>
							<corpo>
								La Giunta è costituita dal Presidente e da un numero pari di componenti, stabilito dallo Statuto , non superiore a 4 nei casi di popolazione complessiva pari od inferiore a 10.000 abitanti e non superiore a 6 nei casi di popolazione complessiva superiore a 10.000 abitanti.
								<h:br />
								Il Vicepresidente è compreso nel numero di 4 o 6 componenti.
							</corpo>
						</comma>
					</articolo>
					<articolo id="art19">
						<num>Art. 19</num>
						<rubrica>(Elezione della Giunta comunitaria)</rubrica>
						<comma id="art19-com1">
							<num>1.</num>
							<corpo>
								Il Presidente e i componenti della Giunta della Comunità montana sono eletti dal Consiglio nel proprio seno, con unica votazione, nella prima seduta subito dopo le nomine e comunque entro 60 giorni dalla seduta di convalida dei consiglieri di cui al
								<rif xlink:href="#art14-com8" xlink:type="simple">comma 8 del precedente articolo 14</rif>
								.
							</corpo>
						</comma>
						<comma id="art19-com2">
							<num>2.</num>
							<corpo>
								L'elezione avviene sulla base di uno o più documenti programmatici concorrenti, sottoscritti da almeno un terzo, arrotondato aritmeticamente, dei consiglieri assegnati alla Comunità montana, contenente la lista dei candidati alla carica di presidente, vice-presidente e assessori nel rispetto di quanto stabilito dal
								<rif xlink:href="#art18" xlink:type="simple">precedente articolo 18</rif>
								. La votazione segue al dibattito sulle dichiarazioni programmatiche rese dal Presidente designato.
							</corpo>
						</comma>
						<comma id="art19-com3">
							<num>3.</num>
							<corpo>L'elezione avviene per appello nominale a maggioranza assoluta dei consiglieri assegnati. Nel caso tale maggioranza non si raggiunga nella prima votazione, sono indette ancora due successive votazioni, da tenersi entro i successivi trenta giorni, in distinte sedute convocate e presiedute dal consigliere anziano. Nell'ultima votazione, il quorum funzionale viene determinato sulla maggioranza relativa.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art19-com4">
							<num>4.</num>
							<corpo>
								Qualora non si raggiunga la maggioranza di cui al
								<rif xlink:href="#art19-com3" xlink:type="simple">precedente comma 3</rif>
								in nessuna delle tre sedute, il Consiglio è sciolto.
							</corpo>
						</comma>
					</articolo>
					<articolo id="art20">
						<num>Art.20</num>
						<rubrica>(Competenze e attribuzioni della Giunta comunitaria)</rubrica>
						<comma id="art20-com1">
							<num>1.</num>
							<corpo>La Giunta svolge collegialmente le proprie funzioni, ispirandosi ad una visione unitaria degli interessi dei Comuni compresi nella Comunità montana.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art20-com2">
							<num>2.</num>
							<corpo>La Giunta compie tutti gli atti di amministrazione che non siano riservati dalla legge al Consiglio e che non rientrino tra le competenze, previste dalla legge o dallo Statuto , del Presidente, del segretario, dei dirigenti o dei funzionari responsabili; collabora con il Presidente nell'attuazione degli indirizzi generali del Consiglio, riferisce annualmente al Consiglio sulla propria attività, ne attua gli indirizzi generali e svolge attività propositiva e di impulso nei confronti dello stesso.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art20-com3">
							<num>3.</num>
							<corpo>La Giunta approva, altresì, il regolamento per l'organizzazione degli uffici e dei servizi, sulla base dei criteri generali approvati dal Consiglio comunitario.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art20-com4">
							<num>4.</num>
							<corpo>La Giunta delibera con l'intervento di oltre la metà dei suoi componenti e con il voto favorevole della maggioranza assoluta dei presenti. In caso di parità, prevale il voto del Presidente.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art20-com5">
							<num>5.</num>
							<corpo>La Giunta può adottare, in via di urgenza, esclusivamente deliberazioni riguardanti le variazioni di bilancio, da sottoporre alla ratifica del Consiglio entro 60 giorni, a pena di decadenza delle stesse, e comunque entro il 31 dicembre dell'esercizio a cui si fa riferimento.</corpo>
						</comma>
					</articolo>
					<articolo id="art21">
						<num>Art. 21</num>
						<rubrica>(Dimissioni, impedimento, rimozione, decadenza, sospensione o decesso del Presidente e dei componenti dell'esecutivo)</rubrica>
						<comma id="art21-com1">
							<num>1.</num>
							<corpo>Le dimissioni, l'impedimento, la rimozione, la decadenza, la sospensione o il decesso del Presidente o di oltre la metà dei componenti la Giunta comportano la decadenza della stessa.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art21-com2">
							<num>2.</num>
							<corpo>
								La decadenza di cui al
								<rif xlink:href="#art21-com1" xlink:type="simple">primo comma</rif>
								ha effetto dall'elezione della nuova Giunta.
							</corpo>
						</comma>
						<comma id="art21-com3">
							<num>3.</num>
							<corpo>Il voto del Consiglio contrario ad una proposta della Giunta non ne comporta le dimissioni.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art21-com4">
							<num>4.</num>
							<corpo>Il Presidente della Comunità montana e la Giunta cessano dalla carica in caso di approvazione di una mozione di sfiducia costruttiva espressa per appello nominale con voto della maggioranza assoluta dei componenti il Consiglio.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art21-com5">
							<num>5.</num>
							<corpo>La mozione deve essere sottoscritta da almeno due quinti dei consiglieri e può essere proposta solo nei confronti dell'intera Giunta; deve contenere la proposta di nuove linee politico-amministrative, di un nuovo Presidente della Comunità montana e di una nuova Giunta.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art21-com6">
							<num>6.</num>
							<corpo>La mozione viene messa in discussione non prima di dieci giorni e non oltre trenta dalla sua presentazione.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art21-com7">
							<num>7.</num>
							<corpo>L'approvazione della mozione di sfiducia comporta la proclamazione del nuovo Esecutivo proposto.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art21-com8">
							<num>8.</num>
							<corpo>
								Alla sostituzione di singoli componenti la Giunta, per le cause di cui al
								<rif xlink:href="#art21-com1" xlink:type="simple">primo comma</rif>
								, revocati dal Consiglio su proposta del Presidente, provvede il Consiglio, su proposta del Presidente. L'elezione avviene per appello nominale a maggioranza assoluta dei consiglieri assegnati nella prima votazione, ovvero nella votazione successiva, da tenersi nella stessa seduta, a maggioranza relativa.
							</corpo>
						</comma>
					</articolo>
					<articolo id="art22">
						<num>Art.22</num>
						<rubrica>(Competenze del Presidente della Comunità montana)</rubrica>
						<comma id="art22-com1">
							<num>1.</num>
							<corpo>Il Presidente rappresenta la Comunità montana, convoca e presiede il Consiglio e la Giunta, è responsabile della amministrazione e sovrintende al funzionamento dei servizi e degli uffici, nonché all'esecuzione degli atti.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art22-com2">
							<num>2.</num>
							<corpo>Esercita le funzioni attribuite ad esso dalle leggi, dallo Statuto e dai regolamenti e sovrintende all'espletamento delle funzioni attribuite o delegate alla Comunità montana dallo Stato, dalla Regione, dalla Provincia o dai Comuni.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art22-com3">
							<num>3.</num>
							<corpo>Esercita, sulla base degli indirizzi e dei criteri stabiliti dal Consiglio, i poteri di nomina, di designazione e di revoca dei rappresentanti della Comunità montana, presso enti, aziende e società, nei termini di 45 giorni dalla sua elezione ovvero alla scadenza del precedente incarico.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art22-com4">
							<num>4.</num>
							<corpo>Il Presidente è tenuto a riunire il Consiglio in un termine non superiore ai venti giorni, quando lo richiedano un quinto dei consiglieri, inserendo all'ordine del giorno le questioni richieste.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art22-com5">
							<num>5.</num>
							<corpo>Il Presidente nomina i responsabili degli uffici e dei servizi, attribuisce e definisce gli incarichi dirigenziali e quelli di collaborazione esterna, secondo le modalità e i criteri stabiliti dagli articoli 109 e 110 del Testo unico nonché dai rispettivi statuti e regolamenti.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art22-com6">
							<num>6.</num>
							<corpo>Il Presidente, in caso di assenza o di impedimento, è sostituito dal Vicepresidente.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art22-com7">
							<num>7.</num>
							<corpo>Distintivo del Presidente è la fascia di colore verde bandiera, con lo stemma della Regione e il logo della Comunità montana, da portare a tracolla.</corpo>
						</comma>
					</articolo>
					<articolo id="art23">
						<num>Art.23</num>
						<rubrica>(Controllo sugli organi della Comunità montana)</rubrica>
						<comma id="art23-com1">
							<num>1.</num>
							<corpo>
								Il controllo sugli organi della Comunità montana è regolamentato dal titolo VI, capo II,
								<rif xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legislativo:2000-08-18;267#art141" xlink:type="simple">articoli 141 e seguenti, del Testo unico</rif>
								.
							</corpo>
						</comma>
					</articolo>
					<articolo id="art24">
						<num>Art.24</num>
						<rubrica>(Controllo di legittimità)</rubrica>
						<comma id="art24-com1">
							<num>1.</num>
							<corpo>Il controllo di legittimità sugli atti amministrativi delle Comunità montane è esercitato secondo la normativa vigente.</corpo>
						</comma>
					</articolo>
				</titolo>
				<titolo id="tit3">
					<num>TITOLO III</num>
					<rubrica>Organizzazione e personale</rubrica>
					<articolo id="art25">
						<num>Art. 25</num>
						<rubrica>(Organizzazione degli uffici e del personale della Comunità montana)</rubrica>
						<comma id="art25-com1">
							<num>1.</num>
							<corpo>
								Le Comunità montane disciplinano, con appositi regolamenti e in conformità dello Statuto , la dotazione organica del personale, l'organizzazione degli uffici e dei servizi, in base a criteri di autonomia, funzionalità ed economicità di gestione e secondo principi di professionalità e responsabilità, l'attribuzione ai dirigenti o ai responsabili degli uffici o dei servizi di responsabilità gestionali per l'attuazione degli obiettivi fissati dagli organi dell'Ente nel rispetto dei principi fissati dal
								<rif xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legislativo:1993-02-03;29" xlink:type="simple">decreto legislativo 3 febbraio 1993, n.29</rif>
								e successive modificazioni e integrazioni, dai contratti collettivi di lavoro e con riferimento a quanto previsto in materia dal Testo unico e dal
								<rif xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legislativo:2001-03-30;165" xlink:type="simple">decreto legislativo 30 marzo 2001, n. 165</rif>
								.
							</corpo>
						</comma>
						<comma id="art25-com2">
							<num>2.</num>
							<corpo>Lo Statuto e i regolamenti di organizzazione stabiliscono il principio per cui i poteri di indirizzo e di controllo politico – amministrativo spettano agli organi di governo, mentre la gestione amministrativa, finanziaria e tecnica è attribuita ai dirigenti mediante autonomi poteri di spesa, di organizzazione delle risorse umane, strumentali e di controllo.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art25-com3">
							<num>3.</num>
							<corpo>
								Spettano ai dirigenti o ai responsabili degli uffici e dei servizi, tutti i compiti, compresa l'adozione di atti che impegnano l'amministrazione verso l'esterno, che la legge e lo Statuto espressamente non riservino agli organi di governo dell'ente. Spettano ad essi in particolare, secondo le modalità stabilite dallo Statuto e dai regolamenti, le funzioni e le responsabilità di cui all'
								<rif xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legislativo:2000-08-18;267#art107-com3" xlink:type="simple">articolo 107, comma 3, del Testo unico</rif>
								.
							</corpo>
						</comma>
						<comma id="art25-com4">
							<num>4.</num>
							<corpo>I dirigenti o i responsabili degli uffici o dei servizi, sono direttamente responsabili, in relazione agli obiettivi dell'ente, della correttezza amministrativa, dell'efficienza e della economicità della gestione.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art25-com5">
							<num>5.</num>
							<corpo>Lo Statuto può prevedere che la responsabilità di strutture dirigenziali, ovvero dirette da responsabili di ufficio o servizio possa essere attribuita mediante contratto a tempo determinato di diritto pubblico o, eccezionalmente e con deliberazione motivata, di diritto privato fermi restando i requisiti richiesti per la qualifica da ricoprire.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art25-com6">
							<num>6.</num>
							<corpo>Gli incarichi di dirigenti o di responsabili di uffici o servizi di aree funzionali possono essere conferiti a tempo determinato, con le modalità e secondo i termini fissati dallo Statuto e dalla legge. Il loro rinnovo è disposto con provvedimento motivato, che contiene la valutazione dei risultati ottenuti nel periodo conclusosi, in relazione al conseguimento degli obiettivi e all'attuazione dei programmi, nonché al livello di efficienza e di efficacia raggiunto. L'interruzione anticipata dell'incarico può essere disposta con provvedimento motivato, quando il livello dei risultati conseguiti dal dirigente risulti inadeguato.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art25-com7">
							<num>7.</num>
							<corpo>Per il funzionamento dei propri uffici, oltre al personale proprio, la Comunità montana può avvalersi del personale comandato o distaccato ai sensi della normativa vigente, dalla Regione, dalla Provincia e dai Comuni.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art25-com8">
							<num>8.</num>
							<corpo>La spesa per il trattamento economico del personale comandato o distaccato rimane a carico dell'Amministrazione di appartenenza e con rivalsa a carico dell'Ente utilizzatore.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art25-com9">
							<num>9.</num>
							<corpo>Per obiettivi determinati e con convenzioni a termine, lo Statuto o il regolamento degli uffici e dei servizi possono prevedere collaborazioni esterne ad alto contenuto di professionalità.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art25-com10">
							<num>10.</num>
							<corpo>Per l'esercizio delle proprie funzioni la Comunità montana si avvale anche del personale delle unità operative organiche dei servizi regionali decentrati di agricoltura, sulla base di criteri approvati dalla Giunta regionale, sentiti i Presidenti delle Comunità montane.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art25-com11">
							<num>11.</num>
							<corpo>La costituzione e la estinzione del rapporto di impiego, lo stato giuridico, il trattamento economico del personale, la responsabilità, il codice di comportamento, le sanzioni disciplinari e il relativo procedimento, la destituzione d'ufficio e la riammissione in servizio sono disciplinati dai contratti collettivi nazionali di lavoro del comparto Autonomie – Enti Locali e dalle disposizioni di legge vigenti in materia.</corpo>
						</comma>
					</articolo>
					<articolo id="art26">
						<num>Art. 26</num>
						<rubrica>(Segretario della Comunità montana)</rubrica>
						<comma id="art26-com1">
							<num>1.</num>
							<corpo>La Comunità montana ha un segretario titolare, dirigente e dipendente di ruolo, che deve essere in possesso del diploma di laurea in Giurisprudenza o in Economia e Commercio o in Scienze Politiche o di titolo equipollente, nominato secondo le previsioni ordinamentali vigente in ciascuna Comunità montana.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art26-com2">
							<num>2.</num>
							<corpo>
								Il Segretario della Comunità montana svolge il ruolo e le funzioni previste dall'
								<rif xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legislativo:2000-08-18;267#art97" xlink:type="simple">articolo 97 del Testo unico</rif>
								, e di altre leggi in materia.
							</corpo>
						</comma>
						<comma id="art26-com3">
							<num>3.</num>
							<corpo>
								Al Segretario possono essere attribuite, ai sensi dell'
								<rif xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legislativo:2000-08-18;267#art108" xlink:type="simple">articolo 108 del Testo unico</rif>
								, anche le funzioni di direttore generale.
							</corpo>
						</comma>
						<comma id="art26-com4">
							<num>4.</num>
							<corpo>Il regolamento sull'ordinamento degli uffici e dei servizi può prevedere un vice-segretario per coadiuvare il segretario e sostituirlo nei casi di vacanza, assenza o impedimento.</corpo>
						</comma>
					</articolo>
					<articolo id="art27">
						<num>Art. 27</num>
						<rubrica>(Responsabilità del Segretario, dei dirigenti e dei responsabili degli uffici e dei servizi della Comunità montana)</rubrica>
						<comma id="art27-com1">
							<num>1.</num>
							<corpo>
								Al Segretario, ai dirigenti o ai responsabili degli uffici e dei servizi della Comunità montana spettano le funzioni e le responsabilità previste dall'
								<rif xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legislativo:2000-08-18;267#art107" xlink:type="simple">articolo 107 del Testo unico</rif>
								.
							</corpo>
						</comma>
					</articolo>
					<articolo id="art28">
						<num>Art.28</num>
						<rubrica>(Collaborazione dei servizi regionali)</rubrica>
						<comma id="art28-com1">
							<num>1.</num>
							<corpo>Per la predisposizione dello Statuto , dei regolamenti e per le attività di costituzione del nuovo ordinamento, le Comunità montane possono richiedere la collaborazione dei servizi regionali.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art28-com2">
							<num>2.</num>
							<corpo>Le Province esercitano, in raccordo con la Regione, le funzioni di assistenza tecnico amministrativa a favore delle Comunità montane, sottoscrivendo con esse apposite convenzioni.</corpo>
						</comma>
					</articolo>
				</titolo>
				<titolo id="tit4">
					<num>TITOLO IV</num>
					<rubrica>Programmazione e rapporti istituzionali</rubrica>
					<articolo id="art29">
						<num>Art. 29</num>
						<rubrica>(Piano di sviluppo)</rubrica>
						<comma id="art29-com1">
							<num>1.</num>
							<corpo>
								Ciascuna Comunità montana predispone il piano pluriennale di sviluppo sociale ed economico del territorio di cui all'
								<rif xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legislativo:2000-08-18;267#art28" xlink:type="simple">articolo 28 del Testo unico</rif>
								.
							</corpo>
						</comma>
						<comma id="art29-com2">
							<num>2.</num>
							<corpo>Il piano indica le linee di programmazione dell'assetto territoriale e di sviluppo dei principali settori produttivi, economici, sociali e dei servizi, ed individua gli strumenti idonei a perseguire gli obiettivi previsti dai piani regionali, dai programmi dello Stato e dell'Unione Europea, che possono concorrere alla realizzazione dei programmi annuali operativi di esecuzione del piano. Il piano indica inoltre la priorità delle opere e degli interventi da eseguire, individuando i relativi strumenti finanziari.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art29-com3">
							<num>3.</num>
							<corpo>Gli enti e le amministrazioni pubbliche ricadenti nell'ambito territoriale della Comunità montana, nell'esercizio delle rispettive competenze, conformano ed adeguano i loro piani e programmi al piano della Comunità montana.</corpo>
						</comma>
					</articolo>
					<articolo id="art30">
						<num>Art. 30</num>
						<rubrica>(Procedure di approvazione)</rubrica>
						<comma id="art30-com1">
							<num>1.</num>
							<corpo>La Giunta comunitaria predispone il piano di sviluppo tenendo conto del piano regionale di sviluppo, delle previsioni degli strumenti urbanistici esistenti a livello comunale e intercomunale, della pianificazione territoriale e di settore vigenti, nonché delle indicazioni derivanti dalla consultazione dei comuni interessati.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art30-com2">
							<num>2.</num>
							<corpo>La Comunità montana promuove, sullo schema di piano predisposto e secondo le norme dello Statuto , la partecipazione degli enti locali e dei soggetti portatori di interessi pubblici, privati o collettivi.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art30-com3">
							<num>3.</num>
							<corpo>
								Il Consiglio comunitario adotta il piano e lo trasmette alla Provincia, per l'approvazione, unitamente a tutti gli atti relativi ed alle risultanze della partecipazione di cui al
								<rif xlink:href="#art30-com2" xlink:type="simple">precedente comma 2</rif>
								.
							</corpo>
						</comma>
						<comma id="art30-com4">
							<num>4.</num>
							<corpo>Qualora la Comunità montana ricomprenda Comuni non appartenenti alla stessa Provincia, il piano di sviluppo viene trasmesso ad entrambe ma provvede all'approvazione la Provincia alla quale appartiene il Comune sede della Comunità montana.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art30-com5">
							<num>5.</num>
							<corpo>La Provincia approva il piano entro novanta giorni dal suo ricevimento.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art30-com6">
							<num>6.</num>
							<corpo>La Provincia, quando non approva il piano, lo rinvia entro i successivi trenta giorni al Consiglio comunitario con motivate osservazioni attinenti la compatibilità con i piani territoriali e di settore della Provincia. Il Consiglio comunitario adotta le opportune integrazioni o modificazioni.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art30-com7">
							<num>7.</num>
							<corpo>La stessa procedura disposta dai commi precedenti viene seguita anche per la eventuale revisione del piano.</corpo>
						</comma>
					</articolo>
					<articolo id="art31">
						<num>Art. 31</num>
						<rubrica>(Programmi annuali operativi di esecuzione)</rubrica>
						<comma id="art31-com1">
							<num>1.</num>
							<corpo>La Comunità montana annualmente, sulla base del piano pluriennale di sviluppo, adotta il programma annuale operativo di esecuzione.</corpo>
						</comma>
					</articolo>
					<articolo id="art32">
						<num>Art. 32</num>
						<rubrica>(Interventi speciali)</rubrica>
						<comma id="art32-com1">
							<num>1.</num>
							<corpo>
								Gli interventi speciali, di cui all'
								<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1994-01-31;97#art1-com4" xlink:type="simple">articolo 1, comma 4, della legge n. 97 del 31 gennaio 1994</rif>
								sono disciplinati dall'apposita legge regionale.
							</corpo>
						</comma>
					</articolo>
					<articolo id="art33">
						<num>Art. 33</num>
						<rubrica>(Rapporti con gli altri enti)</rubrica>
						<comma id="art33-com1">
							<num>1.</num>
							<corpo>Gli enti locali e gli altri enti operanti negli ambiti territoriali delle Comunità montane sono tenuti a collaborare con le stesse, nel settore di propria competenza, per la formazione e l'attuazione del piano pluriennale di sviluppo socio-economico e dei programmi annuali operativi.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art33-com2">
							<num>2.</num>
							<corpo>A tale scopo ciascun ente comunica alla Comunità montana i programmi e i progetti adottati interessanti il relativo ambito territoriale, affinché essa ne verifichi la conformità al piano pluriennale di sviluppo socio-economico.</corpo>
						</comma>
					</articolo>
					<articolo id="art34">
						<num>Art. 34</num>
						<rubrica>(Gestione associata di funzioni comunali)</rubrica>
						<comma id="art34-com1">
							<num>1.</num>
							<corpo>
								Ai sensi del Testo unico e della
								<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1999-09-29;34" xlink:type="simple">legge regionale 29 settembre 1999, n.34</rif>
								, spetta alla Comunità montana l'esercizio associato di funzioni proprie dei Comuni ricadenti nel suo ambito o ad essi delegate, nonché la gestione associata di servizi comunali che interessino in tutto o in parte il territorio della Comunità montana.
							</corpo>
						</comma>
						<comma id="art34-com2">
							<num>2.</num>
							<corpo>
								Ai fini dell'attuazione delle disposizioni di cui al
								<rif xlink:href="#art34-com1" xlink:type="simple">precedente comma 1</rif>
								la Comunità montana, d'intesa con i Comuni da associare, adotta un schema di disciplinare che stabilisce i fini e la durata dell'impegno, nonché le forme di consultazione, i rapporti finanziari, gli obblighi e le garanzie reciproche tra la Comunità montana e i Comuni associati. I Consigli dei Comuni interessati approvano con identica deliberazione lo stesso disciplinare.
							</corpo>
						</comma>
						<comma id="art34-com3">
							<num>3.</num>
							<corpo>La Regione Molise disciplina con legge le procedure, le modalità e le garanzie riguardanti l'assegnazione di contributi regionali di incentivazione alle diverse forme di cooperazione e di gestione associata intercomunale, avendo specifico riguardo ai Comuni montani.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art34-com4">
							<num>4.</num>
							<corpo>La Comunità montana può essere delegata, da tutti o parte dei Comuni membri, a costituire consorzi con altri Enti locali per la gestione associata di uno o più servizi di interesse comune. In tal caso, il Presidente della Comunità montana o suo delegato fa parte dell'assemblea del consorzio e rappresenta le quote di partecipazione dei Comuni aderenti, compresi nella Comunità montana.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art34-com5">
							<num>5.</num>
							<corpo>
								Per le finalità di cui al
								<rif xlink:href="#art34-com1" xlink:type="simple">precedente comma 1</rif>
								, i Comuni montani possono delegare alle Comunità montane i più ampi poteri per lo svolgimento di funzioni proprie e la gestione di servizi; in particolare, possono delegarle a contrarre, in loro nome e per loro conto, mutui presso la Cassa Depositi e Prestiti o Istituti di Credito, anche per la realizzazione di opere pubbliche.
							</corpo>
						</comma>
						<comma id="art34-com6">
							<num>6.</num>
							<corpo>
								I Comuni e le Comunità montane, nelle materie che richiedono una pluralità di pareri anche di più enti, adottano appropriate procedure di semplificazione dell'azione amministrativa ai sensi della
								<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1990-08-07;241" xlink:type="simple">legge 7 agosto 1990, n.241</rif>
								, e successive modifiche.
							</corpo>
						</comma>
						<comma id="art34-com7">
							<num>7.</num>
							<corpo>Restano salve, in materia di organi delle Comunità montane, le speciali disposizioni del Servizio Sanitario Nazionale.</corpo>
						</comma>
					</articolo>
					<articolo id="art35">
						<num>Art. 35</num>
						<rubrica>(Gestione associata dei servizi)</rubrica>
						<comma id="art35-com1">
							<num>1.</num>
							<corpo>
								Le Comunità montane, nell'ambito delle competenze conferite, provvedono alla gestione dei servizi pubblici locali con le forme previste dall'
								<rif xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legislativo:2000-08-18;267#art113" xlink:type="simple">articolo 113 del Testo unico</rif>
								.
							</corpo>
						</comma>
					</articolo>
					<articolo id="art36">
						<num>Art. 36</num>
						<rubrica>(Forme di cooperazione – Accordi di programma)</rubrica>
						<comma id="art36-com1">
							<num>1.</num>
							<corpo>
								Al fine di svolgere in modo coordinato funzioni e servizi determinati, le Comunità montane possono stipulare tra loro, con le Amministrazioni dello Stato, con i Comuni, con la Regione, con le Province e con altri enti pubblici apposite convenzioni, ai sensi dell'
								<rif xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legislativo:2000-08-18;267#art30" xlink:type="simple">articolo 30 del Testo unico</rif>
								.
							</corpo>
						</comma>
						<comma id="art36-com2">
							<num>2.</num>
							<corpo>
								Per la definizione e l'attuazione di opere in forma coordinata ed integrata e per lo svolgimento, in collaborazione, di attività di interesse comune, le Comunità montane possono promuovere e definire accordi di programma ai sensi dell'
								<rif xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legislativo:2000-08-18;267#art34" xlink:type="simple">articolo 34 del Testo unico</rif>
								.
							</corpo>
						</comma>
					</articolo>
					<articolo id="art37">
						<num>Art.37</num>
						<rubrica>(Consultazione permanente sulle politiche per la montagna)</rubrica>
						<comma id="art37-com1">
							<num>1.</num>
							<corpo>
								Al fine di assicurare la consultazione permanente sulle politiche regionali per la montagna, la Conferenza regionale delle autonomie locali, istituita dalla
								<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1999-09-29;34" xlink:type="simple">legge regionale n. 34 del 29 settembre 1999</rif>
								, prevede apposite sessioni rivolte precipuamente ai problemi e alle misure a sostegno delle zone montane, procedendo anche all'audizione dei rappresentanti delle singole Comunità montane e delle categorie produttive interessate.
							</corpo>
						</comma>
					</articolo>
				</titolo>
				<titolo id="tit5">
					<num>TITOLO V</num>
					<rubrica>Finanza e contabilità</rubrica>
					<articolo id="art38">
						<num>Art. 38</num>
						<rubrica>(Risorse finanziarie)</rubrica>
						<comma id="art38-com1">
							<num>1.</num>
							<corpo>Le Comunità montane hanno autonomia finanziaria fondata su certezza di risorse proprie e trasferite, nell'ambito del coordinamento della finanza pubblica e in base alle norme dell'ordinamento della finanza locale applicabili anche alle Comunità montane.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art38-com2">
							<num>2.</num>
							<alinea>La finanza della Comunità montana é costituita da:</alinea>
							<el id="art38-com2-leta">
								<num>a)</num>
								<corpo>trasferimenti statali e regionali per spese correnti;</corpo>
							</el>
							<el id="art38-com2-letb">
								<num>b)</num>
								<corpo>quote associative dei Comuni membri;</corpo>
							</el>
							<el id="art38-com2-letc">
								<num>c)</num>
								<corpo>tasse e diritti per servizi pubblici delegati dai Comuni;</corpo>
							</el>
							<el id="art38-com2-letd">
								<num>d)</num>
								<corpo>trasferimenti statali e regionali per spese di investimento e di gestione dei servizi pubblici;</corpo>
							</el>
							<el id="art38-com2-lete">
								<num>e)</num>
								<corpo>trasferimenti statali e regionali per l'esercizio delle funzioni attribuite;</corpo>
							</el>
							<el id="art38-com2-letf">
								<num>f)</num>
								<corpo>trasferimenti regionali, provinciali e comunali per l'esercizio delle funzioni delegate;</corpo>
							</el>
							<el id="art38-com2-letg">
								<num>g)</num>
								<corpo>entrate derivanti da leggi regionali sulla montagna;</corpo>
							</el>
							<el id="art38-com2-leth">
								<num>h)</num>
								<corpo>altre entrate proprie, anche di natura patrimoniale;</corpo>
							</el>
							<el id="art38-com2-leti">
								<num>i)</num>
								<corpo>ricorso al credito ed emissioni obbligazionarie nell'ambito della legge statale;</corpo>
							</el>
							<el id="art38-com2-letj">
								<num>j)</num>
								<corpo>altre entrate.</corpo>
							</el>
						</comma>
					</articolo>
					<articolo id="art39">
						<num>Art.39</num>
						<rubrica>(Finanziamenti, fondo regionale e criteri di ripartizione tra le Comunità montane)</rubrica>
						<comma id="art39-com1">
							<num>1.</num>
							<alinea>La Regione concorre al finanziamento delle attività delle Comunità montane attraverso:</alinea>
							<el id="art39-com1-leta">
								<num>a)</num>
								<corpo>
									la ripartizione del fondo statale per i piani pluriennali di sviluppo socio-economico delle Comunità montane, eventualmente accreditato alla Regione ai sensi dell'
									<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1981-03-23;93#art1" xlink:type="simple">articolo 1 della legge 23 marzo 1981, n.93</rif>
									;
								</corpo>
							</el>
							<el id="art39-com1-letb">
								<num>b)</num>
								<corpo>il contributo regionale sulle spese correnti per il funzionamento degli organi e degli uffici delle Comunità montane;</corpo>
							</el>
							<el id="art39-com1-letc">
								<num>c)</num>
								<corpo>la copertura delle spese relative all'esercizio di funzioni regionali attribuite o delegate alle Comunità montane;</corpo>
							</el>
							<el id="art39-com1-letd">
								<num>d)</num>
								<corpo>
									i contributi e gli incentivi regionali all'esercizio associato ed alle unioni di funzioni di cui all'
									<rif xlink:href="#art34" xlink:type="simple">articolo 34</rif>
									della presente legge;
								</corpo>
							</el>
							<el id="art39-com1-lete">
								<num>e)</num>
								<corpo>
									i contributi per il finanziamento di interventi speciali di cui all'
									<rif xlink:href="#art32" xlink:type="simple">articolo 32</rif>
									della presente legge.
								</corpo>
							</el>
							<el id="art39-com1-letf">
								<num>f)</num>
								<corpo>
									i contributi per il finanziamento degli Uffici di Piano e di ogni altro servizio di assistenza e di coordinamento delle loro attività, ai sensi dell'
									<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1981-03-23;93#art7" xlink:type="simple">articolo 7 della legge 23 marzo 1981, n. 93</rif>
									, a valere sul fondo nazionale della montagna di cui alla
									<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1994;97" xlink:type="simple">legge n. 97/94</rif>
									.
								</corpo>
							</el>
						</comma>
						<comma id="art39-com2">
							<num>2 .</num>
							<alinea>
								Il fondo regionale per la montagna, già finanziato per gli anni 2001 e precedenti con assegnazioni statali disposte ai sensi della
								<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1994-01-31;97" xlink:type="simple">legge n.97 del 31 gennaio 1994</rif>
								, viene attribuito, nella misura del 50%, dalla Giunta regionale alle Comunità montane per il finanziamento delle politiche globali di cui all'articolo 1 della richiamata legge statale che mirano a contemperare esigenze di conservazione e difesa con esigenze di sviluppo della montagna attraverso l'esercizio di azioni volte a:
							</alinea>
							<el id="art39-com2-leta">
								<num>a)</num>
								<corpo>fornire servizi al territorio in grado di armonizzare la tutela del patrimonio naturalistico con moderne dimensioni di vita, rompendo soprattutto l'isolamento di zone periferiche mediante un'adeguata viabilità ed un più moderno sistema di trasporti;</corpo>
							</el>
							<el id="art39-com2-letb">
								<num>b)</num>
								<corpo>incrementare le attività economiche per eliminare sacche di depressione e di svantaggio;</corpo>
							</el>
							<el id="art39-com2-letc">
								<num>c)</num>
								<corpo>garantire livelli dignitosi di servizi sociali;</corpo>
							</el>
							<el id="art39-com2-letd">
								<num>d)</num>
								<corpo>elevare il grado culturale e perpetuare le tradizioni locali.</corpo>
							</el>
						</comma>
						<comma id="art39-com3">
							<num>3.</num>
							<corpo>
								La ripartizione viene effettuata dalla Giunta regionale, dopo gli adempimenti di cui al
								<rif xlink:href="#art4" xlink:type="simple">precedente articolo 4</rif>
								, in base ai criteri di graduazione e differenziazione degli interventi per fasce altimetriche di marginalità socio-economica determinati ai sensi e per gli effetti del combinato disposto dei precedenti articoli 9 e 10.
							</corpo>
						</comma>
						<comma id="art39-com4">
							<num>4.</num>
							<corpo>
								Le Comunità montane, sulla base delle assegnazioni di cui al
								<rif xlink:href="#art39-com3" xlink:type="simple">precedente comma 3</rif>
								, approvano, con i rispettivi Consigli, i piani di utilizzo dei fondi in base a quanto stabilito dal
								<rif xlink:href="#art39-com2" xlink:type="simple">precedente comma 2</rif>
								. Gli atti deliberativi così adottati sono comunicati alla Giunta regionale
							</corpo>
						</comma>
						<comma id="art39-com5">
							<num>5.</num>
							<corpo>
								Per l'esercizio delle funzioni ad esse conferite e negli interventi da esse operati nell'ambito dei singoli Comuni, le Comunità montane utilizzano gli stessi criteri di cui al
								<rif xlink:href="#art39-com3" xlink:type="simple">comma 3</rif>
								.
							</corpo>
						</comma>
					</articolo>
					<articolo id="art40">
						<num>Art.40</num>
						<rubrica>(Criteri di ripartizione dei fondi)</rubrica>
						<comma id="art40-com1">
							<num>1.</num>
							<corpo>
								Per il fondo regionale per la montagna di cui alla
								<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1999-09-02;29" xlink:type="simple">legge regionale 2 settembre 1999, n. 29</rif>
								, in attuazione della
								<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1994-01-31;97" xlink:type="simple">legge n. 97 del 31 gennaio 1994</rif>
								, e per ogni necessità di ripartizione di fondi di competenza regionale e delle Comunità montane, si adottano, ai fini della graduazione e della differenziazione degli interventi, i criteri di cui al
								<rif xlink:href="#art11" xlink:type="simple">precedente articolo 11</rif>
								, commi 1 e 3.
							</corpo>
						</comma>
					</articolo>
					<articolo id="art41">
						<num>Art. 41</num>
						<rubrica>(Contabilità, bilanci, contratti e revisione)</rubrica>
						<comma id="art41-com1">
							<num>1.</num>
							<corpo>Le Comunità montane ordinano la loro attività finanziaria, di bilancio, contabile, contrattuale e di revisione mediante norme statutarie e regolamentari, nel rispetto dei principi della legislazione statale nelle relative materie, riguardanti i Comuni, nel rispetto di quanto stabilito dal Testo unico.</corpo>
						</comma>
					</articolo>
					<articolo id="art42">
						<num>Art. 42</num>
						<rubrica>(Norme di organizzazione)</rubrica>
						<comma id="art42-com1">
							<num>1.</num>
							<alinea>Al fine di:</alinea>
							<el id="art42-com1-leta">
								<num>a)</num>
								<corpo>assicurare un monitoraggio sistematico sullo stato di attuazione della presente legge;</corpo>
							</el>
							<el id="art42-com1-letb">
								<num>b)</num>
								<corpo>garantire forme di assistenza tecnica ed amministrativa alle Comunità montane legate ai conseguenti processi di riordino e di ridefinizione delle stesse ;</corpo>
							</el>
							<el id="art42-com1-letc">
								<num>c)</num>
								<corpo>disciplinare il sistema di erogazione delle risorse finanziarie regionali attribuite alle Comunità montane;</corpo>
							</el>
							<coda>viene costituito, nell'ambito della struttura regionale degli Enti locali, un apposito Ufficio denominato: "Ufficio per i rapporti con le Comunità montane".</coda>
						</comma>
						<comma id="art42-com2">
							<num>2.</num>
							<corpo>
								La Giunta regionale provvederà, con apposito atto di organizzazione adottato ai sensi dell'
								<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1997-04-08;7#art4" xlink:type="simple">articolo 4 della legge regionale n.7 dell'8 aprile 1997</rif>
								, ad assegnare all'Ufficio la necessaria dotazione organica nonché all'attribuzione dei relativi compiti e funzioni.
							</corpo>
						</comma>
					</articolo>
				</titolo>
				<titolo id="tit6">
					<num>TITOLO VI</num>
					<rubrica>Norme finanziarie, abrogazione e dichiarazione d'urgenza</rubrica>
					<articolo id="art43">
						<num>Art. 43</num>
						<rubrica>(Autorizzazione di spesa)</rubrica>
						<comma id="art43-com1">
							<num>1.</num>
							<corpo>
								Per i fini di cui all'
								<rif xlink:href="#art39-com2-leta" xlink:type="simple">articolo 39, comma 2, lettera a)</rif>
								, della presente legge si utilizza una quota parte delle autorizzazioni di spesa disposte per la concessione di contributi alle Comunità montane per il finanziamento dei piani di sviluppo.
							</corpo>
						</comma>
						<comma id="art43-com2">
							<num>2.</num>
							<corpo>
								Per i fini di cui all'
								<rif xlink:href="#art39-com2-letb" xlink:type="simple">articolo 39, comma 2, lettera b)</rif>
								, della presente legge si utilizza una quota parte delle autorizzazioni di spesa disposte per la concessione di contributi alle Comunità montane per le spese correnti relative al funzionamento degli organi e degli uffici.
							</corpo>
						</comma>
						<comma id="art43-com3">
							<num>3.</num>
							<corpo>
								Per i fini di cui al
								<rif xlink:href="#art25-com8" xlink:type="simple">comma 8 dell'articolo 25</rif>
								della presente legge, si utilizza una quota parte delle autorizzazioni di spesa disposte per il trattamento economico del personale della Regione.
							</corpo>
						</comma>
					</articolo>
					<articolo id="art44">
						<num>Art. 44</num>
						<rubrica>(Norma finanziaria)</rubrica>
						<comma id="art44-com1">
							<num>1.</num>
							<corpo>Agli oneri derivanti dall'attuazione della presente legge si provvederà mediante imputazione sui capitoli di spesa previsti dall' apposita U.P.B. del bilancio regionale per l'esercizio finanziario 2002.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art44-com2">
							<num>2.</num>
							<corpo>Relativamente agli esercizi finanziari 2003 e successivi si provvederà con le rispettive leggi di approvazione del bilancio.</corpo>
						</comma>
					</articolo>
					<articolo id="art45">
						<num>Art. 45</num>
						<rubrica>(Abrogazione di norme)</rubrica>
						<comma id="art45-com1">
							<num>1.</num>
							<corpo>
								<mod id="mod1">
									Sono abrogate le leggi regionali
									<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1973-05-22;8" xlink:type="simple">22 maggio 1973, n.8</rif>
									;
									<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1973-05-30;11" xlink:type="simple">30 maggio 1973, n.11</rif>
									;
									<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1977-07-12;19" xlink:type="simple">12 luglio 1977, n.19</rif>
									e
									<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1999-06-11;19" xlink:type="simple">11 giugno 1999, n. 19</rif>
									, nonché tutte le altre disposizioni di legge regionale in contrasto con la presente legge.
								</mod>
							</corpo>
						</comma>
					</articolo>
					<articolo id="art46">
						<num>Art. 46</num>
						<rubrica>(Dichiarazione di urgenza)</rubrica>
						<comma id="art46-com1">
							<num>1.</num>
							<corpo>
								La presente legge regionale è dichiarata urgente ai sensi dell'
								<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:statuto:#art38" xlink:type="simple">articolo 38 dello Statuto regionale</rif>
								ed entra in vigore il giorno successivo a quello della sua pubblicazione sul Bollettino Ufficiale della Regione.
							</corpo>
						</comma>
						<comma id="art46-com2">
							<num>2.</num>
							<corpo>È fatto obbligo a chiunque spetti di osservarla e di farla osservare come legge della Regione Molise.</corpo>
						</comma>
					</articolo>
				</titolo>
			</articolato>
			<formulafinale>La presente legge sarà pubblicata nel Bollettino ufficiale della Regione. E' fatto obbligo a chiunque spetti di osservarla e di farla osservare come legge della Regione Molise.</formulafinale>
			<conclusione />
			<annessi>
				<annesso id="ann1">
					<testata>
						<denAnnesso>
							<h:p>ALLEGATO</h:p>
						</denAnnesso>
						<titAnnesso />
						<preAnnesso />
					</testata>
					<DocumentoNIR nome="">
						<meta>
							<descrittori>
								<pubblicazione norm="" num="" tipo="GU" />
								<entratainvigore norm="" />
								<redazione id="red2" nome="" norm="" />
								<urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:2002-07-08;12:allegato" />
							</descrittori>
						</meta>
						<intestazione>
							<titoloDoc>Tabella "A"</titoloDoc>
						</intestazione>
						<formulainiziale />
						<contenitore id="con1" nome="">
							<h:p>1° zona omogenea comprendente i Comuni di:</h:p>
							<h:p>Acquaviva d'Isernia, Castel San Vincenzo, Cerro al Volturno, Colli al Volturno, Concacasale, Filignano, Fornelli, Montaquila, Montenero Valcocchiara, Pizzone, Pozzilli, Rionero Sannitico, Rocchetta al Volturno, Scapoli, Sesto Campano, Venafro.</h:p>
							<h:p>2° zona omogenea comprendente i Comuni di:</h:p>
							<h:p>Castelpizzuto, Forli del Sannio, Longano, Macchia d'Isernia, Miranda, Monteroduni, Pesche, Pescolanciano, Pettoranello del Molise, Roccasicura, S. Agapito.</h:p>
							<h:p>3° zona omogenea comprendente i Comuni di:</h:p>
							<h:p>Agnone, Belmonte del Sannio, Capracotta, Carovilli, Castel del Giudice, Castelverrino, Pescopennataro, Pietrabbondante, Poggio Sannita, S. Angelo del Pesco, S. Pietro Avellana, Vastogirardi.</h:p>
							<h:p>4° zona omogenea comprendente i Comuni di:</h:p>
							<h:p>Carpinone, Chiauci, Civitanova del Sannio, Duronia, Frosolone, Macchiagodena, S. Elena Sannita, Sessano del Molise.</h:p>
							<h:p>5° zona omogenea comprendente i Comuni di:</h:p>
							<h:p>Boiano, Campochiaro, Cantalupo nel Sannio, Castelpetroso, Cercemaggiore, Cercepiccola, Colledanchise, Guardiaregia, Roccamandolfi, S. Giuliano del Sannio, S. Massimo, S. Polo Matese, S. Maria del Molise, Sepino, Spinete.</h:p>
							<h:p>6° zona omogenea comprendente i Comuni di:</h:p>
							<h:p>Baranello, Busso, Casalciprano, Castelbottaccio, Castellino del Biferno, Castropignano, Ferrazzano, Lucito, Molise, Montagano, Oratino, Petrella Tifernina, Pietracupa, Ripalimosani, Torella del Sannio, Vinchiaturo.</h:p>
							<h:p>7° zona omogenea comprendente i Comuni di:</h:p>
							<h:p>Bonefro, Casacalenda, Civitacampomarano, Guardialfiera, Lupara, Montorio nei Frentani, Morrone del Sannio, Montelongo, Provvidenti, Ripabottoni.</h:p>
							<h:p>8° zona omogenea comprendente i Comuni di:</h:p>
							<h:p>Campodipietra, Campolieto, Colletorto, Gambatesa, Gildone, Ielsi, Macchia Valfortore, Matrice, Monacilioni, Mirabello Sannitico, Pietracatella, Riccia, S. Elia a Pianisi, S. Giovanni in Galdo, S. Giuliano di Puglia, Toro, Tufara.</h:p>
							<h:p>9° zona omogenea comprendente i Comuni di:</h:p>
							<h:p>Bagnoli del Trigno, Fossalto, Limosano, Montefalcone del Sannio, Roccavivara, Salcito, S. Biase, Sant'Angelo Limosano, Trivento.</h:p>
							<h:p>10° zona omogenea comprendente i Comuni di:</h:p>
							<h:p>Acquaviva Collecroce, Castelmauro, Mafalda, Montemitro, Montenero di Bisaccia, Palata, San Felice del Molise, Tavenna.</h:p>
						</contenitore>
						<formulafinale />
						<conclusione />
					</DocumentoNIR>
				</annesso>
			</annessi>
		</LeggeRegionale>
	</NIR>
