<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
	<!DOCTYPE NIR SYSTEM 'nircompleto.dtd'>
	<NIR tipo="originale" xmlns="http://www.normeinrete.it/nir/2.2/" xmlns:dsp="http://www.normeinrete.it/nir/disposizioni/2.2/" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
		<LeggeRegionale>
			<meta>
				<descrittori>
					<pubblicazione norm="20020716" num="16" tipo="BURM" />
					<entratainvigore norm="20020717" />
					<redazione id="red1" nome="" norm="" />
					<urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:2002-07-12;13" />
					<materie vocabolario="Regione Molise">
						<materia valore="36.turismo e industria alberghiera" />
					</materie>
				</descrittori>
				<ciclodivita>
					<eventi>
						<evento data="20020717" fonte="ro1" id="t1" tipo="entrata in vigore"/>
					</eventi>
					<relazioni>
						<originale id="ro1" xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2002-07-12;13" xlink:type="simple"/>
					</relazioni>
				</ciclodivita>
			</meta>
			<?error 36.Turismo e industria alberghiera 
 
Bollettino 
BOLLETTINO UFFICIALE DELLA REGIONE MOLISE  N. 16 del 16 luglio 2002 
 
Oggetto 
Piccola attività ricettiva - Disciplina dell'esercizio. 
 
Abrogazioni 
 
 
Modifiche 
 
 
?>
			<intestazione>
				<emanante>Regione Molise</emanante>
				<tipoDoc>LEGGE REGIONALE</tipoDoc>
				<dataDoc norm="20020712">12 luglio 2002</dataDoc>
				, n.
				<numDoc>13</numDoc>
				.
				<titoloDoc>Norme in materia di attività ricettiva alla produzione di servizi per l'ospitalità - "BED AND BREAKFAST"</titoloDoc>
			</intestazione>
			<formulainiziale />
			<articolato>
				<articolo id="art1">
					<num>Art. 1</num>
					<rubrica>Finalità</rubrica>
					<comma id="art1-com1">
						<num>1.</num>
						<corpo>
							La presente legge detta disposizioni in materia di strutture ricettive, ad integrazione della
							<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1995-05-03;19" xlink:type="simple">legge regionale 3 maggio 1995, n. 19</rif>
							.
						</corpo>
					</comma>
					<comma id="art1-com2">
						<num>2.</num>
						<corpo>La Regione, al fine di qualificare lo sviluppo dell'attività turistico-ricettiva in tutte le sue forme, istituisce la formula "Bed and Breakfast"</corpo>
					</comma>
					<comma id="art1-com3">
						<num>3.</num>
						<corpo>L'attività di "Bed and Breakfast" è vietata alle società di capitale.</corpo>
					</comma>
				</articolo>
				<articolo id="art2">
					<num>Art. 2</num>
					<rubrica>Definizione e caratteristiche</rubrica>
					<comma id="art2-com1">
						<num>1.</num>
						<corpo>Si definisce "Bed and Breakfast" l'attività ricettiva a conduzione familiare svolta da parte dell'operatore nella sua abituale residenza e consistente nell'offerta al turista dell'alloggio e della prima colazione.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art2-com2">
						<num>2.</num>
						<corpo>L'esercizio dell'attività di "Bed and Breakfast" non costituisce cambio di destinazione d'uso dell'immobile e comporta per il possessore dell'abitazione l'obbligo di residenza nell'immobile.</corpo>
					</comma>
				</articolo>
				<articolo id="art3">
					<num>Art. 3</num>
					<rubrica>Esercizio dell'attività</rubrica>
					<comma id="art3-com1">
						<num>1.</num>
						<corpo>L'attività ricettiva a conduzione familiare "Bed and Breakfast" può essere svolta in costruzioni unifamiliari con ingresso autonomo ovvero in edifici con più unità immobiliari ovvero in unità residenziali rurali.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art3-com2">
						<num>2.</num>
						<alinea>L'attività ricettiva a conduzione familiare "Bed and Breakfast" può essere esercitata:</alinea>
						<el id="art3-com2-leta">
							<num>a)</num>
							<corpo>con una permanenza degli ospiti per un periodo non superiore a trenta giorni consecutivi;</corpo>
						</el>
						<el id="art3-com2-letb">
							<num>b)</num>
							<corpo>in non più di tre camere e sei posti letto nell'unità abitativa ad uso residenziale. Qualora l'attività si svolga in più di una stanza dovranno comunque essere garantiti non meno di due servizi igienici.</corpo>
						</el>
					</comma>
					<comma id="art3-com3">
						<num>3.</num>
						<corpo>Il servizio deve essere assicurato avvalendosi della normale organizzazione familiare e fornendo esclusivamente agli ospiti cibi e bevande per la prima colazione. La somministrazione dei prodotti per la primacolazione avviene con l'utilizzo di alimenti preconfezionati e non manipolati. In caso di somministrazione di prodotti non preconfezionati si fa obbligo di indicare gli ingredienti utilizzati.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art3-com4">
						<num>4.</num>
						<corpo>Il responsabile dell'attività è la persona fisica che possiede l'immobile a titolo di proprietà o di affitto.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art3-com5">
						<num>5.</num>
						<corpo>
							L'esercizio dell'attività non comporta l'obbligo di iscrizione al Registro delle imprese turistiche di cui all'
							<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1983;217#art5" xlink:type="simple">articolo 5 della legge n. 217/1983</rif>
							.
						</corpo>
					</comma>
					<comma id="art3-com6">
						<num>6.</num>
						<corpo>L'assessorato regionale al "turismo", in considerazione dei servizi forniti e delle caratteristiche dell'alloggio, classificherà in categorie l'esercizio.</corpo>
					</comma>
				</articolo>
				<articolo id="art4">
					<num>Art. 4</num>
					<rubrica>Requisiti e servizi minimi</rubrica>
					<comma id="art4-com1">
						<num>1.</num>
						<corpo>I locali dell'unità abitativa destinati all'attività turistico-ricettiva devono possedere i requisiti igienico-sanitari previsti per l'uso abitativo dal Regolamento edilizio comunale e dal Regolamento d'igiene, e devono essere dotati di impiantistica a norma di legge.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art4-com2">
						<num>2.</num>
						<alinea>Devono essere assicurati i seguenti servizi minimi:</alinea>
						<el id="art4-com2-leta">
							<num>a)</num>
							<corpo>pulizia quotidiana dei locali;</corpo>
						</el>
						<el id="art4-com2-letb">
							<num>b)</num>
							<corpo>fornitura e cambio della biancheria compresa quella da bagno, due volte a settimana e a cambio dell'ospite;</corpo>
						</el>
						<el id="art4-com2-letc">
							<num>c)</num>
							<corpo>fornitura ed energia elettrica, acqua calda e fredda, riscaldamento;</corpo>
						</el>
						<el id="art4-com2-letd">
							<num>d)</num>
							<corpo>somministrazione della prima colazione.</corpo>
						</el>
					</comma>
				</articolo>
				<articolo id="art5">
					<num>Art. 5</num>
					<rubrica>Simbolo identificativo dell'attività di "Bed and Breakfast"</rubrica>
					<comma id="art5-com1">
						<num>1.</num>
						<corpo>La Giunta regionale adotta un simbolo tipo identificativo del "Bed and Breakfast" in Molise, da affiggere all'esterno delle sedi di esercizio dell'attività.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art5-com2">
						<num>2.</num>
						<corpo>La Giunta regionale, sentita la competente Commissione consiliare, definisce un piano annuale per la promozione dell'attività di "Bed and Breakfast".</corpo>
					</comma>
				</articolo>
				<articolo id="art6">
					<num>Art. 6</num>
					<rubrica>Adempimenti amministrativi</rubrica>
					<comma id="art6-com1">
						<num>1.</num>
						<corpo>
							L'inizio dell'attività ricettiva "Bed and Breakfast" è subordinato alla preventiva comunicazione al Comune competente per territorio ai sensi dell'
							<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1990;241#art19" xlink:type="simple">articolo 19 della legge n. 241/1990</rif>
							, sulla base di idonea dichiarazione sostitutiva di atto di notorietà.
						</corpo>
					</comma>
					<comma id="art6-com2">
						<num>2.</num>
						<alinea>
							La denuncia di cui al
							<rif xlink:href="#art6-com1" xlink:type="simple">comma 1</rif>
							dovrà indicare:
						</alinea>
						<el id="art6-com2-leta">
							<num>a)</num>
							<corpo>le generalità del titolare;</corpo>
						</el>
						<el id="art6-com2-letb">
							<num>b)</num>
							<corpo>l'ubicazione e la denominazione dell'esercizio;</corpo>
						</el>
						<el id="art6-com2-letc">
							<num>c)</num>
							<corpo>il numero delle camere, dei posti letto e dei servizi igienici;</corpo>
						</el>
						<el id="art6-com2-letd">
							<num>d)</num>
							<corpo>i servizi aggiuntivi offerti rispetto a quelli minimi;</corpo>
						</el>
						<el id="art6-com2-lete">
							<num>e)</num>
							<corpo>il periodo di esercizio dell'attività e l'eventuale periodo di chiusura a scelta nell'arco dell'anno;</corpo>
						</el>
						<el id="art6-com2-letf">
							<num>f)</num>
							<corpo>
								l possesso dei requisiti previsti dall'articolo 11 del Testo Unico delle leggi di pubblica sicurezza approvato con
								<rif xlink:href="urn:nir:stato:regio.decreto.legge:1931-06-18;773" xlink:type="simple">R.D.L. 18 giugno 1931 n. 773</rif>
								, e successive modificazioni;
							</corpo>
						</el>
						<el id="art6-com2-letg">
							<num>g)</num>
							<corpo>il possesso da parte dell'immobile dei requisiti igienico-sanitari previsti dai regolamenti comunali edilizi e di igiene;</corpo>
						</el>
						<el id="art6-com2-leth">
							<num>h)</num>
							<corpo>i prezzi massimi e minimi da praticare.</corpo>
						</el>
					</comma>
					<comma id="art6-com3">
						<num>3.</num>
						<alinea>Alla comunicazione dovranno essere allegati i seguenti documenti:</alinea>
						<el id="art6-com3-leta">
							<num>a)</num>
							<corpo>planimetria dell'unità immobiliare, con indicazione della superficie utile e dei vani e servizi, delle aree di pertinenza, evidenziando le parti messe adisposizione degli ospiti;</corpo>
						</el>
						<el id="art6-com3-letb">
							<num>b)</num>
							<corpo>atto in copia conforme all'originale comprovante la disponibilità dell'immobile (compravendita, locazione o altro);</corpo>
						</el>
						<el id="art6-com3-letc">
							<num>c)</num>
							<corpo>atto di assenso a firma dei proprietari o comproprietari nel caso di istanza presentata da altri;</corpo>
						</el>
						<el id="art6-com3-letd">
							<num>d)</num>
							<corpo>atto di approvazione dell'assemblea condominiale nel caso di ospitalità in edifici composti da più unità immobiliari.</corpo>
						</el>
					</comma>
					<comma id="art6-com4">
						<num>4.</num>
						<corpo>Il Comune, entro sessanta giorni, provvede ad effettuare un sopralluogo per la verifica dell'idoneità della struttura all'esercizio dell'attività, il cui esito sarà comunicato alla Regione - Assessorato al "turismo" -, alla Provincia, all'Ente di Turismo competente per territorio, oltre che all'interessato.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art6-com5">
						<num>5.</num>
						<corpo>Non è consentito adottare la stessa denominazione all'interno del territorio comunale.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art6-com6">
						<num>6.</num>
						<corpo>
							Presso i Comuni è istituito l'albo degli operatori del "Bed and Breakfast" a fini dell'attività di informazione turistica, dandone informazione all'Assessorato alturismo" della Regione. L'elenco aggiornato è comunicato entro il mese di gennaio di ogni anno agli enti di cui al
							<rif xlink:href="#art6-com4" xlink:type="simple">precedente comma 4</rif>
							.
						</corpo>
					</comma>
				</articolo>
				<articolo id="art7">
					<num>Art. 7</num>
					<rubrica>Obblighi del titolare</rubrica>
					<comma id="art7-com1">
						<num>1.</num>
						<corpo>Il soggetto che esercita l'attività di "Bed and Breakfast" è responsabile dell'osservanza delle disposizioni previste nella presente legge nonché nelle leggi e nel regolamento di Pubblica sicurezza ed in ogni altra legge o regolamento dello Stato o di enti pubblici territoriali.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art7-com2">
						<num>2.</num>
						<alinea>È fatto obbligo all'operatore di esporre in modo visibile all'interno della struttura ricettiva i seguenti dati:</alinea>
						<el id="art7-com2-leta">
							<num>a)</num>
							<corpo>la capacità ricettiva massima;</corpo>
						</el>
						<el id="art7-com2-letb">
							<num>b)</num>
							<corpo>il tariffario;</corpo>
						</el>
						<el id="art7-com2-letc">
							<num>c)</num>
							<corpo>il periodo di apertura e di chiusura.</corpo>
						</el>
					</comma>
					<comma id="art7-com3">
						<num>3.</num>
						<corpo>È fatto obbligo agli operatori di esporre all'esterno il marchio identificativo del "Bed and Breakfast" secondo la tipologia fornita dalla Regione Molise.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art7-com4">
						<num>4.</num>
						<corpo>Il cambio di titolarità di gestione, la sospensione o lacessazione dell'attività sono preventivamente comunicati al Comune ed alla Regione.</corpo>
					</comma>
				</articolo>
				<articolo id="art8">
					<num>Art. 8</num>
					<rubrica>Vigilanza e controlli</rubrica>
					<comma id="art8-com1">
						<num>1.</num>
						<corpo>Il Comune esercita la vigilanza sull'attività di "Bed and Breakfast" e provvede ad effettuare sopralluoghi al fine di verificare l'idoneità della struttura, il possessoe il mantenimento dei requisiti di cui alla presente legge.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art8-com2">
						<num>2.</num>
						<corpo>Nel caso in cui vengano rilevate irregolarità strutturali e/o gestionali, il Comune procede alla sospensione dell'autorizzazione amministrativa per un periodo non superiore a sei mesi e, in caso di persistenza delle irregolarità rilevate, alla revoca della stessa.</corpo>
					</comma>
				</articolo>
				<articolo id="art9">
					<num>Art. 9</num>
					<rubrica>Sospensione e cessazione dell'esercizio</rubrica>
					<comma id="art9-com1">
						<num>1.</num>
						<corpo>Il titolare dell'autorizzazione amministrativa che intende sospendere temporaneamente l'esercizio deve darne preventiva comunicazione al Comune.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art9-com2">
						<num>2.</num>
						<corpo>La sospensione temporanea non può essere superiore a sei mesi, prorogabili dal Comune - per comprovati motivi - per ulteriori sei mesi. Decorso tale termine l'attività si considera definitivamente cessata.</corpo>
					</comma>
				</articolo>
				<articolo id="art10">
					<num>Art. 10</num>
					<rubrica>Sanzioni</rubrica>
					<comma id="art10-com1">
						<num>1.</num>
						<alinea>Ferme le responsabilità penali per eventuali dichiarazioni rese, il responsabile che viola le prescrizioni della presente legge è punito con sanzioni amministrative pecuniarie stabilite, in misura minima e massima, come segue:</alinea>
						<el id="art10-com1-leta">
							<num>a)</num>
							<corpo>
								apertura abusiva di un esercizio "Bed and Breakfast" e/o omessa denuncia di inizio attività:
								<h:br />
								da Euro 258,23
								<h:br />
								a Euro 1.032,91;
							</corpo>
						</el>
						<el id="art10-com1-letb">
							<num>b)</num>
							<corpo>
								omessa esposizione delle tariffe applicate:
								<h:br />
								da Euro 103,29
								<h:br />
								a Euro 413,17;
							</corpo>
						</el>
						<el id="art10-com1-letc">
							<num>c)</num>
							<corpo>
								applicazione di prezzi difformi rispetto a quelli comunicati:
								<h:br />
								da Euro 206,58
								<h:br />
								a Euro 826,33,.
							</corpo>
						</el>
						<el id="art10-com1-letd">
							<num>d)</num>
							<corpo>
								superamento della capacità ricettiva massima consentita:
								<h:br />
								da Euro 154,94
								<h:br />
								a Euro 619,75.
							</corpo>
						</el>
					</comma>
					<comma id="art10-com2">
						<num>2.</num>
						<corpo>L'elevazione delle contravvenzioni, in caso di recidiva, nonché l'introito delle somme derivanti dal pagamento delle relative sanzioni pecuniarie sono attribuiti alla competenza del Comune dove ha sede l'attività.</corpo>
					</comma>
				</articolo>
				<articolo id="art11">
					<num>Art. 11</num>
					<rubrica>Facilitazione fiscale</rubrica>
					<comma id="art11-com1">
						<num>1.</num>
						<corpo>Gli operatori di "Bed and Breakfast" accedono alle facilitazioni amministrativo-fiscali previste dalla risoluzione n. 180 del 14 dicembre 1998 del Ministero delle Finanze in base alla quale l'attività saltuaria ed occasionale di alloggio e prima colazione è esclusa, invia generale, dall'ambito di applicazione dell'IVA.</corpo>
					</comma>
				</articolo>
				<articolo id="art12">
					<num>Art. 12</num>
					<rubrica>Dichiarazione d'urgenza</rubrica>
					<comma id="art12-com1">
						<num>1.</num>
						<corpo>
							La presente legge è dichiarata urgente, ai sensi dell'
							<rif xlink:href="urn:nir:stato:costituzione:1947-12-27#art127" xlink:type="simple">articolo 127 della Costituzione</rif>
							e dell'
							<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:statuto:#art38" xlink:type="simple">articolo 38 dello Statuto regionale</rif>
							, ed entra in vigore il giorno successivo a quello della sua pubblicazione sul Bollettino Ufficiale della Regione Molise.
						</corpo>
					</comma>
					<comma id="art12-com2">
						<num>2.</num>
						<corpo>È fatto obbligo a chiunque spetti di osservarla e di farla osservare come legge della Regione Molise.</corpo>
					</comma>
				</articolo>
			</articolato>
			<formulafinale />
			<conclusione />
		</LeggeRegionale>
	</NIR>
