<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE NIR SYSTEM "nirflessibile.dtd">
<NIR tipo="originale" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
    <LeggeRegionale>
        <meta>
            <descrittori>
                <pubblicazione norm="19921202" num="24" tipo="BURM"/>
                <entratainvigore norm="19921217"/>
                <redazione id="red1" nome="" norm=""/>
                <urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:1992-11-27;23"/>
                <materie vocabolario="Regione Molise">
                    <materia valore="-"/>
                </materie>
            </descrittori>
        </meta><?error 37.Tutela della salute umana, animale e dell'ambiente, servizio sanitario, alimentazione 
 
Bollettino 
Bollettino Ufficiale n. 24 del 02/12/92 
 
Oggetto 
Frantoi oleari - Acque reflue - Smaltimento 
 
Abrogazioni 
 
 
Modifiche 
 
 
?>
        <intestazione>
            <emanante>Regione Molise</emanante>
            <tipoDoc>Legge Regionale </tipoDoc>
            <dataDoc norm="19921127">27 Novembre 1992</dataDoc>, n. <numDoc>23</numDoc>
            <titoloDoc>Modifiche ed integrazioni alla <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1983-06-16;16">legge regionale 16 giugno 1983, n. 16</rif>. 
 
</titoloDoc>
        </intestazione>
        <formulainiziale/>
        <articolato>
            <articolo id="art1">
                <num>ART. 1 </num>
                <comma id="art1-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
                        <mod id="art1-com1-mod1">
1. L'<rif
                                xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1983-06-16#art1">art. 1 della legge regionale 16 giugno 1983</rif> è sostituito come segue: 
 
&lt;&lt;<virgolette
                                id="art1-com1-mod1-vir1" tipo="parola">La Regione Molise, nell'ambito degli interventi di pianificazione settoriale previsti nei piani e programmi regionali di risanamento idrico ed in relazione agli obiettivi di tutela del suolo e dell'ambiente, nonché per la salvaguardia di una produzione tipica e tradizionale della regione, stabilisce di realizzare Centri di Servizio per lo smaltimento delle acque di vegetazione prodotte dai frantoi oleari, mediante la presentazione in C.R. di un piano specifico di settore. <h:br/>
                                <h:br/>
La loro localizzazione va individuata nel Basso, Medio Molise e nella provincia di Isernia. <h:br/>
                                <h:br/>
La realizzazione dei predetti Centri è affidata all'Ente Regionale di Sviluppo Agricolo per il Molise. <h:br/>
                                <h:br/>
Alla Giunta Regionale è affidata la promozione e la valutazione di iniziative volte alla realizzazione di impianti per il trattamento e/o di strutture per lo stoccaggio delle acque reflue   presso i frantoi, accordando priorità alle forme associative </virgolette>&gt;&gt;. </mod>
                    </corpo>
                </comma>
                <comma id="art1-com2">
                    <num/>
                    <corpo>
                        <mod
                                id="art1-com2-mod2">Per tali iniziative, la Giunta Regionale accertato la validità tecnica economica rispetto al piano di cui al comma precedente, eroga contributi in conto capitale fino al 70% della spesa ritenuta ammissibile. 
 
2. L'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1983-06-16;16#art2">art. 2 della legge regionale 16 giugno 1983, n. 16</rif>, è soppresso.</mod>
                    </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art2">
                <num>Art. 2 </num>
                <comma id="art2-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
                        <mod id="art2-com1-mod3">
L'<rif
                                xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1983-06-16;16#art5">art.5 della legge regionale 16 giugno 1983, n. 16</rif>, è sostituito dal seguente: 
 
&lt;&lt;<virgolette
                                id="art2-com1-mod3-vir2" tipo="parola">Fino all'avvenuta realizzazione degli impianti di trattamento previsti dalla presente legge, la Giunta Regionale, in conformità alla vigente normativa, emana apposite direttive sull'eventuale   utilizzo anche per scopi agronomici delle acque di vegetazione provenienti dalla lavorazione delle olive e affida all' ERSAM l'organizzazione e la gestione di eventuali operazioni di stoccaggio e depurazione delle stesse, per le operazioni di cui al comma precedente la Giunta Regionale eroga all'ERSAM un contributo fino al 70% della spesa effettuata. Il restante 30% sarà a carico dei beneficiari</virgolette>&gt;&gt;. </mod>
                    </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art3">
                <num>Art. 3 </num>
                <comma id="art3-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
                        <mod id="art3-com1-mod4">
L'<rif
                                xlink:href="urn:nir:stato:legge:1983-06-16#art3">art. 3 della legge 16 giugno 1983</rif> è sostituito dal seguente: 
 
&lt;&lt;<virgolette
                                id="art3-com1-mod4-vir3" tipo="struttura"><?error I progetti per la realizzazione degli impianti di trattamento delle acque di scarico dei frantoi oleari sono approvati dalla Giunta Regionale, sentito il parere della competente commissione consiliare. 
 
?>
                                <articolo id="art0">
                                    <num>Art. 4 </num>
                                    <rubrica/>
                                    <comma id="art0-com1">
                                    <num/>
                                    <corpo>
1. L'<rif
                                    xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1983-06-16#art6">art. 6 della legge regionale 16 giugno 1983</rif> è sostituito dal seguente: 
 
&lt;&lt;Agli eventuali oneri derivanti dalla presente legge si farà fronte con quota parte dei fondi attribuiti alla Regione ai sensi dell'<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1970-05-16;281#art9">art. 9 della legge 16 maggio 1970, n. 281</rif> e successive   modificazioni ed integrazioni; nonché quelli provenienti da altre leggi di settore&gt;&gt;. </corpo>
                                    </comma>
                                    <comma id="art0-com2">
                                    <num/>
                                    <corpo>La quantificazione della spesa annuale sarà determinata con la stessa legge approvata dei bilanci regionali. </corpo>
                                    </comma>
                                </articolo>
                                <articolo id="art0">
                                    <num>Art. 5 </num>
                                    <rubrica/>
                                    <comma id="art0-com4">
                                    <num/>

                                    <corpo>
1. La presente legge è dichiarata urgente ai sensi dell' <rif
                                    xlink:href="urn:nir:stato:costituzione:1947-12-27#art127">art. 127 della Costituzione</rif> e dell'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:statuto:#art38">art. 38 dello Statuto regionale</rif> ed entra in vigore il giorno successivo a quello della sua pubblicazione   sul Bollettino Ufficiale della Regione. </corpo>
                                    </comma>
                                    <comma id="art0-com0">
                                    <num>
 
2.</num>
                                    <corpo> È fatto obbligo, a chiunque spetti, di osservarla e di farla osservare come legge della Regione Molise. 
</corpo>
                                    </comma>
                                </articolo>
                            </virgolette><?error Marker Warning 106?>
                        </mod>
                    </corpo>
                </comma>
            </articolo><?error Marker Warning 105?>
        </articolato>
        <formulafinale/>
        <conclusione/>
    </LeggeRegionale>
</NIR>
