<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE NIR SYSTEM "nirflessibile.dtd">
<NIR tipo="originale" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
    <LeggeRegionale>
        <meta>
            <descrittori>
                <pubblicazione norm="20080301" num="5" tipo="BURM"/>
                <entratainvigore norm="20080316"/>
                <redazione id="red1" nome="" norm=""/>
                <urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:2008-02-19;4"/>
                <materie vocabolario="Regione Molise">
                    <materia valore="12.flora, fauna, caccia, pesca e fruizione della produzione naturale e spontanea"/>
                </materie>
            </descrittori><ciclodivita><eventi><evento data="20101026" fonte="rp1" id="t1" tipo="modifica"/></eventi><relazioni><passiva id="rp1" xlink:href="urn:nir:regione.campania:legge:2010;17" xlink:type="simple"/></relazioni></ciclodivita>
        </meta><?error 12.Flora, fauna, caccia, pesca e fruizione della produzione naturale e spontanea 
 
Bollettino 
BOLLETTINO UFFICIALE DELLA REGIONE MOLISE N.5  del 1 marzo 2008 
 
Oggetto 
Raccolta, certificazione e commercializzazione dei funghi epigei - Nuova disciplina 
 
Abrogazioni 
 
 
Modifiche 
Modificato art. 2 dalla legge n. 17/2010 art. 1 
Modificato art. 3 dalla legge n. 17/2010 art. 1 
Modificato art. 4 dalla legge n. 17/2010 art. 1 
Modificato art. 7 dalla legge n. 17/2010 art. 1 
Modificato art. 9 dalla legge n. 17/2010 art. 1 
Modificato art. 18 dalla legge n. 17/2010 art. 1 
 
?>
        <intestazione>
            <emanante>Regione Molise</emanante>
            <tipoDoc>LEGGE REGIONALE </tipoDoc>
            <dataDoc norm="20080219">19 febbraio 2008</dataDoc>, n. <numDoc>4</numDoc>.  
 
<titoloDoc>Nuova disciplina in materia di raccolta e commercializzazione dei funghi epigei. 
 
</titoloDoc>
        </intestazione>
        <formulainiziale/>
        <articolato>
            <titolo id="tit1">
                <num>TITOLO I </num>
                <rubrica>
 
RACCOLTA DEI FUNGHI 
 
</rubrica>
                <articolo id="art1">
                    <num>Art. 1 </num>
                    <comma id="art1-com1">
                        <num/>

                        <corpo>
Finalitè 
 
1. La Regione Molise con la presente legge disciplina la raccolta, la certificazione sanitaria e la commercializzazione dei funghi epigei spontanei, freschi e conservati nel rispetto dei principi fondamentali stabiliti dalla <rif
                                xlink:href="urn:nir:stato:legge:1993-08-23;352">legge 23 agosto 1993, n. 352</rif> e dal <rif xlink:href="urn:nir:presidente.repubblica:decreto:1995-07-14;376">D.P.R. 14 luglio 1995, n. 376</rif>, al fine di:</corpo>
                    </comma>
                    <comma id="art1-com2">
                        <num/>
                        <corpo>a) tutelare nel tempo la risorsa fungina regolamentandone il prelievo ed assicurandone la conservazione degli habitat di crescita;  
 
b) agevolare i soggetti residenti nella regione Molise per i quali la raccolta dei funghi costituisce fonte di reddito;  
 
c) garantire la salvaguardia della salute pubblica attraverso la formazione e la verifica della conoscenza dei raccoglitori nonchè attivando l'istituzione di appositi centri di controllo micologico (Ispettorati Micologici).  </corpo>
                    </comma>
                </articolo>
                <articolo id="art2">
                    <num>Art. 2 </num>
                    <comma id="art2-com1">
                        <num/>

                        <corpo>
Abilitazione alla raccolta e permesso annuale 
 
1. La raccolta dei funghi epigei spontanei è consentita a chiunque sia in possesso di un apposito tesserino regionale di idoneitè alla raccolta, avente validitè in tutto il territorio regionale, il cui modello è approvato dalla Giunta regionale e rilasciato dalla Provincia ai sensi dell'<rif
                                xlink:href="#art3">articolo 3</rif>; la raccolta avviene nel rispetto delle modalitè e nei limiti della presente legge, nei boschi e nei terreni incolti, fatta eccezione per le aree opportunamente recintate e interdette mediante l'esposizione dei cartelli di divieto di cui all'<rif
                                xlink:href="#art7-com2">articolo 7, comma 2</rif>.  
 
2. L'abilitazione alla raccolta per i residenti nella regione Molise viene concessa a coloro che abbiano conseguito un attestato di idoneitè alla raccolta di cui all'<rif xlink:href="#art4">articolo 4</rif>.  
 
3. Per i non residenti è riconosciuto valido il titolo abilitativo o autorizzativo rilasciato secondo la normativa della Regione di residenza. 
 
4. I raccoglitori residenti nella regione Molise e quelli provenienti da altre regioni, purchè dotati del titolo di cui al comma 3, esercitano la raccolta dei funghi epigei previo versamento di un contributo amministrativo dell'importo di euro 25,00 per i residenti e di euro 50,00 per i non residenti.  
 
5. Il contributo di cui al comma 4 va versato di norma entro il trentuno gennaio di ciascun anno sul conto corrente postale intestato alla REGIONE MOLISE - Servizio Tesoreria - CAMPOBASSO, appositamente istituito; è possibile, comunque, effettuare il versamento in ogni periodo dell'anno, fermo restando, in tale caso, che è valido esclusivamente per l'anno in corso e che la raccolta si puè regolarmente effettuare solo dalla data del versamento.  
 
6. Il versamento del contributo amministrativo del permesso annuale di raccolta non è dovuto qualora non si esercita l'attivitè di raccolta dei funghi durante l'anno.</corpo>
                    </comma>
                </articolo>
                <articolo id="art3">
                    <num>Art. 3 </num>
                    <comma id="art3-com1">
                        <num/>

                        <corpo>
Rilascio del tesserino 
 
1. Il tesserino di idoneitè, di cui al <rif xlink:href="#art2-com1">comma 1 dell'articolo 2</rif>, viene rilasciato a chi abbia compiuto il 16è anno di etè, su richiesta dell'interessato, in carta semplice, controfirmato, se minorenne, dall'esercente la potestè. La richiesta va corredata di:</corpo>
                    </comma>
                    <comma id="art3-com2">
                        <num/>

                        <corpo>a) attestato di idoneitè alla raccolta di cui all'<rif xlink:href="#art4">articolo 4</rif>;  
 
b) due foto formato tessera;  
 
c) copia della ricevuta di versamento del contributo amministrativo di cui al comma 4.  
 
2. Il tesserino di idoneitè:</corpo>
                    </comma>
                    <comma id="art3-com3">
                        <num/>
                        <corpo>a) è personale e non cedibile;  
 
b) deve contenere i dati anagrafici e la fotografia del raccoglitore nonchè la data del rilascio;  
 
c) ha validitè decennale che decorre dalla data del rilascio ed è rinnovabile a domanda.  
 
3. La Provincia provvede al rilascio del tesserino, o alla reiezione della richiesta, con tempestivitè e, comunque, non oltre 10 giorni dalla data di ricevimento della richiesta.  
 
4. Per il rilascio ed il rinnovo del tesserino è istituito un contributo amministrativo di venticinque euro. L'importo del contributo è aggiornato entro il 1è gennaio di ogni anno sulla base della variazione dell'indice dei prezzi al consumo accertati dall'ISTAT. Il versamento del contributo va effettuato sul conto corrente postale intestato alla REGIONE MOLISE - Servizio Tesoreria - CAMPOBASSO, appositamente istituito.  
 
5. La ricevuta dell'avvenuto pagamento del contributo di cui al comma 4 va allegata al tesserino comprovante l'avvenuto rinnovo.  
 
6. I micologi iscritti al Registro nazionale, al fine del rilascio del tesserino, sono esclusi dal conseguimento dell'attestato di idoneitè alla raccolta. 
 
7. Il tesserino e la ricevuta di versamento del contributo annuale di cui al comma 4 dell'articolo 2, devono essere esibiti, su richiesta, agli organi preposti alla vigilanza.</corpo>
                    </comma>
                </articolo>
                <articolo id="art4">
                    <num>Art. 4 </num>
                    <comma id="art4-com1">
                        <num/>

                        <corpo>
Attestato di idoneitè alla raccolta 
 
1. Il candidato per conseguire l'attestato di idoneitè alla raccolta deve frequentare, per almeno 10 ore, un corso di micologia della durata di almeno 14 ore e superare un test finale di verifica.  
 
2. I corsi, proposti dai soggetti di cui all'<rif
                                xlink:href="#art13">articolo 13</rif>, devono essere autorizzati dalla Provincia, previa istanza che deve pervenire alla stessa almeno 30 giorni prima dell'inizio del corso. L'istanza si intende accolta se l'amministrazione provinciale non si pronuncia entro quindici giorni dal ricevimento della stessa.  
 
3. Ai fini del conseguimento dell'attestato, per le persone che hanno compiuto i 65 anni di etè e sufficiente la frequenza del corso e le stesse sono dispensate dal test finale di verifica.  
 
4. I corsi si svolgono secondo un programma che deve essere conforme alle indicazioni statali di cui alla <rif
                                xlink:href="urn:nir:stato:legge:1993;352">legge n. 352/1993</rif>, tenuti da uno o più micologi iscritti al Registro nazionale micologi.  
 
5. Ai fini del rilascio del tesserino d'idoneitè, in luogo dell'attestato di idoneitè alla raccolta di cui alla lettera a), del comma 1, dell'articolo 3, sono comunque validi gli attestati di frequenza a corsi di micologia, della durata documentabile pari almeno a quella di cui al <rif
                                xlink:href="#art4-com1">comma 1</rif>, già rilasciati da enti locali, A.S.Re.M. o associazioni micologiche costituite ai sensi degli articoli 14 e seguenti del <rif xlink:href="urn:nir:stato:codice.civile:1942-03-16;262">codice civile</rif>.</corpo>
                    </comma>
                </articolo>
                <articolo id="art5">
                    <num>Art. 5 </num>
                    <comma id="art5-com1">
                        <num/>
                        <corpo>
Modalitè di raccolta 
 
1. Su tutto il territorio regionale la raccolta regolarmente autorizzata:</corpo>
                    </comma>
                    <comma id="art5-com2">
                        <num/>
                        <corpo>a) è consentita dall'alba al tramonto;  
 
b) è limitata ai soli corpi fruttiferi epigei;  
 
c) è consentita in maniera esclusivamente manuale, senza l'impiego di alcun attrezzo ausiliario (rastrelli, uncini, coltelli, etc.) che possa danneggiare lo strato umifero del terreno, il micelio fungino o l'apparato radicale della vegetazione;  
 
d) deve avvenire in modo che gli esemplari restino interi e completi di tutte le parti necessarie alla determinazione sicura per le specie da sottoporre alla cernita presso gli ispettorati micologici.  
 
2. Una volta effettuata la raccolta è obbligatorio procedere ad una sommaria pulizia dei funghi sul luogo stesso di raccolta e ricoprire, successivamente al prelievo dei carpofori, le buche eventualmente realizzate con altro materiale biologico presente sul terreno. 
 
3. è obbligatorio l'utilizzo di contenitori rigidi ed aerati o comunque idonei a favorire la dispersione delle spore durante il trasporto.</corpo>
                    </comma>
                </articolo>
                <articolo id="art6">
                    <num>Art. 6 </num>
                    <comma id="art6-com1">
                        <num/>
                        <corpo>
Limiti della raccolta 
 
1. Il limite massimo di raccolta giornaliera per persona è di tre chilogrammi più un carpoforo, salvo che tale limite sia superato da un solo esemplare o da un unico carpoforo di funghi a crescita cespitosa (es. Armillaria mellea, Agrocybe aegerita, etc.).  
 
2. La raccolta di funghi non commestibili è consentita solo per scopi didattici e scientifici nel limite giornaliero di tre esemplari per specie.  
 
3. Per tutti i funghi è consentita la raccolta solo quando sono manifeste tutte le caratteristiche morfologiche idonee a permettere la determinazione della specie di appartenenza.  
 
4. è consentita la raccolta ai minori di 16 anni ed ai nuclei familiari, purchè accompagnati da persona munita di autorizzazione; i funghi raccolti dal minore o dai familiari concorrono a formare il quantitativo giornaliero personale di raccolta consentito.</corpo>
                    </comma>
                </articolo>
                <articolo id="art7">
                    <num>Art. 7 </num>
                    <comma id="art7-com1">
                        <num/>
                        <corpo>
Divieti di raccolta 
 
1. La raccolta dei funghi epigei è vietata nei giardini e nei terreni di pertinenza degli immobili ad uso abitativo salvo che ai proprietari.  
 
2. La raccolta, ancora, è vietata laddove il proprietario la proibisca mediante l'esposizione di appositi cartelli di divieto, da installare a sua cure e spese, lungo il perimetro dell'area di proprietè, su pali, ad almeno 2,50 m. da terra ed a una distanza reciproca uguale a quella fissata al comma 3 dell'articolo 8.  
 
3. è vietato inoltre raccogliere i funghi nelle aree urbane a verde pubblico e per una fascia di 20 m. dal margine delle strade di viabilitè pubblica, nelle aree recuperate da ex discariche e nelle zone industriali. Il divieto non sussiste se la raccolta è praticata per scopi scientifici e dai soggetti appositamente incaricati.  
 
4. La raccolta è vietata, salvo diverse disposizioni dei competenti organismi di gestione:</corpo>
                    </comma>
                    <comma id="art7-com2">
                        <num/>
                        <corpo>a) nelle riserve naturali integrali;  
 
b) nelle aree ricadenti in parchi nazionali, in riserve naturali e in parchi naturali regionali, individuate dai relativi organi di gestione;  
 
c) nelle aree specificamente interdette dalla Giunta regionale sulla base di criteri predeterminati per motivi selvicolturali;  
 
d) in altre aree di particolare valore naturalistico e scientifico, individuate dalla Giunta regionale su proposta degli Enti locali interessati;  
 
e) nelle aree oggetto di rimboschimento e fino a quindici anni dall'impianto.  
 
5. Per ragioni di carattere ecologico e sanitario è vietata la raccolta dei seguenti esemplari:</corpo>
                    </comma>
                    <comma id="art7-com3">
                        <num/>
                        <corpo>a) Boletus edulis (Porcino) e relativo gruppo con diametro del cappello inferiore a cm. 3;  
 
b) Calocybe gambosa (Prugnolo) con diametro del cappello inferiore a cm. 2;  
 
c) Cantharellus cibarius (Gallinaccio) con diametro del cappello inferiore a cm. 2;  
 
d) Amanita caesarea allo stato di ovolo chiuso; e) Russula virescens (Colombina verde-verdone) con diametro del cappello inferiore a cm. 2.  
 
6. La Regione, oltre ai divieti di cui ai commi suddetti, per la salvaguardia dell'ecosistema e per la tutela di specie in via di estinzione puè disporre limitazioni, divieti temporanei, o interdizione alla raccolta di una o più specie di funghi epigei.</corpo>
                    </comma>
                </articolo>
                <articolo id="art8">
                    <num>Art. 8 </num>
                    <comma id="art8-com1">
                        <num/>
                        <corpo>
Raccolta riservata 
 
1. Gli imprenditori agricoli e i conduttori a qualsiasi titolo di terreni boscati, purchè siano in possesso del tesserino di idoneitè ed abbiano effettuato il previsto versamento annuale, possono essere autorizzati dalla Provincia a riservarsi la raccolta dei funghi epigei in via esclusiva, senza limitazioni temporali o quantitative, previa apposizione di specifici cartelli posti lungo il perimetro dell'area dei propri fondi e previa approvazione di un progetto che garantisca quelle condizioni di equilibrio morfologico e idrogeologico capaci di assicurare l'autorigenerazione dell'ecosistema. 
 
2. Nei fondi con esposizione di tabelle la raccolta puè essere esercitata senza limitazione anche dai componenti il nucleo familiare e dai soggetti e dai dipendenti regolarmente assunti per la conduzione del fondo.  
 
3. Le tabelle sono apposte a propria cura ed a proprie spese e recano la scritta: "Raccolta funghi riservata" di dimensioni minime pari a 30 cm. di base e 25 cm. di altezza e devono essere poste su pali ad almeno 2,50 m. di altezza dal suolo, ad una distanza reciproca tale che da ogni tabella sia visibile la precedente e la successiva, ed in modo che almeno una di esse sia visibile da qualsiasi punto di accesso al terreno.</corpo>
                    </comma>
                </articolo>
                <articolo id="art9">
                    <num>Art. 9 </num>
                    <comma id="art9-com1">
                        <num/>

                        <corpo>
Autorizzazioni per motivi di interesse scientifico 
 
1. Per comprovati motivi scientifici o in occasione di mostre e manifestazioni di accertata rilevanza scientifica il Servizio regionale competente puè rilasciare speciali autorizzazioni per la raccolta di funghi epigei determinando il periodo di validitè dell'autorizzazione, le persone autorizzate, le specie fungine e le relative quantità.  
 
2. I soggetti di cui al <rif xlink:href="#art9-com1">comma 1</rif> per esercitare l'attivitè diraccolta devono comunque essere in possesso del tesserino di idoneitè alla raccolta ed aver effettuato il previsto versamento annuale.</corpo>
                    </comma>
                </articolo>
                <articolo id="art10">
                    <num>Art. 10 </num>
                    <comma id="art10-com1">
                        <num/>
                        <corpo>
Raccolta a fini economici 
 
1. La Provincia rilascia speciali permessi per la raccolta di funghi in quantità superiore al quantitativo massimo stabilito, in favore di:</corpo>
                    </comma>
                    <comma id="art10-com2">
                        <num/>

                        <corpo>a) soci di cooperative agricolo-forestali e cittadini residenti nella regione per i quali la raccolta dei funghi costituisce attivitè prevalente di lavoro e di reddito adeguatamente comprovata;  
 
d) imprenditori agricoli, utenti di beni di uso civico e altre forme di proprietè collettive nonchè soggetti che abbiano la proprietè o a qualunque titolo in gestione propria l'uso di terreni e di boschi, che effettuano la raccolta al fine di integrare il reddito normale percepito. Tale permesso è valido solo per la raccolta nell'ambito dei boschi e dei terreni condotti. Gli stessi soggetti possono provvedere alla vendita diretta del prodotto raccolto nel rispetto delle disposizioni di cui alla presente legge.  
 
2. La Giunta regionale stabilisce con direttiva, di cui all'<rif
                                xlink:href="#art21">articolo 21</rif>, le modalitè del rilascio dei permessi speciali di cui al <rif xlink:href="#art10-com1">comma 1</rif>.</corpo>
                    </comma>
                </articolo>
                <articolo id="art11">
                    <num>Art. 11 </num>
                    <comma id="art11-com1">
                        <num/>

                        <corpo>
Ispettorati micologici 
 
1. L'A.S.Re.M. istituisce, nell'ambito del Servizio di Igiene degli Alimenti e della Nutrizione del Dipartimento di prevenzione, secondo le indicazioni del decreto ministeriale 16 ottobre 1998 del Ministro della sanitè, pubblicato nella Gazzetta Ufficiale 4 novembre 1998, n. 258, l'Ispettorato micologico, che puè articolarsi in più centri di controllo, a livello distrettuale o comunale, in relazione alle verificate esigenze dell'utenza ed al volume di attivitè localmente richiesto.  
 
2. L'A.S.Re.M. attiva gli Ispettorati di cui al <rif
                                xlink:href="#art11-com1">comma 1</rif> con proprio personale e senza aggravio di spesa per il suo bilancio, fatti salvi i casi di cui al comma 4 e l'attivitè di formazione e aggiornamento del personale addetto.  
 
3. L'Ispettorato micologico ed i centri di controllo eventualmente attivati vanno dotati di una sede di agevole accesso per l'utenza e di attrezzature idonee alla funzione da svolgere.  
 
4. Qualora l'Azienda Sanitaria non disponga di personale e strutture sufficienti all'espletamento dei compiti di cui all'<rif xlink:href="#art12">articolo 12</rif>, puè avvalersi della collaborazione di enti pubblici o associazioni micologiche, che possono mettere a disposizione personale in possesso dell'attestato di cui al decreto ministeriale n. 686/1996 e le strutture necessarie, o di singoli privati in possesso dello stesso attestato.</corpo>
                    </comma>
                </articolo>
                <articolo id="art12">
                    <num>Art. 12 </num>
                    <comma id="art12-com1">
                        <num/>
                        <corpo>
Funzioni dell'Ispettorato micologico 
 
1. All'Ispettorato micologico sono assegnate le seguenti competenze:</corpo>
                    </comma>
                    <comma id="art12-com2">
                        <num/>

                        <corpo>a) rilascio delle certificazioni previste dall'<rif
                                xlink:href="urn:nir:presidente.repubblica:decreto:1995;376#art3">articolo 3 del D.P.R. n. 376/1995</rif>, secondo le disposizioni di cui all'<rif
                                xlink:href="#art18">articolo 18</rif>;  
 
b) organizzazione, anche tramite convenzione con altri soggetti e comunque con la supervisione dell'Ispettorato, dei corsi finalizzati al rilascio dell'idoneitè all'identificazione delle specie fungine utile per l'ottenimento dell'autorizzazione comunale alla vendita di funghi freschi spontanei di cui all'<rif xlink:href="urn:nir:presidente.repubblica:decreto:1995-07-14;376#art2">articolo 2 del D.P.R. 14 luglio 1995, n. 376</rif>. La Giunta regionale, con apposito atto deliberativo, individua i soggetti con cui l'Ispettorato puè stipulare convenzioni e definisce le modalitè, i programmi e le tariffe per l'organizzazione di tali corsi; 
 
c) svolgimento degli esami per il rilascio dell'attestato di idoneitè di cui alla lettera b). La Giunta regionale, con apposito atto deliberativo, definisce le modalitè per lo svolgimento degli esami e la nomina della commissione esaminatrice; 
 
d) consulenza micologica gratuita per il riconoscimento dei funghi raccolti, ai fini della commestibilitè; 
 
e) collaborazione con le altre strutture sanitarie per la consulenza relativa all'individuazione di specie fungine in caso di intossicazione da funghi; 
 
f) interventi didattici, educativi, formativi e di prevenzione per l'igiene e la salute pubblica, rivolti alla popolazione in genere, attivitè di educazione alimentare; 
 
g) verifiche e controlli a sondaggio sulle partite di funghi poste in commercio provenienti da altri Paesi.  </corpo>
                    </comma>
                </articolo>
                <articolo id="art13">
                    <num>Art. 13 </num>
                    <comma id="art13-com1">
                        <num/>

                        <corpo>
Corsi per raccoglitori 
 
1. L'A.S.Re.M., le Associazioni micologiche costituite ai sensi degli articoli 14 e seguenti del <rif
                                xlink:href="urn:nir:stato:codice.civile:1942-03-16;262">codice civile</rif>, le Comunitè montane e le Province, organizzano e svolgono i corsi finalizzati al rilascio dell'attestato di cui all'<rif xlink:href="#art4">articolo 4</rif>.</corpo>
                    </comma>
                </articolo>
                <articolo id="art14">
                    <num>Art. 14 </num>
                    <comma id="art14-com1">
                        <num/>

                        <corpo>
Attivitè di educazione e informazione 
 
1. La Regione Molise, l'A.S.Re.M., le Province e le Comunitè montane, nell'ambito delle iniziative volte a diffondere la migliore conoscenza del patrimonio naturale regionale, con la collaborazione degli Ispettorati micologici e delle Associazioni micologiche costituite ai sensi degli articoli 14 e seguenti del <rif xlink:href="urn:nir:stato:codice.civile:1942-03-16;262">codice civile</rif>, organizzano corsi e iniziative di educazione e informazione, per diffondere la conoscenza delle principali specie fungine e della loro importanza come componenti degli ecosistemi e, inoltre, allo scopo di prevenire casi di intossicazione alimentare e pubblicizzare i limiti e i divieti posti dalla normativa vigente.</corpo>
                    </comma>
                </articolo>
            </titolo>
            <titolo id="tit2">
                <num>TITOLO II </num>
                <rubrica>
 
COMMERCIALIZZAZIONE DEI FUNGHI 
 
</rubrica>
                <articolo id="art15">
                    <num>Art. 15 </num>
                    <comma id="art15-com1">
                        <num/>

                        <corpo>
Commercializzazione 
 
1. L'autorizzazione alla vendita dei funghi epigei freschi spontanei è rilasciata dal Sindaco esclusivamente a quei soggetti riconosciuti idonei alla identificazione delle specie fungine da commercializzare ai sensi dell'<rif
                                xlink:href="urn:nir:presidente.repubblica:decreto:1995;376#art2">articolo 2 del D.P.R. n. 376/1995</rif>. 
 
2. Gli esercenti di ortofrutta possono vendere i funghi freschi epigei coltivati senza la specifica autorizzazione prevista al <rif
                                xlink:href="#art15-com1">comma 1</rif> rimanendo assoggettati alla normativa vigente per i prodotti ortofrutticoli.  
 
3. è consentita la vendita delle specie di funghi freschi epigei commestibili elencati nell'allegato 1 del <rif
                                xlink:href="urn:nir:presidente.repubblica:decreto:1995;376">D.P.R. n. 376/1995</rif>.  
 
4. è consentita la commercializzazione di altre specie di funghi freschi spontanei e coltivati provenienti da altri Paesi purchè riconosciute commestibili dalla competente autoritè del Paese di origine.  
 
5. L'autorizzazione di cui al <rif
                                xlink:href="#art15-com1">comma 1</rif> è rilasciata al titolare dell'attivitè, e in essa deve essere specificato il nome della persona o delle persone in possesso dell'attestato di idoneitè al riconoscimento delle specie fungine di cui all'<rif
                                xlink:href="urn:nir:presidente.repubblica:decreto:1995;376#art2">articolo 2 del D.P.R. n. 376/1995</rif> o dell'attestato di micologo di cui al decreto ministeriale n. 686/1996.  
 
6. L'autorizzazione al commercio di cui al comma precedente ha validitè finchè almeno uno dei soggetti in possesso dell'idoneitè o dell'attestato di micologo continua ad esercitare tale attivitè. La cessazione dell'attivitè ed ogni altra variazione devono essere comunicate entro trenta giorni, a cura del titolare, al comune competente. 
 
7. Gli esercizi che commercializzano esclusivamente funghi in confezioni non manomissibili, singolarmente certificate da un micologo, e che rechino in etichetta il riferimento della certificazione di cui all'<rif
                                xlink:href="urn:nir:presidente.repubblica:decreto:1995;376#art3">articolo 3 del D.P.R. n. 376/1995</rif>, non necessitano dell'autorizzazione di cui al <rif
                                xlink:href="#art15-com1">comma 1</rif>. Non è ammesso il frazionamento di tali confezioni. 
 
8. Le modalitè di presentazione delle domande dirette ad ottenere l'autorizzazione di cui al <rif
                                xlink:href="#art15-com1">comma 1</rif>, sono definite con la direttiva di cui all'<rif xlink:href="#art21">articolo 21</rif>.</corpo>
                    </comma>
                </articolo>
                <articolo id="art16">
                    <num>Art. 16 </num>
                    <comma id="art16-com1">
                        <num/>

                        <corpo>
Commercializzazione dei funghi secchi e conservati 
 
1. La commercializzazione dei funghi secchi di cui all'<rif
                                xlink:href="urn:nir:presidente.repubblica:decreto:1995;376#art5">articolo 5 del D.P.R. n. 376/1995</rif>, di funghi conservati di cui all'allegato II del medesimo D.P.R. e di funghi porcini secchi sfusi, puè essere esercitata dai titolari di autorizzazione al commercio. 
 
2. è vietata la vendita al minuto di funghi secchi allo stato sfuso, ad eccezione dei funghi appartenenti alla specie Boletus edulis e relativo gruppo di cui al comma precedente. 
 
3. La vendita dei funghi secchi sfusi è soggetta all'autorizzazione comunale, ai sensi del <rif xlink:href="#art15-com1">comma 1 dell'articolo 15</rif>.</corpo>
                    </comma>
                </articolo>
                <articolo id="art17">
                    <num>Art. 17 </num>
                    <comma id="art17-com1">
                        <num/>

                        <corpo>
Trattamento ed etichettatura dei funghi conservati 
 
1. I funghi conservati sott'olio, sotto aceto, in salamoia, al naturale, sottovuoto, congelati o surgelati, o altrimenti preparati di cui è ammessa la vendita, devono possedere i requisiti prescritti dagli articoli 9 e 10 del <rif
                                xlink:href="urn:nir:presidente.repubblica:decreto:1995;376">D.P.R. n. 376/1995</rif> e ne è ammessa la commercializzazione per le sole specie comprese nell'allegato II del <rif xlink:href="urn:nir:presidente.repubblica:decreto:1995;376">D.P.R. n. 376/1995</rif>.</corpo>
                    </comma>
                </articolo>
                <articolo id="art18">
                    <num>Art. 18 </num>
                    <comma id="art18-com1">
                        <num/>

                        <corpo>
Certificazione sanatoria 
 
1. La vendita dei funghi epigei freschi spontanei destinati al dettaglio, è consentita previa certificazione, a pagamento secondo tariffario regionale, rilasciata su richiesta a scopo di commercio, sulla quale viene identificata la specie fungina e la relativa commestibilitè, di avvenuto controllo ai sensi dell'<rif xlink:href="urn:nir:presidente.repubblica:decreto:1995;376#art3">articolo 3 del D.P.R. n. 376/1995</rif> da parte dell'Ispettorato micologico della A.S.Re.M. competente per territorio, che verifica secondo modalitè stabilite dalla Giunta regionale con apposito atto deliberativo, da adottarsi entro sei mesi dall'entrata in vigore della presente legge.  
 
2. La certificazione, da apporre su ogni contenitore, deve riportare:</corpo>
                    </comma>
                    <comma id="art18-com2">
                        <num/>
                        <corpo>a) il peso e la specie dei funghi;  
 
b) eventuali istruzioni per il consumo;  
 
c) la data del controllo sanitario;  
 
d) la firma e il timbro del responsabile del procedimento di controllo.  
 
3. I funghi devono essere presentati al controllo in confezioni imballate suddivise per specie. Ogni confezione deve contenere una sola specie. I funghi devono essere freschi, interi ed in buono stato di conservazione, puliti di terriccio e di corpi estranei. 
 
4. Le disposizioni di cui ai commi 1, 2 e 3 non si applicano al controllo di partite fungine destinate al proprio consumo.</corpo>
                    </comma>
                </articolo>
            </titolo>
            <titolo id="tit3">
                <num>TITOLO III </num>
                <rubrica>
 
VIGILANZA E SANZIONI 
 
</rubrica>
                <articolo id="art19">
                    <num>Art. 19 </num>
                    <comma id="art19-com1">
                        <num/>
                        <corpo>
Vigilanza 
 
1. La vigilanza sull'applicazione della presente legge è demandata al personale del Corpo forestale dello Stato, ai nuclei antisofisticazione dell'Arma dei carabinieri, alle guardie venatorie provinciali, agli organi di polizia urbana e rurale, agli operatori professionali di vigilanza e ispezione dell'A.S.Re.M. avente qualifica di vigile sanitario, alle guardie giurate campestri, alle guardie giurate volontarie designate dalle associazioni micologiche e comunque in rapporto di convenzione con le Province e gli Enti locali che esercitano l'attivitè di vigilanza.  
 
2. Nelle aree di cui all'articolo 7, comma 4, la vigilanza viene svolta con il coordinamento degli Enti gestori.</corpo>
                    </comma>
                </articolo>
                <articolo id="art20">
                    <num>Art. 20 </num>
                    <comma id="art20-com1">
                        <num/>
                        <corpo>
Sanzioni amministrative 
 
1. Ogni violazione delle norme della presente legge in materia di raccolta dei funghi comporta la confisca dei funghi ed è punita con le seguenti sanzioni pecuniarie:</corpo>
                    </comma>
                    <comma id="art20-com2">
                        <num/>
                        <corpo>
                            <mod
                                    id="art20-com2-mod1">a) da euro 200,00 a euro 600,00 se si esercita la raccolta in mancanza di tesserino di idoneitè o in caso di tesserino scaduto;  
 
b) da euro 100,00 a euro 300,00 se si esercita la raccolta senza il permesso annuale di cui al comma 4 dell'articolo 2;  
 
c) da euro 5,00 a euro 15,00 se, al momento del controllo, si risulta sprovvisti del tesserino di idoneitè e del permesso annuale di raccolta, in corso di validitè, da esibire entro 10 giorni dalla contestazione; in caso di mancata esibizione, vengono applicate le relative sanzioni di cui alle lettere a) e b);  
 
d) da euro 100,00 a euro 300,00 se la raccolta è effettuata in violazione delle disposizioni sulle modalitè, di cui all'<rif
                                    xlink:href="#art5">articolo 5</rif>;  
 
e) da euro 200,00 a euro 600,00 se la raccolta risulta superiore fino ad un chilogrammo per persona rispetto ai limiti consentiti;  
 
f) da euro 300,00 a euro 900,00 se la raccolta risulta superiore ad un chilogrammo e fino a due chilogrammi per persona rispetto ai limiti consentiti. Per ogni chilo o frazione di chilo superiore è applicata la sanzione aggiuntiva di euro 25,00;  
 
g) da euro 100,00 a euro 300,00 se si sono raccolti l'Amanita caesarea (Ovulo buono) allo stato di ovulo chiuso, esemplari di Boletus edulis (Porcino) e relativo gruppo con diametro del cappello inferiore a cm. 3 e di esemplari di Calocybe gambosa (Prugnolo) e Cantharellus cibarius (Gallinaccio) con diametro del cappello inferiore a cm. 2;  
 
h) da euro 200,00 a euro 600,00 se si esercita la raccolta in una delle aree ove è vietata ai sensi dell'<rif
                                    xlink:href="#art7">articolo 7</rif>;  
 
i) da euro 250,00 a euro 750,00 se l'apposizione di tabelle di "<virgolette
                                    id="art20-com2-mod1-vir1">raccolta funghi riservata</virgolette>" è in assenza di regolare autorizzazione; l) da euro 50,00 a euro 150,00 se l'apposizione di tabelle avviene in difformitè con quanto previsto dal comma 3 dell'articolo 8;  
 
l)  da euro 50,00 a euro 150,00 se l'apposizione di tabelle avviene in difformitè con quanto previsto dal comma 3 dell'articolo 8; 
 
m) da euro 150,00 a euro 450,00 se la raccolta avviene nelle zone di raccolta riservata ai sensi dell'<rif
                                    xlink:href="#art8">articolo 8</rif>;  
 
n) da euro 50,00 a euro 150,00 per ogni divieto non diversamente sanzionato.  
 
2. In caso di recidiva si provvede al ritiro dell'autorizzazione ed eventualmente alla sua revoca definitiva.  
 
3. Ogni violazione delle norme della presente legge in materia di commercializzazione dei funghi è punita con le sanzioni amministrative previste dall'<rif
                                    xlink:href="urn:nir:stato:legge:1993;352#art23">articolo 23 della legge n. 352 del 1993</rif>.  
 
4. Per quanto non espressamente previsto dalla presente legge si applicano le norme di cui alla <rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1981-11-24;689">legge 24 novembre 1981, n. 689</rif>.  
 
5. Il pagamento delle sanzioni è effettuato tramite versamento sull'apposito conto corrente postale intestato alla REGIONE MOLISE - Servizio tesoreria - CAMPOBASSO.  
 
6. I funghi confiscati sono affidati all'Ispettorato micologico competente per territorio che provvede, previa apposita certificazione sanitaria attestante la loro edulitè, a consegnarli gratuitamente ad Enti di beneficenza ed assistenza pubblica.  
 
7. Per l'istruttoria delle controversie relative all'applicazione delle sanzioni amministrative e pecuniarie è competente il settore contenzioso della Giunta regionale.</mod>
                        </corpo>
                    </comma>
                </articolo>
            </titolo>
            <titolo id="tit4">
                <num>TITOLO IV </num>
                <rubrica>
 
DISPOSIZIONITRANSITORIE E FINALI 
 
</rubrica>
                <articolo id="art21">
                    <num>Art. 21 </num>
                    <comma id="art21-com1">
                        <num/>
                        <corpo>
Direttive della Giunta regionale 
 
1. La Giunta regionale provvede all'emanazione di direttive concernenti l'applicazione della presente legge.</corpo>
                    </comma>
                </articolo>
                <articolo id="art22">
                    <num>Art. 22 </num>
                    <comma id="art22-com1">
                        <num/>
                        <corpo>
Divulgazione della presente legge e dei singoli regolamenti 
 
1. La Regione Molise, per il tramite delle Direzioni generali competenti e l'A.S.Re.M. sono tenuti a divulgare su tutto il territorio regionale la presente legge entro 60 giorni dalla sua entrata in vigore, attraverso una realizzazione di opuscoli informativi, volantini, poster e locandine con su riportato integralmente il qui presente testo di legge.</corpo>
                    </comma>
                </articolo>
                <articolo id="art23">
                    <num>Art. 23 </num>
                    <comma id="art23-com1">
                        <num/>

                        <corpo>
Disciplina transitoria 
 
1. Gli iscritti alle associazioni micologiche costituite ai sensi degli articoli 14 e seguenti del <rif
                                xlink:href="urn:nir:stato:codice.civile:1942-03-16;262">codice civile</rif>, ai fini del rilascio del tesserino di idoneitè, possono consegnare, in luogo dell'attestato di cui alla lett. a) del comma 1 dell'articolo 3, copia del tesserino di iscrizione alle predette associazioni, recante indicazione di validitè attestata dalle associazioni medesime. 
 
2. Il tesserino di idoneitè rilasciato ai sensi del <rif
                                xlink:href="#art23-com1">comma 1</rif>, ha validitè di un anno decorrente dalla data di entrata in vigore della presente legge. Tale data deve essere riportata sul tesserino stesso. 
 
3. Decorsa la data di scadenza di cui al comma 2, i soggetti di cui al <rif
                                xlink:href="#art23-com1">comma 1</rif>, al fine del rilascio del tesserino di idoneitè devono esibire l'attestato di idoneitè alla raccolta di cui all'<rif xlink:href="#art4">articolo 4</rif>.</corpo>
                    </comma>
                </articolo>
                <articolo id="art24">
                    <num>Art. 24 </num>
                    <comma id="art24-com1">
                        <num/>
                        <corpo>
                            <mod id="art24-com1-mod2">
Disposizioni abrogative 
 
1. Sono, o restano, abrogate le seguenti leggi regionali:</mod>
                        </corpo>
                    </comma>
                    <comma id="art24-com2">
                        <num/>
                        <corpo>a) <rif
                                xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2000-02-21;11">legge regionale 21 febbraio 2000, n. 11</rif>, concernente: èNorme sulla raccolta e sulla commercializzazione dei funghi epigei, secondo i principi stabiliti dalla <rif
                                xlink:href="urn:nir:stato:legge:1993;352">legge n. 352/1993</rif>è;  
 
b) <rif
                                xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2000-09-07;40">legge regionale 7 settembre 2000, n. 40</rif>, concernente: èSospensione degli effetti degli articoli 2 e 3 della <rif
                                xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2000;11">legge regionale n. 11/2000</rif> ad oggetto: "Norme sulla raccolta e sulla commercializzazione dei funghi epigei, secondo i principi stabiliti dalla <rif
                                xlink:href="urn:nir:stato:legge:1993;352">legge n. 352/1993</rif>"è;  
 
c) <rif
                                xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2004-10-18;20">legge regionale 18 ottobre 2004, n. 20</rif>, concernente: èModifiche alla <rif
                                xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2000-02-21;11">legge regionale 21 febbraio 2000, n. 11</rif>, recante: "Norme sulla raccolta e sulla commercializzazione dei funghi epigei, secondo i principi stabiliti dalla <rif
                                xlink:href="urn:nir:stato:legge:1993;352">legge n. 352/1993</rif>"è;  
 
d) <rif
                                xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2005-10-24;35">legge regionale 24 ottobre 2005, n. 35</rif>, concernente: èModifiche alla <rif
                                xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2000-02-21;11">legge regionale 21 febbraio 2000, n. 11</rif>, concernente: "Norme sulla raccolta e sulla commercializzazione dei funghi epigei, secondo i principi stabiliti dalla <rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1993;352">legge n. 352/1993</rif>"è.  </corpo>
                    </comma>
                </articolo>
                <articolo id="art25">
                    <num>Art. 25 </num>
                    <comma id="art25-com1">
                        <num/>

                        <corpo>
Disposizioni finanziarie 
 
1. Le entrate derivanti dal rilascio e rinnovo del tesserino di idoneitè alla raccolta di cui al <rif
                                xlink:href="#art2-com1">comma 1 dell'articolo 2</rif> nonchè dal versamento del contributo amministrativo di cui al comma 4 dell'articolo 2 e dall'applicazione delle sanzioni amministrative di cui all'<rif xlink:href="#art20">articolo 20</rif> confluiscono in un'unica UPB di entrata a 062 "Altri proventi" del bilancio regionale per l'esercizio finanziario 2008 e sono interamente finalizzate alla copertura delle spese, a carico del bilancio regionale, relative:</corpo>
                    </comma>
                    <comma id="art25-com2">
                        <num/>
                        <corpo>a) ai trasferimenti a Province e Comunitè Montane per l'assolvimento dei compiti rispettivamente ad essi assegnati dalla presente legge proporzionalmente alla superficie territoriale e numero di raccoglitori residenti; 
 
b) ad iniziative di miglioramento e difesa dell'ambiente nonchè al finanziamento di corsi di formazione ed informazione in materia micologica.  
 
2. Gli oneri derivanti dall'attuazione della presente legge che si quantificano, per l'esercizio finanziario 2008, in euro 50.000,00 trovano iscrizione nella UPB n. 250: "Produzioni agricole e politiche di valorizzazione della montagna" dello stato di previsione della spesa del bilancio regionale relativo al medesimo esercizio. 
 
3. Per gli esercizi successivi si provvede con la legge approvativa di bilancio.</corpo>
                    </comma>
                </articolo>
                <articolo id="art26">
                    <num>Art. 26 </num>
                    <comma id="art26-com1">
                        <num/>
                        <corpo>
1. La presente legge sarè pubblicata nel Bollettino Ufficiale della Regione Molise.  </corpo>
                    </comma>
                    <comma id="art26-com2">
                        <num/>
                        <corpo>La presente legge sarè pubblicata nel Bollettino Ufficiale della Regione. è fatto obbligo a chiunque spetti di osservarla e farla osservare come legge della Regione Molise. 
</corpo>
                    </comma>
                </articolo>
            </titolo>
        </articolato>
        <formulafinale/>
        <conclusione/>
    </LeggeRegionale>
</NIR>
