<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE NIR SYSTEM "nircompleto.dtd">
<NIR tipo="originale" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
    <LeggeRegionale>
        <meta>
            <descrittori>
                <pubblicazione norm="19990301" num="4" tipo="BURM"/>
                <entratainvigore norm="19990316"/>
                <redazione id="red1" nome="" norm=""/>
                <urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:1999-02-23;9"/>
                <materie vocabolario="Regione Molise">
                    <materia valore="12.flora, fauna, caccia, pesca e fruizione della produzione naturale e spontanea"/>
                </materie>
            </descrittori>
        </meta><?error 12.Flora, fauna, caccia, pesca e fruizione della produzione naturale e spontanea 
 
Bollettino 
Bollettino Ufficiale n. 04 del 01/03/99 
 
Oggetto 
Tutela della flora in via di estinzione- Incentivi per la coltivazione piante officinali. 
 
Abrogazioni 
 
 
Modifiche 
 
 
?>
        <intestazione>
            <emanante>Regione Molise</emanante>
            <tipoDoc>LEGGE REGIONALE </tipoDoc>
            <dataDoc norm="19990223">23 febbraio 1999</dataDoc>, n.<numDoc>9</numDoc>
            <titoloDoc>Norme per la tutela della flora in via di estinzione e di quella autoctona ed incentivi alla coltivazione delle piante del sottobosco e officinali. 
 
</titoloDoc>
        </intestazione>
        <formulainiziale/>
        <articolato>
            <titolo id="tit1">
                <num>Titolo I  </num>
                <rubrica>
 
NORME SULLA SALVAGUARDIA  
 
</rubrica>
                <articolo id="art1">
                    <num>Art. 1  </num>
                    <rubrica>
 
FINALITÀ  
 </rubrica>
                    <comma id="art1-com1">
                        <num>
1.</num>

                        <corpo> La Regione Molise, in attuazione dell'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:statuto:#art4">art. 4 dello Statuto Regionale</rif>, con la presente legge tutela e salvaguardia la raccolta di piante spontanee di uso alimentare, medicinale e ornamentale e proibisce la raccolta delle piante ritenute specie in via di estinzione rare e vulnerabili che in quanto tali sono degne di protezione per il loro interesse scientifico e per il mantenimento sia della biodiversità sia dell'integrità dell'ambiente. Ogni modifica alla presente legge dovrà essere sottoposta al parere di enti di ricerca e associazioni protezionistiche.  
 
</corpo>
                    </comma>
                </articolo>
                <articolo id="art2">
                    <num>Art. 2  </num>
                    <rubrica>
 
DISCIPLINA DELLA RACCOLTA  
 </rubrica>
                    <comma id="art2-com1">
                        <num>
1.</num>
                        <corpo> Nella regione Molise ­ consentita, nel rispetto del diritto di proprietà, fatto salvo il divieto espresso dal proprietario o conduttore del fondo, nei modi e nei tempi previsti dalla presente legge, la raccolta giornaliera di piante alimentari, medicinali e ornamentali.  </corpo>
                    </comma>
                    <comma id="art2-com2">
                        <num>
 
2.</num>
                        <corpo> La raccolta delle quantità minime indicata negli elenchi di cui alla presente legge ­ consentita per uso personale, di cui non necessario il rilascio di autorizzazione  
 
La raccolta delle quantità massime ­ subordinata al rilascio di regolare permesso da parte delle autorità comunali, che ne dovranno dare comunicazione agli organi regionali di controllo. I permessi concessi dovranno rispettare un calendario settimanale, fissato in due giorni consecutivi.  
 
</corpo>
                    </comma>
                </articolo>
                <articolo id="art3">
                    <num>Art. 3  </num>
                    <rubrica>
 
PIANTE ALIMENTARI  
 </rubrica>
                    <comma id="art3-com1">
                        <num>
1.</num>
                        <corpo> La quantità di raccolta consentita di piante alimentari ­ la seguente:  
 
- Fragole (Fragaria vesca) min. 500 g.: max 1 Kg  
 
- Lamponi (Rubes idoeus) 100 g.  
 
- More di rovo ulmifolius) (Rubus 1 Kg.  
 
- Sorbo domestico (Sorbus domestica) 2 Kg.  
 
- Asparago selvatico (Asparagus officinalis) min. 1 Kg. (steli lunghi meno di 20 cm.)  
 
- Origano (Origanum vulgare)min. 500 g. (steli lunghi meno di 20 cm.)  
 
- Rosmarino (Rosmarinus officinalis) min. 500 g. (steli lunghi meno di 20 cm.)  
 
- Ginepro (Juniperus communis) - bacche min. 300 g.: max 1 Kg  
 
- Mirto (Myrtus communis) - frutti min. 200 g.: max 1 Kg  
 
- Cicoria (Cichorium intybus) min. 1 Kg.: max 2 Kg  
 
- Spinacio di montagna (Chenopodium bonus - enricus) min. 500 g.:max 2 Kg  
 
- Finocchio selvatico (Foeniculum vulgare) - semi min. 100 g.: max 500 g.  
 
- Finocchio di mare (Crithmurn maritimum) foglie 100 g  
 
- Cappero (Cappari spinosa) - fiori 100 g.  
 
- Timo (Thymus longicaulis e tutte le altre specie del genere min. 100 g. max 500 g.  
 
2. È proibita comunque la raccolta delle seguenti specie alimentari: Ribes (Ribes alpinum, Ruva - crispa R. multiflorum); Corbezzolo (Arbutus unedo).  
 
</corpo>
                    </comma>
                </articolo>
                <articolo id="art4">
                    <num>Art. 4  </num>
                    <rubrica>
 
PIANTE MEDICINALI  
 </rubrica>
                    <comma id="art4-com1">
                        <num>
1.</num>
                        <alinea> La quantità di raccolta consentita per le piante medicinali ­ la seguente:  
 
- Valeriana (Valeriana officinalls) - radici min. 100 g.: max 500 g.  
 
- Liquirizia (Glyerrhizia glabra) - radici min. 100 g.: max 500 g.  
 
- Achillea (Achillea millefolium</alinea>
                        <el id="art4-com1-leta">
                            <num> A.</num>
                            <corpo>collina)300 g.  
 
- Ruta (Ruta graveolens) 200 g.  
 
- Tarassaco comune (Taraxacurn officinale) radici200 g.  
 
- Rosa canina (frutti) min. 300 g.: max 1Kg  
 </corpo>
                        </el>
                    </comma>
                    <comma id="art4-com2">
                        <num>
2.</num>
                        <corpo> È vietata l'estirpazione delle piante sopraelencate tranne quelle indicate per le radici.  </corpo>
                    </comma>
                    <comma id="art4-com3">
                        <num>
 
3.</num>
                        <corpo> È proibita comunque la raccolta delle seguenti specie medicinali:  
 
- Genziana. (Genziana lutea, G. dinarica, G. verna G. ciliata): Euphrasia (Euphrasia stricta e tutte le altre specie del genere:  
 
- Althaea officinalis, Uva orsina (Arctastaphylos uva - ursi).  
 
</corpo>
                    </comma>
                </articolo>
                <articolo id="art5">
                    <num>Art. 5  </num>
                    <rubrica>
 
PIANTE ORNAMENTALI  
 </rubrica>
                    <comma id="art5-com1">
                        <num>
1.</num>
                        <alinea> La quantità di raccolta consentita per le piante ornamentali ­ la seguente:  
 
- Muschi (tutte le specie) min. 200 g.: max 1 Kg  
 
- Eryngium campestre 2 steli  
 
- Typha (Typha latifolia) stelo 1 stelo  
 
- Pteridium aquilinum (Felce aquilina) raccolta libera  
 
2. È vietata l'estirpazione delle piante sopraelencate, tranne che per la felce aquilina. I muschi dovranno essere raccolti mediante tagli con forbici a 2 cm. dal terreno.  
 
3. La raccolta ad uso Commerciale delle suddette piante ­ subordinata al rilascio di un permesso.  
 
4. È proibita comunque la raccolta delle seguentispecie ornamentali:  
 
- Giglio (Lilium bulbiferum, L. martagon, L. candidum)  
 
- Giglio di mare (Pancratium maritimum)  
 
- Narciso (Narcissus poeticus, N. tazetta)  
 
- Pungitopo (Ruscus aculeatus) 
 
- Giaggiolo (Iris pseudacorus I. pseudopumila e tutte le altre specie del genere)  
 
- Agrifoglio (Ilex aquifolium) 
 
- Lentisco (Pistacia lentiscus)  
 
- Mirto (Mirtus communis)  
 
- Primula (P. vulgaris)  
 
- Ciclamino (Cyclamen neapolitanurn, c. repandum)  
 
- Anemoni (Anemone bortensis,</alinea>
                        <el id="art5-com1-leta">
                            <num> A.</num>
                            <corpo> apennina).  
 
</corpo>
                        </el>
                    </comma>
                </articolo>
                <articolo id="art6">
                    <num>Art. 6  </num>
                    <rubrica>
 
DEROGHE PER I RESIDENTI  
 </rubrica>
                    <comma id="art6-com1">
                        <num>
1.</num>
                        <corpo> I comuni ricadenti in zone svantaggiate possono rilasciare speciali autorizzazioni per la raccolta delle piante elencate negli artt. 3 - 4 e 5, in quantità superiore a quelle massime consentite, ai cittadini residenti per i quali la raccolta costituisce fonte di lavoro e di sussistenza.  
 
</corpo>
                    </comma>
                </articolo>
                <articolo id="art7">
                    <num>Art. 7  </num>
                    <rubrica>
 
DIVIETI ASSOLUTI DI RACCOLTA  
 
È vietato a chiunque, ivi compreso il proprietario del fondo, salvo si tratti di terreno messo a coltura, la raccolta delle specie di piante che vengono indicate secondo le seguenti categorie:</rubrica>
                    <comma id="art7-com1">
                        <num> 1)</num>
                        <corpo> Specie in via di Estinzione (E), 2) Specie Rare (R), 3) Specie Vulnerabili (V) incluse nell'allegato di cui all'allegato 1. 
 
</corpo>
                    </comma>
                </articolo>
                <articolo id="art8">
                    <num>Art. 8  </num>
                    <rubrica>
 
VIGILANZA  
 </rubrica>
                    <comma id="art8-com1">
                        <num>
1.</num>
                        <corpo> La vigilanza per il rispetto delle norme contenute nella presente legge ­ affidata agli agenti di polizia urbana o locale, agli agenti del Corpo Forestale dello Stato.  
 
</corpo>
                    </comma>
                </articolo>
                <articolo id="art9">
                    <num>Art. 9  </num>
                    <rubrica>
 
SANZIONI  
 </rubrica>
                    <comma id="art9-com1">
                        <num>
1.</num>
                        <corpo> Per le violazioni si applicano sanzioni amministrative da L. 50.000 a L. 1.000.000, oltre per coloro che ne sono provvisti, il ritiro per un anno del permesso. </corpo>
                    </comma>
                    <comma id="art9-com2">
                        <num>
 
2.</num>
                        <corpo> L'entità della sanzione verrà stabilita in conformità della gravità dell'infrazione. </corpo>
                    </comma>
                    <comma id="art9-com3">
                        <num>
 
3.</num>
                        <corpo> Gli agenti che accerteranno infrazioni procedono alla confisca dei prodotti raccolti in violazione delle norme di cui alla presente legge.  
 
</corpo>
                    </comma>
                </articolo>
            </titolo>
            <titolo id="tit2">
                <num>Titolo II  </num>
                <rubrica>
 
INCENTIVI ALLA COLTIVAZIONE  
 
</rubrica>
                <articolo id="art10">
                    <num>Art. 10  </num>
                    <rubrica>
 
INCENTIVI  
 </rubrica>
                    <comma id="art10-com1">
                        <num>
1.</num>
                        <corpo> La Regione, per incentivare la messa a coltura di piante officinali e di quelle del sottobosco concede agli imprenditori agricoli, a titolo principale, singoli od associati, contributi in conto capitale nella misura massima del 60% della spesa ammissibile. </corpo>
                    </comma>
                    <comma id="art10-com2">
                        <num>
 
2.</num>

                        <alinea> Le piante del sottobosco ammesse ai contributi di cui al <rif xlink:href="#art10-com1">comma 1</rif> sono le seguenti:  
 
</alinea>
                        <el id="art10-com2-leta">
                            <num>a)</num>
                            <corpo> Fragoline di sottobosco  
 
b) Lampone 
 
c) Mirtillo  
 
d) More  
 
e) Ribes  
 
f) Uva spina  
 </corpo>
                        </el>
                    </comma>
                    <comma id="art10-com3">
                        <num>
3.</num>

                        <alinea> Le piante officinali ammesse ai contributi di cui al <rif xlink:href="#art10-com1">comma 1</rif> sono le seguenti:  
 
</alinea>
                        <el id="art10-com3-leta">
                            <num>a)</num>
                            <corpo> Camomilla  
 
b) Origano 
 
c) Salvia  
 
</corpo>
                        </el>
                    </comma>
                </articolo>
                <articolo id="art11">
                    <num>Art. 11  </num>
                    <rubrica>
 
INCENTIVI AMMESSI A BENEFICIO  
 </rubrica>
                    <comma id="art11-com1">
                        <num>
1.</num>

                        <alinea> Gli interventi ammessi a beneficio di cui all'<rif xlink:href="#art9">Art. 9</rif> comprendono:  
 
</alinea>
                        <el id="art11-com1-leta">
                            <num>a)</num>
                            <corpo> le opere di preparazione e sistemazione del terreno;</corpo>
                        </el>
                        <el id="art11-com1-letb">
                            <num>  
 
b)</num>
                            <corpo> la concimazione;</corpo>
                        </el>
                        <el id="art11-com1-letc">
                            <num>  
 
c)</num>
                            <corpo> l'acquisto del materiale di propagazione e di moltiplicazione (semenzai, vasi, terreno).  
 
</corpo>
                        </el>
                    </comma>
                </articolo>
                <articolo id="art12">
                    <num>Art. 12  </num>
                    <rubrica>
 
PROCEDIMENTO PER LA CONCESSIONE DEL CONTRIBUTO 
 </rubrica>
                    <comma id="art12-com1">
                        <num>
1.</num>
                        <alinea> Gli interessati per ottenere il contributo in conto capitale devono presentare all'Assessorato all'Agricoltura una domanda dove si deve indicare: 
 
</alinea>
                        <el id="art12-com1-leta">
                            <num>a)</num>
                            <corpo> la quantità, la qualità e la provenienza delle piantagioni da porre a dimora certificate da vivai autorizzati;</corpo>
                        </el>
                        <el id="art12-com1-letb">
                            <num>  
 
b)</num>
                            <corpo> il costo complessivo degli interventi che possono fruire del contributo in conto capitale. 
 
</corpo>
                        </el>
                    </comma>
                </articolo>
            </titolo>
            <titolo id="tit3">
                <num>Titolo III </num>
                <rubrica>
 
RIMBOSCHIMENTO  
 
</rubrica>
                <articolo id="art13">
                    <num>Art. 13  </num>
                    <comma id="art13-com1">
                        <num>
1.</num>
                        <corpo> I nuovi impianti di rimboschimento e di giardini, la messa a dimora di piante in genere, per poter usufruire dei finanziamenti previsti a vari livelli dalla Regione Molise, devono utilizzare piante autoctone per fasce a secondo dell'altitudine e della latitudine come da allegato 2.  </corpo>
                    </comma>
                    <comma id="art13-com2">
                        <num>
 
2.</num>
                        <corpo> I Comuni, le Province, le Comunità Montane, i Consorzi di Bonifica, gli Enti sub - regionali nella loro programmazione dovranno attenersi a quanto previsto dal presente articolo.  </corpo>
                    </comma>
                    <comma id="art13-com3">
                        <num>
 
3.</num>
                        <corpo> La Regione Molise, all'interno dei vivai gestiti direttamente, dovrà effettuare una programmazione con produzioni di piante autoctone, in modo tale da poter soddisfare le eventuali richieste di enti pubblici e dei privati per gestire i propri programmi di rimboschimento, riforestazione e costituzione del verde in genere.  
 
</corpo>
                    </comma>
                </articolo>
            </titolo>
            <titolo id="tit4">
                <num>Titolo IV  </num>
                <rubrica>
 
NORME FINALI  
 
</rubrica>
                <articolo id="art14">
                    <num>Art. 14  </num>
                    <rubrica>
 
NORMA FINANZIARIA  
 </rubrica>
                    <comma id="art14-com1">
                        <num>
1.</num>
                        <corpo> Gli oneri derivanti dalla presente legge, da porsi a carico della competenza dell'esercizio 1999, troveranno copertura finanziaria con lo stesso provvedimento legislativo di approvazione del bilancio regionale per l'esercizio finanziario 1999.  
 
</corpo>
                    </comma>
                </articolo>
                <articolo id="art15">
                    <num>Art. 15  </num>
                    <rubrica>
 
ABROGAZIONE  
 </rubrica>
                    <comma id="art15-com1">
                        <num>
1.</num>
                        <corpo>
                            <mod id="art15-com1-mod1"> Sono abrogate tutte le disposizioni contenute in leggi regionali che siano incompatibili con la presente legge.  
 
</mod>
                        </corpo>
                    </comma>
                </articolo>
                <articolo id="art16">
                    <num>Art. 16  </num>
                    <rubrica>
 
PUBBLICAZIONE  
 </rubrica>
                    <comma id="art16-com1">
                        <num>
1.</num>
                        <corpo> La presente legge regionale sarà pubblicata nel Bollettino Ufficiale della Regione Molise.  
</corpo>
                    </comma>
                </articolo>
            </titolo>
        </articolato>
        <formulafinale/>
        <conclusione/><?error &#xC8; fatto obbligo, a chiunque spetti, di osservarla e farla csservare come legge della Regione Molise. 
 

?>
        <annessi>
            <annesso id="ann1">
                <testata>
                    <denAnnesso>
                        <h:p>Allegato 1</h:p>
                    </denAnnesso>
                    <titAnnesso>
                        <h:p/>
                    </titAnnesso>
                    <preAnnesso>
                        <h:p/>
                    </preAnnesso>
                </testata>
                <DocumentoNIR nome="">
                    <meta>
                        <descrittori>
                            <pubblicazione norm="" num="" tipo="GU"/>
                            <entratainvigore norm=""/>
                            <redazione id="ann1-red1" nome="" norm=""/>
                            <urn valore=""/>
                        </descrittori>
                    </meta>
                    <intestazione/>
                    <formulainiziale/>
                    <contenitore id="ann1-" nome="">
                        <h:p/>
                        <h:p>SPECIE IN VIA DI ESTINZIONE  
 
</h:p>
                        <h:p>- E Allium Moschatum L.  
</h:p>
                        <h:p> 
- E Alyssoides Utriculata (L.) Moench  
 
</h:p>
                        <h:p>- E Anogramma Leptophylla (L.) Link  
 
</h:p>
                        <h:p>- E Athamanta Macedonica (L.) Spreng. Subsp. Macedonica 
 
</h:p>
                        <h:p>- E Carex Liparocarpos Gaudin Subsp. Lipairocarpos 
 
</h:p>
                        <h:p>- E Carer Pseudocyperus L.  
</h:p>
                        <h:p> 
- E Colchicum Cupanii Guss.  
</h:p>
                        <h:p> 
- E Conopodiurn Capillifolium (Guss.) Boiss.  
</h:p>
                        <h:p> 
- E Epipactis Palustris (L.) Crantz  
 
</h:p>
                        <h:p>- E Eupborbia Palustris L.  
</h:p>
                        <h:p> 
- E Helleborus Bocconei Ten. Subsp. Bocconei  
 
</h:p>
                        <h:p>- E Holosteum Umbellatum L. Subsp. Umbellatum  
 
</h:p>
                        <h:p>- E Iris Pseudopumila Tineo  
 
</h:p>
                        <h:p>- E Isoetes Duriei Bory  
 
</h:p>
                        <h:p>- E Juncus Ranarius Songeon </h:p>
                    </contenitore>
                    <formulafinale/>
                    <conclusione/>
                </DocumentoNIR>
            </annesso>
            <annesso id="ann2">
                <testata>
                    <denAnnesso>
                        <h:p>Allegato 2</h:p>
                    </denAnnesso>
                    <titAnnesso>
                        <h:p/>
                    </titAnnesso>
                    <preAnnesso>
                        <h:p/>
                    </preAnnesso>
                </testata>
                <DocumentoNIR nome="">
                    <meta>
                        <descrittori>
                            <pubblicazione norm="" num="" tipo="GU"/>
                            <entratainvigore norm=""/>
                            <redazione id="ann2-red1" nome="" norm=""/>
                            <urn valore=""/>
                        </descrittori>
                    </meta>
                    <intestazione/>
                    <formulainiziale/>
                    <contenitore id="ann2-" nome="">
                        <h:p/>
                        <h:p>a) Laghi, Corsi d'acqua e Pantani 
 
</h:p>
                        <h:p>Comunità vegetali presenti allo stato naturale come:  
</h:p>
                        <h:p> 
- pioppo nero (populus nigra), salice (salix alba), salice da ceste (salix triandria), salice di ripa (salix fragilis), ginepro nero (juniperus communis), pioppo bianco (populus alba), olmo campestre (ulmus minor), sambuco nero (sambucus nigra).  
</h:p>
                        <h:p> 
b) Area Collinare (Fascia Sub mediterranea)  
 
</h:p>
                        <h:p>Querceti misti seminativi (semplici e arborati), boschi sparsi.  
</h:p>
                        <h:p> 
Comunità vegetali presenti allo stato naturale come:  
</h:p>
                        <h:p> 
- querceti misti sparsi di roverella (quercus pubescens), cerro (quercus cerris), leccio (quercus ilex), farnia (quercus pedunculata), acero minore (acer monaspessulanum), acero campestre (acer campestre), carpino bianco (carpinus betulus), carpinella (carpinus orientalis), pero selvatico (pyrus piraster), castagno (castanea sativa), sorbo degliuccellari (sorbus aucuparia), ginepro (juniperus communis), ciavardello (sorbus torminalis), ciliegio (prunus avium), prugnolo, (prunus spinosa), melo selvatico (malus silvestris), biancospino (crataegus monogyna), agrifoglio (ilex aquifolium), olmo campestre (ulmus minor), sambuco nero (sambucus nigra).  
</h:p>
                        <h:p> 
c) Fascia submontana e montana 
 
</h:p>
                        <h:p>Comunità vegetale presenti allo stato naturale come:  
</h:p>
                        <h:p> 
- faggio (fagus sylvatica), roverella (quercus pubescens), cerro (quercus cerris), ginepro (juniperus communis), pero selvatico (pyrus piraster), prugnolo (prunus spinosa), sorbo montano (sorbus aria), acero di monte (acer pseudoplatanus), carpino banco (carpinus betulus), carpino nero (ostrya carpinifolia), ginepro ossicedro (juniperus oxjcedrus), orniello (fraxinus ornus), pino nero (pinus nigra), tasso taxus bacata), rosa canina, rosa campestre. 
</h:p>
                        <h:p> 
Nei pascoli montani caratterizzati da associazioni di graminacee spontanee, soprattutto del genere stipa con presenza anche di achillea millefolium, poa pratensis, sono presenti anche macchie di felci e cardi  
 
</h:p>
                        <h:p>d) Vegetazione delle sabbie litoranee  
 
</h:p>
                        <h:p>Specie pioniere colonizzatrici delle sabbie ancora incoerenti e delle prime dune, quali: agropiri (agropyrum junceum), ammofila (ammophila arenaria), vilucchio delle sabbie (colystegia soldanella), erba medica marina (meticago marina), giglio di mare (pancratium maritimum), giagiolo nano (iris chamairis), carota di mare (daucus carota), pastinaca marina (echinophora spinosa), salicornia (salicornia friticosa), papavero delle sabbie (glaucuim flavum), cocomero asinino (ecballium elterium), asfodelo giallo (asphodelina lutea), iunco acuto (juncus acutus);  
</h:p>
                        <h:p> 
Vegetazione sempre verde tipica della fascia Mediterranea;  
</h:p>
                        <h:p> 
Su le dune il manto vegetale gradualmente più evoluto ­ rappresentato dalla vegetazione arbustiva come: ginepro (juniperus oxicedrus var macrocarpa e più raramente juniperus phoenicea cui si aggiungono, sempre più abbondanti man mano che si procede verso l'interno, altre specie sempre verdi tipiche della macchia mediterranea quali cisto bianco e cisto rosa (cistus monspeliensis, cistus incanus), rosmarino (rosmarinus officinalis), fillirea (phillyrea angustifolia), mirto (myrtus acutifolius), corbezzolo (arbustus unedo), lavanda (lavandula stoechas), asparago (asparago officinalis), oleandro (nerium oleander), ginestra (sparti juceum), liquirizia (gliycyrriza glabra), olivella sericea (daphne sericea), pero selvatico (pirus piraster), oleastro (olea europea sativa), pino domestico (pinus pinea), pino d'aleppo (pinus halepensis) e raramente pino marittimo (pinus pinaster). Formazione tipica fluviale con dominanza di salici, pioppo grigio, pioppo bianco, pioppo tremolo, tamarice, ginestra, liquirizia, canna di palude, raramente l'ontano.  
</h:p>
                        <h:p> 
Tra le formazioni tipiche fluviali abbiamo aceri misti a querce. 
</h:p>
                        <h:p/>
                    </contenitore>
                    <formulafinale/>
                    <conclusione/>
                </DocumentoNIR>
            </annesso>
        </annessi>
    </LeggeRegionale>
</NIR>
