<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE NIR SYSTEM "nircompleto.dtd">
<NIR tipo="originale" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
    <LeggeRegionale>
        <meta>
            <descrittori>
                <pubblicazione norm="19991216" num="23" tipo="BURM"/>
                <entratainvigore norm="19991231"/>
                <redazione id="red1" nome="" norm=""/>
                <urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:1999-12-13;39"/>
                <materie vocabolario="Regione Molise">
                    <materia valore="34.trasporti e viabilit&amp;#xe0;, navigazione nelle acque interne"/>
                </materie>
            </descrittori>
        </meta><?error 34.Trasporti e viabilit&#xE0;, navigazione nelle acque interne 
 
Bollettino 
Bollettino Ufficiale n. 23 del 16/12/99 
 
Oggetto 
Trasporti. Aziende esercenti pubblici servizi di linea anche al di fuori del territorio regionale. Contributi. Erogazione. Modalit&#xE0;. 
 
Abrogazioni 
 
 
Modifiche 
 
 
?>
        <intestazione>
            <emanante>Regione Molise</emanante>
            <tipoDoc>LEGGE REGIONALE </tipoDoc>
            <dataDoc norm="19991213">13 dicembre 1999</dataDoc>, n. <numDoc>39</numDoc>. 
 
<titoloDoc>Norme in materia di trasporti di competenza regionale - Finanziamento delle autolinee che si svolgono anche al di fuori del territorio regionale. 
 
</titoloDoc>
        </intestazione>
        <formulainiziale/>
        <articolato>
            <articolo id="art1">
                <num>Art.1 </num>
                <comma id="art1-com1">
                    <num>
1.</num>

                    <corpo><?error Marker Warning 108?> Per favorire iniziative di carattere culturale e sociale a favore dei molisani residenti all'estero:  
 
1) alle Aziende molisane esercenti pubblici servizi di linea, possono essere erogati contributi chilometrici di esercizio fino ad un massimo di lire 1.000 (mille) a chilometro limitatamente alle percorrenze annue delle linee internazionali con Stati membri dell'Unione Europea; 
 
2) l'erogazione dei contributi di cui al comma precedente è subordinata al possesso di Autorizzazione ministeriale, rilasciata per un servizio regolare da effettuarsi con autobus tra Stati membri, rilasciata in base al <rif xlink:href="urn:nir:comunita.europee:regolamento:1992;684">Regolamento (CEE) n. 684/1992</rif> e successive modificazioni ed integrazioni. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art2">
                <num>Art.2 </num>
                <comma id="art2-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> Per l'ammissione al beneficio dei contributi le Imprese Automobilistiche titolari dell'autorizzazione di cui al comma 2° del precedente articolo 1, sono tenute a presentare alla Regione Molise, entro il 10 Settembre dell'anno precedente a quello di riferimento, apposita istanza, in carta legale, indicando la percorrenza chilometrica annua risultante dagli atti autorizzativi al 1° Gennaio di ciascun anno successivo. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art3">
                <num>Art.3 </num>
                <comma id="art3-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> La richiesta di erogazione dei contributi deve essere presentata entro il mese di gennaio dell'anno successivo a quello di riferimento attestando, previa autocertificazione, i chilometri realmente effettuati. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art4">
                <num>Art.4 </num>
                <comma id="art4-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> Per l'erogazione dei contributi si provvede con atto deliberativo di Giunta regionale, sentito il parere della competente Commissione Consiliare. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art5">
                <num>Art.5 </num>
                <comma id="art5-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> L'onere derivante dall'attuazione della presente legge, valutato presuntivamente in lire 100.000.000 (cento milioni) per l'anno 1999, è posta a carico del Capitolo di spesa n. 19410.  </corpo>
                </comma>
                <comma id="art5-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo> Per gli esercizi futuri la stessa legge approvativa dei bilanci regionali determinerà l'ammontare dei fondi da destinare al finanziamento degli interventi previsti dalla presente legge. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art6">
                <num>Art.6 </num>
                <comma id="art6-com1">
                    <num>
1.</num>

                    <corpo> La presente legge è dichiarata urgente ai sensi dell'<rif
                            xlink:href="urn:nir:stato:costituzione:1947-12-27#art127">art. 127 della Costituzione</rif> e dell'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:statuto:#art38">art. 38 dello Statuto regionale</rif> ed entra in vigore il giorno successivo a quello della sua pubblicazione nel Bollettino Ufficiale della Regione. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art6-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo> È fatto obbligo a chiunque spetti di osservarla e di farla osservare come legge della Regione Molise. 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
        </articolato>
        <formulafinale/>
        <conclusione/>
    </LeggeRegionale>
</NIR>
