<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE NIR SYSTEM "nircompleto.dtd">
<NIR tipo="originale" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
    <LeggeRegionale>
        <meta>
            <descrittori>
                <pubblicazione norm="19991216" num="23" tipo="BURM"/>
                <entratainvigore norm="19991231"/>
                <redazione id="red1" nome="" norm=""/>
                <urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:1999-12-01;37"/>
                <materie vocabolario="Regione Molise">
                    <materia valore="21.ordinamento e organizzazione regionale e degli enti dipendenti e vigilati, organi della regione, organizzazione degli uffici e politiche del personale, commissioni, comitati e consulte"/>
                </materie>
            </descrittori>
        </meta><?error 21.Ordinamento e organizzazione regionale e degli enti dipendenti e vigilati, organi della Regione, organizzazione degli uffici e politiche del personale, commissioni, comitati e consulte 
 
Bollettino 
Bollettino Ufficiale n. 23 del 16/12/99 
 
Oggetto 
Ente Risorse Idriche del Molise. Trasformazione in ente pubblico economico denominato azienda speciale. Organizzazione. Organi. Disciplina. 
 
Abrogazioni 
 
 
Modifiche 
Modificato art. 1 dalla legge n. 21/2002 art. 1 
Modificato art. 2 dalla legge n. 21/2002 art. 2 
Modificato art. 5 dalla legge n. 21/2002 art. 3 
Modificato art. 6 dalla legge n. 24/2000 art. 3 
Modificato art. 6 dalla legge n. 21/2002 art. 4 
Modificato art. 9 dalla legge n. 21/2002 art. 5 
Modificato art. 9 dalla legge n. 24/2007 art. 4 
Modificato art. 11 dalla legge n. 21/2002 art. 6 
Modificato art. 12 dalla legge n. 21/2002 art. 7 
Modificato art. 13 dalla legge n. 21/2002 art. 8 
Modificato art. 13 dalla legge n. 24/2007 art. 4 
Modificato art. 14 dalla legge n. 21/2002 art. 9 
Modificato art. 15 dalla legge n. 21/2002 art. 10 
Modificato art. 17 dalla legge n. 21/2002 art. 11 
Modificato art. 20 dalla legge n. 21/2002 art. 12 
Modificato art. 21 dalla legge n. 24/2000 art. 3 
Modificato art. 21 dalla legge n. 21/2002 art. 13 
 
?>
        <intestazione>
            <emanante>Regione Molise</emanante>
            <tipoDoc>LEGGE REGIONALE </tipoDoc>
            <dataDoc norm="19991201">1 dicembre 1999</dataDoc>, n. <numDoc>37</numDoc>
            <titoloDoc>Istituzione dell'Azienda Speciale regionale, denominata: "MOLISE ACQUE". 
 
</titoloDoc>
        </intestazione>
        <formulainiziale/>
        <articolato>
            <articolo id="art1">
                <num>Art.1. </num>
                <rubrica>
 
Trasformazione dell'ERIM in azienda speciale. 
 </rubrica>
                <comma id="art1-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> In applicazione dell'<rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1999-02-03;5#art1-com4">articolo 1, comma 4 della L.R. 3 febbraio 1999, n. 5</rif>, l'Ente Risorse Idriche del Molise - ERIM istituito con la <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1980-09-02;31">L.R. 2 settembre 1980, n. 31</rif>, è trasformato in Azienda Speciale, denominata: "MOLISE ACQUE". 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art2">
                <num>Art.2. </num>
                <rubrica>
 
Sede 
 </rubrica>
                <comma id="art2-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> L'Azienda ha sede centrale in Campobasso e Uffici decentrati sul territorio. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art3">
                <num>Art.3. </num>
                <rubrica>
 
Oggetto 
 </rubrica>
                <comma id="art3-com1">
                    <num>
1.</num>

                    <corpo> L'Azienda subentra in tutti i rapporti attivi e passivi dell'ERIM - Ente Risorse Idriche Molise - istituito con <rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1980-09-02;31">L.R. 2 settembre 1980, n. 31</rif>, conservandone tutti i compiti istituzionali cosè come residuanti a seguito della <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1999-02-03;5">L.R. n. 5 del 3 febbraio 1999</rif>. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art4">
                <num>Art.4. </num>
                <rubrica>
 
Certificazione di qualità 
 </rubrica>
                <comma id="art4-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> L'Azienda deve dotarsi, entro il termine di due anni dalla costituzione, della certificazione di qualità globale, ai sensi delle norme in materia. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art5">
                <num>Art.5. </num>
                <rubrica>
 
Registro delle imprese 
 </rubrica>
                <comma id="art5-com1">
                    <num>
1.</num>

                    <corpo> L'Azienda è un ente pubblico economico, espleta attivitè d'impresa e viene iscritta al registro delle imprese ai sensi dell'<rif xlink:href="urn:nir:stato:codice.civile:1942-03-16;262#art2188">art. 2188 del Codice Civile</rif> e per gli effetti dell'art. 2331 dello stesso.  </corpo>
                </comma>
                <comma id="art5-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo> L'Azienda possiede autonomia operativa, patrimoniale e gestionale, esercita attivitè d'impresa secondo i principi di efficienza, efficacia ed economicitè. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art6">
                <num>Art.6. </num>
                <rubrica>
 
Capitale di dotazione 
 </rubrica>
                <comma id="art6-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> All'Azienda è assegnato, all'atto della costituzione, il capitale di dotazione pari a cinque miliardi (2.582.284,4 EURO). 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art7">
                <num>Art.7. </num>
                <rubrica>
 
Variazione del capitale di dotazione 
 </rubrica>
                <comma id="art7-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> Il capitale di dotazione puè essere aumentato o diminuito con deliberazione della Giunta regionale, su proposta del Consiglio d'Amministrazione dell'Azienda, ai fini del migliore equilibrio gestionale. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art8">
                <num>Art.8. </num>
                <rubrica>
 
Organi dell'Azienda 
 </rubrica>
                <comma id="art8-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <alinea> Sono Organi dell'Azienda: 
 
</alinea>
                    <el id="art8-com1-leta">
                        <num>a)</num>
                        <corpo> il Consiglio di Amministrazione;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art8-com1-letb">
                        <num> 
 
b)</num>
                        <corpo> il Presidente;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art8-com1-letc">
                        <num> 
 
c)</num>
                        <corpo> il Direttore Generale;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art8-com1-letd">
                        <num> 
 
d)</num>
                        <corpo> il Collegio Sindacale. 
 
</corpo>
                    </el>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art9">
                <num>Art.9. </num>
                <rubrica>
 
Composizione Consiglio di Amministrazione 
 </rubrica>
                <comma id="art9-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> Il Consiglio di Amministrazione è composto di tre membri, compreso il Presidente, nominati dal Consiglio regionale, con voto limitato a due. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art10">
                <num>Art. 10. </num>
                <rubrica>
 
Poteri del Consiglio di Amministrazione 
 </rubrica>
                <comma id="art10-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <alinea> Il Consiglio di Amministrazione è investito dei seguenti poteri e compiti: 
 
</alinea>
                    <el id="art10-com1-leta">
                        <num>a)</num>
                        <corpo> fissare le linee strategiche e gli obiettivi dell'Azienda in attuazione della programmazione regionale in materia di territorio e di risorse idriche;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art10-com1-letb">
                        <num> 
 
b)</num>
                        <corpo> approvare i bilanci di previsione ed i conti consuntivi;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art10-com1-letc">
                        <num> 
 
c)</num>
                        <corpo> approvare le tariffe normalizzate da praticare all'utenza, computate secondo il DM 1è agosto 1996 ovvero secondo gli aggiomamenti di esso;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art10-com1-letd">
                        <num> 
 
d)</num>
                        <corpo> nominare il Direttore Generale;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art10-com1-lete">
                        <num> 
 
e)</num>
                        <corpo> controllare il buon andamento della gestione e del servizio idrico;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art10-com1-letf">
                        <num> 
 
f)</num>
                        <corpo> approvare i progetti delle opere idrauliche e degli impianti a servizio delle stesse;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art10-com1-letg">
                        <num> 
 
g)</num>
                        <corpo> disporre l'attuazione dei procedimenti di assunzione di personale in base alle proposte del Direttore Generale;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art10-com1-leth">
                        <num>  
 
h)</num>
                        <corpo> attuare le prerogative che il <rif xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legislativo:1998-03-31;80">D.Lgs. 31 marzo 1998 n. 80</rif> attribuisce all'organo di governo amministrativo, ed in particolare: 
 
- esercitare le funzioni di indirizzo politico-amministrativo; 
 
- definire gli obiettivi ed i programmi da attuare; 
 
- verificare la rispondenza dei risultati della gestione agli indirizzi impartiti;  
 
- decidere in materia di atti normativi e adottare i relativi atti di indirizzo interpretativo ed applicativo; 
 
- definire obiettivi, prioritè, piani, programmi e direttive generali per la gestione, nel rispetto delle linee di programmazione regionale; 
 
- individuare le risorse umane, materiali ed economico-finanziarie da destinare alle diverse finalitè; 
 
- definire i criteri generali di deterrninazione delle tariffe da praticare all'utenza per la fornitura di acqua e per le concessioni d'uso del suolo e del patrimonio dell'Azienda;  
 
- definire i criteri generali di nomina di professionisti esterni all'Azienda, in conformitè dei principi di imparzialitè e di evidenza pubblica. 
 
</corpo>
                    </el>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art11">
                <num>Art. 11. </num>
                <rubrica>
 
Il Presidente 
 </rubrica>
                <comma id="art11-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> Il Presidente è il rappresentante legale dell'Azienda. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art11-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <alinea> Il Presidente è investito dei seguenti compiti e poteri: 
 
</alinea>
                    <el id="art11-com2-leta">
                        <num>a)</num>
                        <corpo> convocare e presiedere il Consiglio di Amministrazione;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art11-com2-letb">
                        <num> 
 
b)</num>
                        <corpo> impartire al Direttore Generale le direttive strategiche stabilite dal Consiglio di Amministrazione;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art11-com2-letc">
                        <num> 
 
c)</num>
                        <corpo> stipulare il contratto di lavoro con il Direttore Generale;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art11-com2-letd">
                        <num> 
 
d)</num>
                        <corpo> relazionare annualmente alla Giunta regionale sull'andamento dell'Azienda. </corpo>
                    </el>
                </comma>
                <comma id="art11-com3">
                    <num>
 
3.</num>
                    <corpo> In caso di assenza o impedimento, è sostituito da uno dei consiglieri di amministrazione formalmente delegato di volta in volta. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art12">
                <num>Art. 12. </num>
                <rubrica>
 
Il Direttore Generale 
 </rubrica>
                <comma id="art12-com1">
                    <num>
1.</num>

                    <corpo> Il Direttore Generale è nominato dal Consiglio di Amministrazione dell'Azienda secondo i criteri stabiliti nello <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:statuto:">Statuto</rif>. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art13">
                <num>Art. 13. </num>
                <rubrica>
 
Il Collegio Sindacale 
 </rubrica>
                <comma id="art13-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> Il Collegio Sindacale si compone di tre membri effettivi, ivi compreso il Presidente, e di due membri supplenti, eletti dal Consiglio regionale.  </corpo>
                </comma>
                <comma id="art13-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo> Il Presidente del Collegio è nominato con decreto del Presidente della Giunta regionale ed è scelto tra i componenti effettivi del Collegio.  </corpo>
                </comma>
                <comma id="art13-com3">
                    <num>
 
3.</num>
                    <alinea> Il Collegio Sindacale scelto tra i revisori ufficiali dei conti: 
 
</alinea>
                    <el id="art13-com3-leta">
                        <num>a)</num>
                        <corpo> vigila sulla gestione dell'Azienda;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art13-com3-letb">
                        <num>  
 
b)</num>
                        <corpo> presenta al Consiglio di Amministrazione una relazione sul bilancio di previsione e sul conto consuntivo;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art13-com3-letc">
                        <num> 
 
c)</num>
                        <corpo> esamina e vista trimestralmente il conto di cassa;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art13-com3-letd">
                        <num>  
 
d)</num>
                        <corpo> riferisce alla Regione per consentire l'obbligatoria attivitè di controllo e vigilanza. </corpo>
                    </el>
                </comma>
                <comma id="art13-com4">
                    <num>
 
4)</num>
                    <corpo> I Sindaci sono eletti per cinque anni. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art14">
                <num>Art. 14. </num>
                <rubrica>
                    <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:statuto:">Statuto</rif> dell'Azienda  
 </rubrica>
                <comma id="art14-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> Lo <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:statuto:">Statuto</rif> dell'Azienda, e le eventuali successive modifiche, contenenti le norme di funzionamento amministrativo, contabile e tecnico, sono approvati-dal Consiglio regionale. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art15">
                <num>Art. 15. </num>
                <rubrica>
 
Controllo sugli atti 
 </rubrica>
                <comma id="art15-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> Gli atti fondamentali del consiglio di amministrazione sono sottoposti all'approvazione della Giunta regionale, alla quale debbono essere trasmessi nel termine di dieci giorni dall'adozione. Ove la Giunta regionale non si pronunci nei trenta giorni successivi al ricevimento, le deliberazioni divengono comunque esecutive. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art15-com2">
                    <num>
 
2.</num>

                    <corpo> Il Presidente della Giunta regionale, o l'assessore da lui delegato, puè chiedere all'azienda per una sola volta entro quindici giorni dal ricevimento delle deliberazioni di cui al <rif
                            xlink:href="#art15-com1">comma 1</rif>, elementi integrativi di giudizio. In tal caso il termine per l'esercizio del controllo di cui al <rif xlink:href="#art15-com1">comma 1</rif> decorre dalla data dell'effettivo ricevimento degli elementi integrativi stessi.  </corpo>
                </comma>
                <comma id="art15-com3">
                    <num>
 
3.</num>

                    <corpo> Le deliberazioni si intendono decadute qualora l'azienda non ottemperi, entro quindici giorni dal ricevimento, alle richieste di cui al <rif xlink:href="#art15-com2">comma 2</rif>. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art16">
                <num>Art. 16. </num>
                <rubrica>
 
Bilancio 
 </rubrica>
                <comma id="art16-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> L'esercizio aziendale ha inizio il 1è gennaio e si chiude il 31 dicembre di ogni anno. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art16-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo> Il Direttore generale provvede a sottoporre al Consiglio di Amministrazione il bilancio di previsione e il conto consuntivo entro i termini e sotto l'osservanza delle disposizioni di legge, corredandolo con una relazione sull'andamento della gestione aziendale. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art17">
                <num>Art. 17. </num>
                <rubrica>
 
Utili di gestione 
 </rubrica>
                <comma id="art17-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> L'Azienda non ha finalitè di lucro; gli eventuali utili di gestione vengono utilizzati secondo le previsioni statutarie. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art18">
                <num>Art. 18. </num>
                <rubrica>
 
Scioglimento 
 </rubrica>
                <comma id="art18-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> Nel caso di scioglimento dell'Azienda, la Giunta regionale fissa le modalitè della liquidazione e provvede, ai sensi di legge, alla nomina del liquidatore, fissandone i poteri ed i compensi. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art19">
                <num>Art. 19. </num>
                <rubrica>
 
Disposizioni generali 
 </rubrica>
                <comma id="art19-com1">
                    <num>
1.</num>

                    <corpo> Per quanto non espressamente contemplato nella presente legge, si fa rifenmento alle leggi regionali che regolano enti ed aziende poste in essere dalla Regione Molise, ovvero alle disposizioni contenute nel <rif xlink:href="urn:nir:stato:codice.civile:1942-03-16;262">codice civile</rif> e nelle leggi speciali in materia. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art20">
                <num>Art. 20. </num>
                <rubrica>
 
Disposizioni sul personale 
 </rubrica>
                <comma id="art20-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> Il personale in servizio presso l'ERIM alla data di costituzione dell'Azienda transita nei ruoli organici della medesima, conservando tutti i diritti acquisiti giuridici ed econornici. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art20-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo> Lo stesso personale espleta le medesime fimzioni precedenti senza soluzioni di continuitè.  </corpo>
                </comma>
                <comma id="art20-com3">
                    <num>
 
3.</num>
                    <corpo> è consentita, a domanda del personale interessato, l'opzione per transitare nel ruolo organico regionale, a condizione che esista la disponibilitè nell'organico regionale, previo benestare del servizio regionale interessato e della direzione generale dell'Azienda.  </corpo>
                </comma>
                <comma id="art20-com4">
                    <num>
 
4.</num>
                    <corpo> L'organico dell'Azienda, in via provvisoria, coincide con quello dell'ERlM. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art20-com5">
                    <num>
 
5.</num>
                    <corpo> La nuova dotazione organica dell'Azienda è adottata dal Consiglio d'Amministrazione su proposta del Direttore Generale e sentita la RSU, entro sei mesi dalla costituzione dell'Azienda stessa. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art21">
                <num>Art. 21. </num>
                <rubrica>
 
Disposizioni sul capitale di dotazione e sul patrimonio 
 </rubrica>
                <comma id="art21-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> Il capitale di dotazione è costituito dal credito regionale, maturato dalla Regione Molise nei confronti dell'ERIM nel primo esercizio 1984 di avviamento dell'ERIM medesimo.  </corpo>
                </comma>
                <comma id="art21-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo> Il patrimonio conferito all'ERlM dall'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1980-09-02;31#art15">articolo 15 della legge regionale 2 settembre 1980, n. 31</rif>, è da intendersi patrimonio regionale dato in gestione all'Azienda per le finalitè istituzionali. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art22">
                <num>Art. 22. </num>
                <rubrica>
 
Contratto di servizio 
 </rubrica>
                <comma id="art22-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> Entro due anni dalla data di costituzione dell'Azienda, la Giunta regionale approva il contratto di servizio contenente le caratterisache, i contenuti, i livelli qualitativi, la carta dei servizi che l'Azienda deve garantire. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art22-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo> Obiettivo primario del contratto di servizio è la minimizzazione della tariffa all'utenza ed il più elevato standard qualitativo dell'acqua erogata nel rispetto dei principi di efficienza, efficacia ed economicitè. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art23">
                <num>Art. 23. </num>
                <rubrica>
 
Disposizione transitoria 
 </rubrica>
                <comma id="art23-com1">
                    <num>
1.</num>

                    <corpo> Entro novanta giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge, il Consiglio regionale, anche in deroga alla disciplina prevista dalla <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1993-04-22;11">legge regionale 22 aprile 1993 n. 11</rif> e successive modificazioni, nomina, a seguito di avviso pubblicato sul Bollettino Ufficiale della regione, un Commissario straordinario per la gestione della fase di transizione relativa all'entrata in funzione dell'Agenzia. La nomina viene effettuata tra i candidati che dimostrino con apposito curriculum di essere in possesso di esperienza dirigenziale e di qualificata professionalitè in relazione ai contenuti dell'incarico. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art23-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo> Dalla data della nomina, il Commissario assume le funzioni del Presidente e del Consiglio di Amministrazione dell'ERIM che, dalla stessa data, cessano dalla carica. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art23-com3">
                    <num>
 
3.</num>
                    <corpo> Il Commissario provvede agli adempimenti connessi alla fase di transizione e entro tre mesi dalla data della nomina predispone un piano di successione che deve essere approvato dalla Giunta regionale. All'attuazione dei trasferimenti previsti nel piano provvede il Presidente della Giunta regionale con propri decreti.  </corpo>
                </comma>
                <comma id="art23-com4">
                    <num>
 
4.</num>
                    <corpo>
                        <mod
                                id="art23-com4-mod1"> L'Azienda speciale "<virgolette
                                id="art23-com4-mod1-vir2">Molise Acque</virgolette>" è formalmente costituita dalla data di adozione dei predetti decreti. Dalla stessa data è soppresso l'Ente Risorse Idriche Molise di cui alla <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1980-09-02;31">legge regionale n. 31 del 2 settembre 1980</rif>.  </mod>
                    </corpo>
                </comma>
                <comma id="art23-com5">
                    <num>
 
5.</num>

                    <corpo> Fino all'insediamento del Presidente e del Consiglio di Amministrazione dell'Azienda le relative funzioni sono svolte dal Commissario straordinario di cui al <rif xlink:href="#art23-com1">primo comma</rif>, per un periodo non superiore a sei mesi dalla costituzione dell'Agenzia. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art23-com6">
                    <num>
 
6.</num>
                    <corpo> Il compenso spettante al Commissario è determinato dalla Giunta Regionale all'atto della nomina con riferimento al trattamento economico previsto per funzioni similari ed in considerazione della complessitè dell'incarico e delle responsabilitè allo stesso connesse. La relativa spesa, nelle more dell'avvio dell'Azienda, graverè sul bilancio dell'ERIM. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art24">
                <num>Art. 24. </num>
                <rubrica>
 
Dichiarazione d'urgenza 
 </rubrica>
                <comma id="art24-com1">
                    <num>
1.</num>

                    <corpo> La presente legge è dichiarata urgente ai sensi dell'<rif
                            xlink:href="urn:nir:stato:costituzione:1947-12-27#art127">articolo 127 della Costituzione</rif> e dell'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:statuto:#art38">articolo 38 dello Statuto regionale</rif> ed entra in vigore il giorno successivo a quello della sua pubblicazione sul Bollettino ufficiale della Regione Molise. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art24-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo> E fatto ohbligo a chiunque di osservarla e farla osservare come legge della Regione Molise. 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
        </articolato>
        <formulafinale/>
        <conclusione/>
    </LeggeRegionale>
</NIR>
