<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE NIR SYSTEM "nircompleto.dtd">
<NIR tipo="originale" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
    <LeggeRegionale>
        <meta>
            <descrittori>
                <pubblicazione norm="19990816" num="15" tipo="BURM"/>
                <entratainvigore norm="19990831"/>
                <redazione id="red1" nome="" norm=""/>
                <urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:1999-08-03;27"/>
                <materie vocabolario="Regione Molise">
                    <materia valore="18.lavoro, cooperazione, politiche dell'occupazione e previdenza complementare e integrativa"/>
                </materie>
            </descrittori>
        </meta><?error 18.Lavoro, cooperazione, politiche dell'occupazione e previdenza complementare e integrativa 
 
Bollettino 
Bollettino Ufficiale n. 15 del 16/08/1999 
 
Oggetto 
Organizzazione delle politiche del lavoro nella regione 
 
Abrogazioni 
 
 
Modifiche 
Modificato art. 9 dalla legge n. 10/2006 art. 2 
Modificato art. 12 dalla legge n. 24/2007 art. 5 
 
?>
        <intestazione>
            <emanante>Regione Molise</emanante>
            <tipoDoc>LEGGE REGIONALE </tipoDoc>
            <dataDoc norm="19990803">3 agosto 1999</dataDoc>, n. <numDoc>27</numDoc>. 
 
<titoloDoc>Organizzazione delle politiche regionali del lavoro e del sistema regionale dei servizi per l'impiego 
 
</titoloDoc>
        </intestazione>
        <formulainiziale/>
        <articolato>
            <titolo id="tit1">
                <num>TITOLO I </num>
                <rubrica>
 
Principi generali 
 
</rubrica>
                <articolo id="art1">
                    <num>Articolo 1 </num>
                    <rubrica>
 
Finalitè ed obiettivi 
 </rubrica>
                    <comma id="art1-com1">
                        <num>
1.</num>

                        <alinea> La Regione Molise, nell'ambito del processo di decentramento di funzioni a norma dell'<rif
                                xlink:href="urn:nir:stato:legge:1997-03-15#art1">art. 1 della legge 15 marzo 1997</rif> - n. 59, del <rif
                                xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legislativo:1997-12-23">decreto legislativo 23 dicembre 1997</rif> - n. 469 e in attuazione delle finalitè di cui all'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:statuto:#art4">art. 4 dello Statuto</rif>, al fine di realizzare un sistema integrato delle politiche attive del lavoro, della formazione professionale e delle politiche educativo-scolastiche nonchè degli strumenti di gestione dei servizi dell'impiego, promuove e coordina iniziative con gli obiettivi di: 
 
</alinea>
                        <el id="art1-com1-leta">
                            <num>a)</num>
                            <corpo> favorire e sostenere la crescita equilibrata sul territorio del sistema socio-economico regionale, favorendo l'inserimento lavorativo ed incentivando un ordinato sviluppo delle attivitè produttive anche attraverso la semplificazione delle procedure e delle prassi amministrative e la realizzazione di progetti sperimentali e innovativi;</corpo>
                        </el>
                        <el id="art1-com1-letb">
                            <num> 
 
b)</num>
                            <corpo> favorire i processi di qualificazione professionale dei cittadini e di miglioramento della qualità del lavoro;</corpo>
                        </el>
                        <el id="art1-com1-letc">
                            <num> 
 
c)</num>
                            <corpo> favorire una tempestiva ed efficace attuazione delle politiche attive del lavoro, della formazione professionale, dell'istruzione e dell'educazione. </corpo>
                        </el>
                    </comma>
                    <comma id="art1-com2">
                        <num>
 
2.</num>
                        <corpo> Sono definite politiche attive del lavoro, della formazione professionale e dell'educazione le iniziative d'ordine normativo e di governo finalizzate allo sviluppo dell'economia regionale tramite interventi concertati con le parti sociali per l'innalzamento dei livelli occupazionali. </corpo>
                    </comma>
                    <comma id="art1-com3">
                        <num>
 
3.</num>

                        <corpo> La Regione Molise imposta le politiche attive di cui al <rif xlink:href="#art1-com2">comma 2</rif>. considerando l'occupazione come un risultato legato alla crescita ed allo sviluppo del territorio ed al miglioramento della qualità della vita dei propri cittadini. 
 
4 La Regione Molise persegue gli obiettivi della presente legge avvalendosi della partecipazione degli Enti Locali, garantendo la concertazione con le parti sociali e favorendo la collaborazione con i soggetti privati. 
 
</corpo>
                    </comma>
                </articolo>
                <articolo id="art2">
                    <num>Articolo 2 </num>
                    <rubrica>
 
Azioni e strumenti 
 </rubrica>
                    <comma id="art2-com1">
                        <num>
1.</num>

                        <alinea> La Regione Molise, in conformitè con gli indirizzi della programmazione regionale ed in attuazione dell'<rif
                                xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legislativo:1997;469#art2">art. 2 del decreto legislativo n. 469/1997</rif>, per il perseguimento delle finalitè di cui all'<rif xlink:href="#art1">art. 1</rif>, promuove: 
 
</alinea>
                        <el id="art2-com1-leta">
                            <num>a)</num>
                            <corpo> iniziative rivolte ad incrementare l'occupazione, anche attraverso l'applicazione di forme, modalitè e tipologie innovative ed originali intese, tra l'altro, a consentire l'inserimento nel mercato del lavoro di soggetti in condizione di svantaggio personale e sociale;</corpo>
                        </el>
                        <el id="art2-com1-letb">
                            <num> 
 
b)</num>
                            <corpo> un sistema integrato tra i servizi per l'impiego, le politiche attive del lavoro e le politiche formative, che sostenga i cittadini nei percorsi di orientamento e di ricerca dei lavoro lungo tutto l'arco della vita;</corpo>
                        </el>
                        <el id="art2-com1-letc">
                            <num> 
 
c)</num>
                            <corpo> strumenti di integrazione tra i sistemi della formazione professionale e dell'istruzione, tali da consentire forme di certificazione delle competenze acquisite;</corpo>
                        </el>
                        <el id="art2-com1-letd">
                            <num> 
 
d)</num>
                            <corpo> un sistema di informazione e di analisi del mercato del lavoro e di monitoraggio dei servizi per il lavoro, la formazione, l'istruzione e l'educazione;</corpo>
                        </el>
                        <el id="art2-com1-lete">
                            <num> 
 
e)</num>
                            <corpo> sostegno alla creazione di attivitè imprenditoriali, anche in forma di societè cooperative e nuove forme di lavoro autonomo;</corpo>
                        </el>
                        <el id="art2-com1-letf">
                            <num> 
 
f)</num>
                            <corpo> progetti e strumenti per attuare un più razionale incontro tra domanda ed offerta di lavoro;</corpo>
                        </el>
                        <el id="art2-com1-letg">
                            <num> 
 
g)</num>
                            <corpo> strumenti per favorire l'inserimento nel mondo del lavoro;</corpo>
                        </el>
                        <el id="art2-com1-leth">
                            <num> 
 
h)</num>
                            <corpo> progetti per l'attuazione di lavori socialmente utili, di pubblica utilitè e di ogni altra forma di accompagnamento, nel quadro degli strumenti delle politiche attive del lavoro, individuati negli accordi nazionali e territoriali;</corpo>
                        </el>
                        <el id="art2-com1-leti">
                            <num> 
 
i)</num>

                            <corpo> efficaci strumenti di raccordo con il Sistema Informativo Lavoro previsto dall'<rif xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legislativo:1997;469#art11">art. 11 del decreto legislativo n. 469/1997</rif>;</corpo>
                        </el>
                        <el id="art2-com1-letj">
                            <num> 
 
j)</num>

                            <corpo> ogni altro intervento utile per il raggiungimento delle finalitè di cui al <rif xlink:href="#art1">precedente art. 1</rif>. </corpo>
                        </el>
                    </comma>
                    <comma id="art2-com2">
                        <num>
 
2.</num>

                        <corpo> Quale supporto tecnico, ai fini dell'espletamento delle funzioni e dei compiti di cui agli artt. 1 e 2 di quelli conferiti dal <rif xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legislativo:1997;469">decreto legislativo n. 469/1997</rif>, è istituita l'Agenzia Regionale Molise Lavoro. </corpo>
                    </comma>
                    <comma id="art2-com3">
                        <num>
 
3.</num>
                        <corpo> La Regione Molise promuove forme di programmazione negoziata con gli attori sociali e con le istituzioni locali coinvolte nei processi di sviluppo locale e territoriale. 
 
</corpo>
                    </comma>
                </articolo>
            </titolo>
            <titolo id="tit2">
                <num>TITOLO II </num>
                <rubrica>
 
Ripartizione delle funzioni 
 
</rubrica>
                <articolo id="art3">
                    <num>Articolo 3 </num>
                    <rubrica>
 
Funzioni e compiti della Regione 
 </rubrica>
                    <comma id="art3-com1">
                        <num>
1.</num>
                        <corpo> La Regione Molise svolge funzioni di indirizzo, programmazione, coordinamento, vigilanza e controllo del sistema regionale per l'impiego. In particolare, promuove lo sviluppo dei servizi secondo criteri di economicitè, efficienza ed efficacia, assicura la qualità delle prestazioni e la loro omogenea diffusione nell'ambito del territorio regionale e la semplificazione dei relativi procedimenti amministrativi. Alla Regione spettano, inoltre, il raccordo con gli organismi nazionali ed il coordinamento dei rapporti con l'Unione Europea. </corpo>
                    </comma>
                    <comma id="art3-com2">
                        <num>
 
2.</num>

                        <corpo> La Regione Molise, in particolare, svolge le funzioni di cui al <rif
                                xlink:href="#art3-com1">comma 1</rif>, con riferimento all'<rif xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legislativo:1997;469#art2-com2">art. 2 - comma 2 del decreto legislativo n. 469/1997</rif> e a tutte le altre funzioni di indirizzo di competenza della Commissione Regionale per l'Impiego. </corpo>
                    </comma>
                    <comma id="art3-com3">
                        <num>
 
3.</num>

                        <corpo> La Regione Molise, in materia di eccedenze di personale temporanee e strutturali, svolge quanto previsto dall'<rif xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legislativo:1997;469#art3">art. 3 del decreto legislativo n. 469/1997</rif>. La Regione Molise esprime, altresè, motivato parere sulle domande di autorizzazione e di rinnovo per l'attivitè di mediazione tra domanda ed offerta di lavoro. </corpo>
                    </comma>
                    <comma id="art3-com4">
                        <num>
 
4.</num>

                        <corpo> Il Consiglio regionale, su proposta della Giunta, approva il "Programma Triennale delle politiche integrate del lavoro, formazione ed educazione", di cui all'<rif
                                xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1995-03-30#art2-com1">art. 2 - comma 1 della legge regionale 30 marzo 1995</rif> - n. 10. Il Programma definisce gli obiettivi, le prioritè, le linee d'intervento, il quadro dei fabbisogni delle risorse finanziarie, i criteri per la collaborazione tra soggetti pubblici e privati e gli indirizzi per le attivitè delI'Agenzia Regionale Molise Lavoro, di cui all'<rif xlink:href="#art8">art. 8</rif>. </corpo>
                    </comma>
                    <comma id="art3-com5">
                        <num>
 
5.</num>
                        <corpo> L'approvazione del Programma Triennale avviene nei 90 giorni dalla comunicazione, da parte della Giunta regionale, della relativa proposta. Trascorso inutilmente tale perioclo, il Programma si intende approvato. </corpo>
                    </comma>
                    <comma id="art3-com6">
                        <num>
 
6.</num>
                        <corpo> La proposta della Giunta regionale è formulata previo parere della Commissione Regionale Tripartita e del Comitato di Coordinamento Interistituzionale, di cui agli articoli 5 e 7. I pareri sono resi entro 30 giorni dalla comunicazione del progetto di piano. Decorso inutilmente il termine, si prescinde dai pareri. </corpo>
                    </comma>
                    <comma id="art3-com7">
                        <num>
 
7.</num>
                        <corpo>
                            <mod id="art3-com7-mod1"> All'<rif
                                    xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1995-03-30#art2">articolo 2 della legge regionale 30 marzo 1995</rif> - n. 10, Rubrica e <rif
                                    xlink:href="#art3-com1">comma 1</rif>, le parole: "<virgolette
                                    id="art3-com7-mod1-vir2">piano triennale delle politiche attive del lavoro</virgolette>", sono sostituite con le seguenti: "<virgolette
                                    id="art3-com7-mod1-vir3"
                                    tipo="parola">programma triennale delle politiche integrate del lavoro, formazione ed educazione</virgolette>"; dello stesso <rif xlink:href="#art2">articolo 2</rif> i commi 2, 3, 4, 5 e 6 sono soppressi. </mod>
                        </corpo>
                    </comma>
                    <comma id="art3-com8">
                        <num>
 
8.</num>

                        <corpo> In coerenza con gli obiettivi e le linee d'intervento del Piano Triennale di cui al <rif xlink:href="#art3-com4">comma 4</rif>, la Giunta regionale approva il "Piano annuale delle politiche integrate del lavoro, formazione, istruzione ed educazione". Il Piano definisce le tipologie prioritarie degli interventi, i tempi di realizzazione, le norme di monitoraggio e verifica, gli indirizzi generali per la formazione del personale dei servizi per l'impiego, gli obiettivi delle attivitè dell'Agenzia Regionale Molise Lavoro con il relativo finanziamento, gli standards qualitativi e quantitativi per l'erogazione dei servizi nonchè il riparto generale delle risorse finanziarie. </corpo>
                    </comma>
                    <comma id="art3-com9">
                        <num>
 
9.</num>

                        <corpo> La Giunta regionale adotta il Piano annuale, di cui al <rif xlink:href="#art3-com7">comma 7</rif>, previo parere della Commissione Regionale Tripartita e del Comitato di Coordinamento Interistituzionale, di cui agli artt. 5 e 7. I pareri sono resi entro 30 giorni dalla comunicazione del progetto di piano. Decorso inutilmente il termine, si prescinde dai pareri. </corpo>
                    </comma>
                    <comma id="art3-com10">
                        <num>
 
10.</num>
                        <corpo> Il Piano annuale è adottato dalla Giunta regionale sentita la competente commissione consiliare, la quale si esprime sulla compatibilitè delle previsioni di piano con le indicazioni contenute nel Programma Triennale. Il parere è reso entro 30 giorni dalla comunicazione al Consiglio regionale del progetto di Piano, decorso tale termine, la Giunta prescinde dal parere stesso. </corpo>
                    </comma>
                    <comma id="art3-com11">
                        <num>
 
11.</num>

                        <corpo> La Giunta regionale adotta il Rapporto Annuale di Valutazione sul sistema regionale dei servizi per l'impiego, sulla base dei rilievi, delle analisi e delle indicazioni dell'Agenzia Regionale Molise Lavoro, di cui all'<rif xlink:href="#art8">art. 8</rif> e ne informa il Consiglio regionale. </corpo>
                    </comma>
                    <comma id="art3-com12">
                        <num>
 
12.</num>
                        <corpo> La Regione esercita le funzioni di monitoraggio e vigilanza sulle funzioni attribuite alle Province e garantisce le funzioni di coordinamento tecnico-operativo del sistema regionale dei servizi per l'impiego. </corpo>
                    </comma>
                    <comma id="art3-com13">
                        <num>
 
13.</num>
                        <corpo> Al fine di realizzare l'ntegrazione fra le politiche del lavoro, della formazione e dell'educazione, la Regione indice, almeno una volta l'anno, una Conferenza regionale presieduta dal Presidente della Giunta regionale. Alla Conferenza partecipano i soggetti sociali ed istituzionali attivi sul mercato del lavoro e nei settori dell'educazione e della formazione. La Conferenza costituisce un momento di confronto ed esprime valutazioni, orientamenti e proposte. </corpo>
                    </comma>
                    <comma id="art3-com14">
                        <num>
 
14.</num>
                        <corpo> Per gli stessi fini di cui al comma precedente, entro 120 giorni dall'entrata in vigore della presente legge, saranno approvate leggi regionali di riordino delle normative sugli interventi in materia di lavoro, formazione professionale, istruzione ed educazione. 
 
</corpo>
                    </comma>
                </articolo>
                <articolo id="art4">
                    <num>Articolo 4 </num>
                    <rubrica>
 
Funzioni e compiti delle Province 
 </rubrica>
                    <comma id="art4-com1">
                        <num>
1.</num>
                        <alinea> Alle Province sono attribuiti, nell'ambito del sistema regionale per l'impiego e nel rispetto degli indirizzi programmatici del Programma Triennale e del Piano Annuale della Regione: 
 
</alinea>
                        <el id="art4-com1-leta">
                            <num>a)</num>
                            <corpo> funzioni e compiti di cui all'<rif xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legislativo:1997;469#art2-com1">art. 2 - comma 1 del decreto legislativo n. 469/1997</rif>;</corpo>
                        </el>
                        <el id="art4-com1-letb">
                            <num> 
 
b)</num>
                            <corpo>
                                <mod
                                    id="art4-com1-letb-mod2"> le competenze proprie delle Commissioni soppresse ai sensi dell'<rif
                                    xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legislativo:1997;469#art6-com2">articolo 6 - comma 2 del decreto legislativo n. 469/1997</rif>, attraverso la costituzione delle Commissioni Provinciali Tripartite, di cui all'<rif xlink:href="#art6">articolo 6</rif>. </mod>
                            </corpo>
                        </el>
                    </comma>
                    <comma id="art4-com2">
                        <num>
 
2.</num>

                        <corpo> vengono altresè attribuite alle Province la gestione e la erogazione dei servizi connessi alle funzioni ed ai compiti conferiti alla Regione ai sensi dell'<rif xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legislativo:1997;469#art2-com2">art. 2 - comma 2 del Decreto Legislativo n. 469/1997</rif>. </corpo>
                    </comma>
                    <comma id="art4-com3">
                        <num>
 
3.</num>

                        <corpo> In particolare, le Province realizzano la gestione e l'erogazione dei servizi, di cui al precedente comma e alla <rif xlink:href="#art4-com1-leta">lettera a) del comma 1</rif>, tramite i Centri per l'Impiego di cui agli artt. 17 e 18. </corpo>
                    </comma>
                    <comma id="art4-com4">
                        <num>
 
4.</num>
                        <alinea> Le Province, inoltre, esercitano le funzioni di cui ai commi 1 e 2: 
 
</alinea>
                        <el id="art4-com4-leta">
                            <num>a)</num>
                            <corpo> assicurandone l'integrazione con le funzioni esercitate in materia di orientamento e formazione professionale;</corpo>
                        </el>
                        <el id="art4-com4-letb">
                            <num> 
 
b)</num>
                            <corpo> individuando i criteri per l'organizzazione generale dei servizi per l'impiego e le modalitè d'integrazione con i progetti di sviluppo-locale;</corpo>
                        </el>
                        <el id="art4-com4-letc">
                            <num> 
 
c)</num>

                            <corpo> attivando convenzioni o altri strumenti di raccordo con enti locali strutture pubbliche e private, anche tramite i Centri per l'lmpiego di cui agli <rif xlink:href="#art17">art. 17</rif> e 18;</corpo>
                        </el>
                        <el id="art4-com4-letd">
                            <num> 
 
d)</num>
                            <corpo> realizzando un Rapporto Annuale di Valutazione del sistema provinciale dei servizi per l'impiego. 
 
4. Le Province fanno pervenire annualmente al Presidente della Giunta regionale una relazione sull'andamento delle attivitè. 
 
</corpo>
                        </el><?error Marker Warning 101 (last comma:4 next:4)?>
                    </comma>
                </articolo>
            </titolo>
            <titolo id="tit3">
                <num>TITOLO III </num>
                <rubrica>
 
Organismi di indirizzo e modalitè di concertazione 
 
</rubrica>
                <articolo id="art5">
                    <num>Articolo 5 </num>
                    <rubrica>
 
Comnissione Regionale Tripartita 
 </rubrica>
                    <comma id="art5-com1">
                        <num>
1.</num>
                        <corpo> è istituita la Commissione Regionale Tripartita quale sede concertativa di progettazione, proposta, valutazione e verifica rispetto alle linee programmatiche e alle politiche attive del lavoro, della formazione professionale e dell'educazione di competenza regionale. </corpo>
                    </comma>
                    <comma id="art5-com2">
                        <num>
 
2.</num>
                        <alinea> La Commissione è composta: 
 
</alinea>
                        <el id="art5-com2-leta">
                            <num>a)</num>
                            <corpo> dall'Assessore regionale competente in materia o suo delegato, che la presiede;</corpo>
                        </el>
                        <el id="art5-com2-letb">
                            <num> 
 
b)</num>
                            <corpo> da sei componenti designati dalle organizzazioni sindacali dei lavoratori più rappresentative a livello regionale;</corpo>
                        </el>
                        <el id="art5-com2-letc">
                            <num> 
 
c)</num>
                            <corpo> da sei componenti designati dalle organizzazioni dei datori di lavoro più rappresentative a livello regionale;</corpo>
                        </el>
                        <el id="art5-com2-letd">
                            <num>  
 
d)</num>

                            <corpo> dal consigliere di paritè di cui alla <rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1991;125">legge n. 125/1991</rif>;</corpo>
                        </el>
                        <el id="art5-com2-lete">
                            <num> 
 
e)</num>

                            <corpo> da quattro rappresentanti del Comitato di Coordinamento Interistituzionale, di cui all'<rif xlink:href="#art7">art. 7</rif>, designati dallo stesso e scelti rispettivamente due tra i rappresentanti dei Comuni e due tra quelli delle Province;</corpo>
                        </el>
                        <el id="art5-com2-letf">
                            <num> 
 
f)</num>
                            <corpo> dal direttore della Direzione Regionale del Lavoro del Ministero del Lavoro. </corpo>
                        </el>
                    </comma>
                    <comma id="art5-com3">
                        <num>
 
3.</num>
                        <corpo> Ai lavori della Commissione sono presenti stabilmente, a titolo consultivo, il direttore dell'Agenzia Regionale Molise Lavoro, il direttore generale della Regione competente in materia di lavoro. Altresi possono partecipare, in relazione ai temi trattati, i dirigenti regionali, provinciali, i direttori dei Centri per l'impiego e il direttore regionale dell'INPS. </corpo>
                    </comma>
                    <comma id="art5-com4">
                        <num>
 
4.</num>
                        <corpo> La Commissione esercita le funzioni già di competenza della Commissione Regionale per l'impiego. </corpo>
                    </comma>
                    <comma id="art5-com5">
                        <num>
 
5.</num>

                        <corpo> La Commissione esprime i pareri di cui all'<rif
                                xlink:href="#art3">art. 3</rif> - commi 6 e 8, nonchè sul piano di attivitè dell'Agenzia Regionale Molise lavoro, di cui all'<rif xlink:href="#art8">art. 8</rif>. </corpo>
                    </comma>
                    <comma id="art5-com6">
                        <num>
 
6.</num>
                        <corpo> La Commissione, al fène di acquisire elementi utili alle attivitè di cui ai commi 4 e 5, indice, almeno una volta l'anno, una Conferenza regionale degli operatori dei Centri per l'lmpiego. di cui agli artt. 17 e l8. </corpo>
                    </comma>
                    <comma id="art5-com7">
                        <num>
 
7.</num>
                        <corpo> Il .servizio di segreteria e di assistenza alla Commissione è assolto dalla Direzione Generale della Regione competente per materia. </corpo>
                    </comma>
                    <comma id="art5-com8">
                        <num>
 
8.</num>
                        <corpo> La Commissione è costituita con decreto del Presidente della Giunta Regionale, sulla base delle designazioni pervenute entro 30 giorni dalla richiesta formulata dalla Regione. La Commissione puè essere costituita purchè in presenza della maggioranza dei componenti previsti. </corpo>
                    </comma>
                    <comma id="art5-com9">
                        <num>
 
9.</num>

                        <corpo> All'atto dell'insediamento della Commissione Regionale Tripartita cessano le funzioni del Comitato Regionale per lo Sviluppo dell'Occupazione di cui agli artt. 5 e 6 della <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1995-05-08">legge regionale 8 maggio 1995</rif> - n. 24. </corpo>
                    </comma>
                    <comma id="art5-com10">
                        <num>
 
10.</num>
                        <corpo> La Commissione dura in carica per il periodo della legislatura regionale. In via di prima applicazione, la Commissione resterè in carica fino al termine della legislatura in corso. </corpo>
                    </comma>
                    <comma id="art5-com11">
                        <num>
 
11.</num>
                        <corpo> Per la disciplina del proprio funzionamento, la Commissione si dota di un regolamento interno. </corpo>
                    </comma>
                    <comma id="art5-com12">
                        <num>
 
12.</num>
                        <corpo> Per l'esercizio dei propri compiti e delle proprie funzioni la Commissione costituisce, sulla base del proprio regolamento interno, apposite sottocommissioni. 
 
</corpo>
                    </comma>
                </articolo>
                <articolo id="art6">
                    <num>Articolo 6 </num>
                    <rubrica>
 
Commissione Provinciale Tripartita 
 </rubrica>
                    <comma id="art6-com1">
                        <num>
1.</num>

                        <corpo> Ogni Provincia istituisce la Commissione Provinciale Tripartita, con le modalitè e con le competenze indicate nell'articolo 4 - comma 1 - lettera c) e nel rispetto dei criteri previsti dall'<rif xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legislativo:1997;469#art6-com1">art. 6 ? comma 1 del decreto legislativo n. 469/1997</rif>. 
 
</corpo>
                    </comma>
                </articolo>
                <articolo id="art7">
                    <num>Articolo 7 </num>
                    <rubrica>
 
Comitato di Coordinamento Interistituzionale 
 </rubrica>
                    <comma id="art7-com1">
                        <num>
1.</num>
                        <corpo> Al fine di realizzare l'integrazione delle politiche del lavoro, i servizi per il lavoro, le politiche della formazione e dell'educazione a scala regionale e locale, è istituito un Comitato di Coordinamento Interistituzionale. </corpo>
                    </comma>
                    <comma id="art7-com2">
                        <num>
 
2.</num>
                        <alinea> Il Comitato di cui al <rif xlink:href="#art7-com1">comma 1</rif> è composto: 
 
</alinea>
                        <el id="art7-com2-leta">
                            <num>a)</num>
                            <corpo> dal Presidente della Giunta regionale o da un suo delegato, che lo presiede;</corpo>
                        </el>
                        <el id="art7-com2-letb">
                            <num> 
 
b)</num>

                            <corpo> da tre consiglieri regionali, di cui uno espresso dalla minoranza, eletti con voto limitato, ai sensi dell'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:statuto:#art6">art. 6 dello Statuto della Regione</rif>;</corpo>
                        </el>
                        <el id="art7-com2-letc">
                            <num> 
 
c)</num>
                            <corpo> dai Presidenti delle Province, ovvero da un Assessore o da un consigliere, rispettivamente, da questi designato;</corpo>
                        </el>
                        <el id="art7-com2-letd">
                            <num> 
 
d)</num>
                            <corpo> da due rappresentanti dei Comuni designati dall'ANCI regionale di cui almeno uno non capoluogo di provincia;</corpo>
                        </el>
                        <el id="art7-com2-lete">
                            <num> 
 
e)</num>
                            <corpo> da due rappresentanti delle Comunitè Montane designati dall'UNCEM regionale nel rispetto della suddivisione provinciale. </corpo>
                        </el>
                    </comma>
                    <comma id="art7-com3">
                        <num>
 
3.</num>
                        <corpo> Ai lavori del Comitato partecipano, a titolo consultivo, il direttore della Direzione Regionale del Lavoro del Ministero del Lavoro, il direttore dell'Agenzia Regionale Molise Lavoro, i direttori generali della Regione competenti per materia, i Provveditori agli Studi, tre rappresentanti del mondo delle autonomie scolastiche, il Presidente regionale CCIAA, il rettore delI'Universitè del Molise. Inoltre partecipano senza diritto di voto ed in relazione ai temi trattati, i dirigenti regionali, provinciali, i direttori dei Centri per l'impiego. 
 
Il Comitato puè anche procedere ad audizioni di esperti ovvero rappresentanti delle parti sociali. </corpo>
                    </comma>
                    <comma id="art7-com4">
                        <num>
 
4.</num>

                        <corpo> Il Comitato esprime i pareri di cui all'<rif xlink:href="#art3">art. 3</rif> - commi 6 e 8. </corpo>
                    </comma>
                    <comma id="art7-com5">
                        <num>
 
5.</num>
                        <corpo> Il Comitato valuta l'inserimento delle politiche del lavoro all'interno del quadro programmatorio regionale, anche alla luce di eventuali intese istituzionali con le amministrazioni centrali. Inoltre, il Comitato formula proposte, agli organi ed agli enti cui sono attribuite le fiunzioni della presente legge, per interventi volti al miglioramento organizzativo e gestionale del sistema regionale dei servizi per l'impiego. </corpo>
                    </comma>
                    <comma id="art7-com6">
                        <num>
 
6.</num>
                        <corpo> Il Comitato puè proporre alla Giunta regionale la modifica degli assetti territoriali dei Centri per l'Impiego, di cui agli artt. 17 e 18. </corpo>
                    </comma>
                    <comma id="art7-com7">
                        <num>
 
7.</num>
                        <corpo> Il Comitato è costituito con decreto del Presidente della Giunta regionale. Il Comitato dura in carica per il periodo della legislatura regionale. In via di prima applicazione il Comitato resta in carica fino al termine della legislatura in corso. </corpo>
                    </comma>
                    <comma id="art7-com8">
                        <num>
 
8.</num>
                        <corpo> Il funzionamento del Comitato è definito con proprio regolamento. Il servizio di segreteria e di assistenza è assicurato dalla competente Direzione Generale. 
 
</corpo>
                    </comma>
                </articolo>
            </titolo>
            <titolo id="tit4">
                <num>TITOLO IV </num>
                <rubrica>
 
Servizi per l'impiego 
 
</rubrica>
                <articolo id="art8">
                    <num>Articolo 8 </num>
                    <rubrica>
 
Agenzia Regionale Molise Lavoro 
 </rubrica>
                    <comma id="art8-com1">
                        <num>
1.</num>
                        <corpo> è istituita l'Agenzia Regionale Molise Lavoro, con sede in Campobasso, quale Ente strumentale della Regione Molise, dotato di personalitè giuridica di diritto pubblico, con autonomia patrimoniale e contabile. </corpo>
                    </comma>
                    <comma id="art8-com2">
                        <num>
 
2.</num>
                        <corpo> Le funzioni e le attivitè dell'Agenzia Regionale Molise Lavoro sono esercitate in conformitè alla programmazione ed agli indirizzi regionali. </corpo>
                    </comma>
                    <comma id="art8-com3">
                        <num>
 
3.</num>
                        <corpo> L'Agenzia è sottoposta a vigilanza della Regione. A tal fine essa presenta alla Giunta Regionale una relazione annuale sull'andamento delle attivitè e sulla gestione delle risorse. La Giunta Regionale puè, in ogni momento, ordinare ispezioni per accertare la regolaritè della gestione, ovvero richiedere al Collegio dei Revisori dei Conti di riferire su specifici aspetti della gestione stessa. 
 
</corpo>
                    </comma>
                </articolo>
                <articolo id="art9">
                    <num>Articolo 9 </num>
                    <rubrica>
 
Compiti dell'Agenzia Regionale Molise Lavoro 
 </rubrica>
                    <comma id="art9-com1">
                        <num>
1.</num>

                        <alinea> L'Agenzia svolge funzioni di consulenza, di assistenza tecnica e di monitoraggio nelle materie di cui all'<rif xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legislativo:1997;469#art2">art. 2 del decreto legislativo n. 469/1997</rif> secondo gli indirizzi stabiliti dalla Regione . In particolare esercita compiti di: 
 
</alinea>
                        <el id="art9-com1-leta">
                            <num>a)</num>
                            <corpo> supporto tecnico alla programmazione, alla gestione, al monitoraggio, alla valutazione in materia di integrazione delle politiche regionali del lavoro, della formazione professionale e dell'educazione;</corpo>
                        </el>
                        <el id="art9-com1-letb">
                            <num> 
 
b)</num>
                            <corpo> elaborazione e proposte di standards qualitativi e di criteri per l'accreditamento, la certificazione e per l'accertamento dei crediti formativi;</corpo>
                        </el>
                        <el id="art9-com1-letc">
                            <num> 
 
c)</num>
                            <corpo> monitoraggio dei servizi per l'impiego;</corpo>
                        </el>
                        <el id="art9-com1-letd">
                            <num> 
 
d)</num>

                            <corpo> monitoraggio, studio ed analisi delle politiche occupazionali nello spirito del <rif xlink:href="#tit6">titolo VI</rif> del trattato U.E.;</corpo>
                        </el>
                        <el id="art9-com1-lete">
                            <num> 
 
e)</num>

                            <corpo> collegamento con il "Sistema Informativo Lavoro" secondo la disciplina di cui all'<rif xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legislativo:1997;469#art11">art. 11 del decreto legislativo n. 469/1997</rif> e gestione delle banche dati dei servizi per il lavoro, garantendo il collegamento con il sistema informativo nazionale e l'omogeneitè degli standards informativi;</corpo>
                        </el>
                        <el id="art9-com1-letf">
                            <num> 
 
f)</num>
                            <corpo> qualificazione del sistema regionale dei servizi per l'impiego, in particolare, attraverso interventi di supporto tecnico e metodologico, di assiistenza tecnica alle diverse attivitè di formazione degli operatori di promozione delle attivitè e di documentazione;</corpo>
                        </el>
                        <el id="art9-com1-letg">
                            <num> 
 
g)</num>
                            <corpo> realizzazione di studi e ricerche, anche su commesse. </corpo>
                        </el>
                    </comma>
                    <comma id="art9-com2">
                        <num>
 
2.</num>

                        <corpo> Al fine disporre di analisi delle tendenze e dei fenomeni relaltivi al mercato del lavoro, l'Agenzia assume le funzioni di "Osservatorio del mercato del lavoro" ed esercita i compiti di cui al <rif
                                xlink:href="#art9-com2">comma 2</rif> - lettere a), b) e c) dell'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1995-03-30#art4">art. 4 della legge regionale 30 marzo 1995</rif> - n. 10, anche sulla base delle informazioni e dei dati provenienti dal Sistema Informativo Lavoro ed assicurando l'articolazione delle relative attivitè a livello provinciale e subprovinciale; 
 </corpo>
                    </comma>
                    <comma id="art9-com3">
                        <num>
3.</num>
                        <corpo>
                            <mod
                                    id="art9-com3-mod3"> Sono soppressi i commi <rif
                                    xlink:href="urn:nir:stato:legge:4;3">l, 3, 4</rif>, 5, 6 e 7 dell'<rif
                                    xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1995-03-30#art4">art. 4 della legge regionale 30 marzo 1995</rif> - n. 10; al <rif
                                    xlink:href="#art4-com2">comma 2 dello stesso articolo 4</rif> sono soppresse le parole: "<virgolette id="art9-com3-mod3-vir7">A tal fine, la Sezione Osservatorio del mercato del lavoro</virgolette>". </mod>
                        </corpo>
                    </comma>
                    <comma id="art9-com4">
                        <num>
 
4.</num>

                        <corpo> Al fine di realizzare le attivitè di cui al <rif xlink:href="#art9-com1">comma 1</rif>, l'Agenzia; coordina le proprie funzioni con le iniziative poste in essere da soggetti pubblici e privati. </corpo>
                    </comma>
                    <comma id="art9-com5">
                        <num>
 
5.</num>
                        <corpo> Sulla base degli indirizzi regionali, l'Agenzia formula un piano annuale delle attivitè da sottoporre all'approvazione della Giunta regionale. </corpo>
                    </comma>
                    <comma id="art9-com6">
                        <num>
 
6.</num>
                        <corpo> L'Agenzia svolge tutti gli altri compiti finalizzati alla qualificazione e allo sviluppo del sistema regionale per l'impiego ad essa affidati dalla Giunta regionale. </corpo>
                    </comma>
                    <comma id="art9-com7">
                        <num>
 
7.</num>
                        <corpo> Ai sensi della <rif xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legislativo:1997;469#art4-com1-leth">lettera h) - comma 1 dell'art. 4 del Decreto Legislativo n. 469/1997</rif>, l'Agenzia puè erogare servizi a titolo oneroso a soggetti privati che ne facciano richiesta ed avanzare la propria candidatura a bandi di gara nazionali e comunitari. 
 
</corpo>
                    </comma>
                </articolo>
                <articolo id="art10">
                    <num>Articolo 10 </num>
                    <rubrica>
                        <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:statuto:">Statuto</rif> e organi dell'Agenzia Regionale Molise Lavoro 
 </rubrica>
                    <comma id="art10-com1">
                        <num>
1.</num>
                        <corpo> Lo <rif
                                xlink:href="urn:nir:regione.molise:statuto:">Statuto</rif> dell'Agenzia è approvato dal Consiglio regionale su proposta della Giunta regionale e determina, per quanto non previsto dalla presente legge, l'organizzazione ed il funzionamento dell'ente. 
 
Tale approvazione è resa entro i 60 giorni successivi dalla notifica della proposta della Giunta Regionale, decorsi inutilmente i quali lo <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:statuto:">Statuto</rif> si intende approvato. </corpo>
                    </comma>
                    <comma id="art10-com2">
                        <num>
 
2.</num>
                        <alinea> Sono organi dell'Agenzia: 
 
</alinea>
                        <el id="art10-com2-leta">
                            <num>a)</num>
                            <corpo> il Direttore;</corpo>
                        </el>
                        <el id="art10-com2-letb">
                            <num> 
 
b)</num>
                            <corpo> il Collegio dei revisori dei conti. 
 
</corpo>
                        </el>
                    </comma>
                </articolo>
                <articolo id="art11">
                    <num>Articolo 11 </num>
                    <rubrica>
 
Direttore dell'Agenzia Regionale Molise Lavoro 
 </rubrica>
                    <comma id="art11-com1">
                        <num>
1.</num>

                        <corpo> Il Direttore è nominato dalla Giunta regionale e viene scelto, previo specifico avviso da pubblicarsi sul Bollettino Ufficiale della Regione Molise tra i soggetti in possesso di elevata specifica professionalitè e documentata competenza nelle problematiche delle politiche attive del lavoro e dell'occupazione, anche in deroga alla <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1993;11">legge regionale 11/1993</rif>. 
 
Lo stesso è assunto con contratto di diritto privato non superiore a cinque anni, rinnovabile. In fase di prima applicazione della presente legge il contratto va determinato entro quattro mesi dall'insediamento del Consiglio regionale. </corpo>
                    </comma>
                    <comma id="art11-com2">
                        <num>
 
2.</num>

                        <corpo> L'incarico di Direttore scade nel rispetto delle modalitè fissate dal <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1997;7#art13-com6">comma 6 dell'art. 13 della legge regionale n. 7/1997</rif>. </corpo>
                    </comma>
                    <comma id="art11-com3">
                        <num>
 
3.</num>
                        <corpo> Il Direttore rappresenta l'Agenzia e ne coordina le strutture secondo criteri di efficienza e produttivitè e con diretta responsabilitè di risultato. </corpo>
                    </comma>
                    <comma id="art11-com4">
                        <num>
 
4.</num>

                        <corpo> Il contratto regolante il rapporto con il Direttore puè essere risolto anticipatamente secondo le modalitè previste dallo <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:statuto:">Statuto</rif> dell'Agenzia in caso di gravi o reiterate violazioni di legge, di inosservanza degli indirizzi e delle direttive regionali, di mancato raggiungimento degli obiettivi o di gravi irregolaritè gestionali tali da compromettere il buon funzionamento dell'ente. 
 
</corpo>
                    </comma>
                </articolo>
                <articolo id="art12">
                    <num>Articolo 12 </num>
                    <rubrica>
 
Collegio del Revisori dei Conti dell'Agenzia Regionale Molise Lavoro 
 </rubrica>
                    <comma id="art12-com1">
                        <num>
1.</num>
                        <corpo> Il Collegio dei revisori dei conti è composto da tre membri effettivi, compreso il Presidente, e due supplenti iscritti al registro dei revisori ufficiali. 
 
Il Collegio è nominato dal Presidente della Giunta regionale su conforme delibera della Giunta stessa e dura in carica per il periodo della legislatura regionale. </corpo>
                    </comma>
                    <comma id="art12-com2">
                        <num>
 
2.</num>
                        <corpo> Il Collegio oltre a svolgere i compiti di istituto, è tenuto a trasmettere annualmente alla Giunta regionale, una relazione sull'andamento della gestione amministrativa e finanziaria dell'ente. 
 
</corpo>
                    </comma>
                </articolo>
                <articolo id="art13">
                    <num>Articolo 13 </num>
                    <rubrica>
 
Controllo sugli atti fondamentali dell'Agenzia Regionale Molise Lavoro 
 </rubrica>
                    <comma id="art13-com1">
                        <num>
1.</num>
                        <alinea> Fatto salvo quanto previsto dall'<rif
                                xlink:href="#art9-com4">art. 9 - comma 4</rif> e dall'<rif
                                xlink:href="#art14-com4">art. 14 - comma 4</rif>, sono soggetti al controllo della Regione, ai sensi della <rif
                                xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1990-04-10">legge regionale 10 aprile 1990</rif> - n. 19, come modificata dalla <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1997-03-10">legge regionale 10 marzo 1997</rif> - n. 3, esclusivamente i seguenti atti: 
 
</alinea>
                        <el id="art13-com1-leta">
                            <num>a)</num>
                            <corpo> bilanci di previsione e relative variazioni;</corpo>
                        </el>
                        <el id="art13-com1-letb">
                            <num> 
 
b)</num>
                            <corpo> conti consuntivi;</corpo>
                        </el>
                        <el id="art13-com1-letc">
                            <num> 
 
c)</num>
                            <corpo> contratti comportanti spese di importo superiori a 200 milioni. 
 
</corpo>
                        </el>
                    </comma>
                </articolo>
                <articolo id="art14">
                    <num>Articolo 14 </num>
                    <rubrica>
 
Organizzazione degli uffici e personale dell'Agenzia Regionale Molise Lavoro 
 </rubrica>
                    <comma id="art14-com1">
                        <num>
1.</num>
                        <corpo> Per lo svolgimento dei propri compiti, I'Agenzia utilizza il personale di cui all'art 7 - comma 1 - lett a) del decreto legèslativo n 469/1997, nonchè il personale di cui al medesimo art. 7 - comma 1 - lettera b e quello appartenente al ruolo regionale. </corpo>
                    </comma>
                    <comma id="art14-com2">
                        <num>
 
2.</num>
                        <corpo> Il personale di cui al comma precedente non puè superare il 50% di quello che complessivamente sarè assegnato alI'Agenzia Regionale "Molise Lavoro" per lo svolgimento dei propri compiti, e comunque in numero non inferiore a 40. </corpo>
                    </comma>
                    <comma id="art14-com3">
                        <num>
 
3.</num>
                        <corpo> Il personale di cui all'<rif xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legislativo:1997;469#art7-com1-leta">art. 7 - comma 1 - lett. a) del decreto legislativo n. 469/1997</rif> assegnato all'Agenzia Regionale Molise Lavoro conserva lo stato giuridico ed economico di provenienza fino alla scadenza dei relativi contratti che sono prorogati al termine massimo del 31 dicembre 2004. Entro tale termine, previo accordo con le organizzazioni sindacali, nel rispetto delle leggi vigenti e della contrattazione collettiva nazionale di comparto, saranno esperite apposite procedure riservate a tale personale per l'accertamento delle idoneitè alI'immissione nel ruolo regionale. Ove necessario la pianta organica sarè automaticamente adeguata con prvvedimento della Giunta regionale in relazione alle idoneitè accertate. </corpo>
                    </comma>
                    <comma id="art14-com4">
                        <num>
 
4.</num>
                        <corpo> Al fine di assicurare la continuitè dei servizi erogati il personale, in servizio presso l'Agenzia per l'Impiego del Molise alla data di entrata in vigore della presente legge, costituisce provvisoriamente la dotazione organica dell'Agenzia Regionale Molise Lavoro. </corpo>
                    </comma>
                    <comma id="art14-com5">
                        <num>
 
5.</num>
                        <corpo> I regolamenti e gli atti di organizzazione dell'Agenzia, su proposta del Direttore, vengono approvati dalla Giunta regionale. 
 
</corpo>
                    </comma>
                </articolo>
                <articolo id="art15">
                    <num>Articolo 15 </num>
                    <rubrica>
 
Entrate e patrimonio dell'Agenzia Regionale Molise Lavoro 
 </rubrica>
                    <comma id="art15-com1">
                        <num>
1.</num>

                        <corpo> L'Agenzia provvede alle spese per il suo funzionamento e per le sue attivitè con le risorse derivanti da finanziamenti e contributi erogati dalla Regione in funzione dei compiti istituzionali previsti all'<rif xlink:href="#art9">art. 9</rif>. </corpo>
                    </comma>
                    <comma id="art15-com2">
                        <num>
 
2.</num>
                        <corpo> La Regione annualmente mette a disposizione dell'Agenzia un fondo di dotazione per la copertura delle spese di funzionamento e per lo svolgimento delle attivitè ordinarie. </corpo>
                    </comma>
                    <comma id="art15-com3">
                        <num>
 
3.</num>
                        <alinea> Costituiscono altresè entrate dell'Agenzia: 
 
</alinea>
                        <el id="art15-com3-leta">
                            <num>a)</num>

                            <corpo> finanziamenti pubblici differenti da quelli di cui al <rif xlink:href="#art15-com1">comma 1</rif>;</corpo>
                        </el>
                        <el id="art15-com3-letb">
                            <num> 
 
b)</num>
                            <corpo> proventi riscossi per servizi resi a soggetti pubblici e privati. </corpo>
                        </el>
                    </comma>
                    <comma id="art15-com4">
                        <num>
 
4.</num>
                        <corpo> L'Agenzia ha un proprio patrimonio formato esclusivamente da beni mobili ed immobili strumentali necessari per lo svolgimento dei propri compiti istituzionali. 
 
</corpo>
                    </comma>
                </articolo>
                <articolo id="art16">
                    <num>Articolo 16 </num>
                    <rubrica>
 
Contabilitè e bilancio dell'Agenzia Regionale Molise Lavoro 
 </rubrica>
                    <comma id="art16-com1">
                        <num>
1.</num>
                        <corpo> L'Agenzia si dota di un proprio regolamento di amministrazione e contabilitè redatto in conformitè ai principi fissati nella normativa regionale che disciplina la materia. </corpo>
                    </comma>
                    <comma id="art16-com2">
                        <num>
 
2.</num>
                        <corpo> Il bilancio di previsione dell'Agenzia è adottato dal Direttore entro il 31 dicembre dell'anno precedente a quello di riferimento. </corpo>
                    </comma>
                    <comma id="art16-com3">
                        <num>
 
3.</num>
                        <corpo> Il conto consuntivo è adottato dal Direttore entro il 31 maggio dell'anno successivo a quello di riferimento. </corpo>
                    </comma>
                    <comma id="art16-com4">
                        <num>
 
4.</num>
                        <corpo> Qualora il bilancio di previsione non sia stato adottato entro il 31 dicembre o, sebbene adottato, non sia stato approvato dal Consiglio regionale, è autorizzata dalla Giunta regionale la gestione provvisoria, per un periodo non superiore a quattro mesi, sulla base dell'ultimo bilancio gestito. 
 
</corpo>
                    </comma>
                </articolo>
                <articolo id="art17">
                    <num>Articolo 17 </num>
                    <rubrica>
 
I Centri per l'Impiego 
 </rubrica>
                    <comma id="art17-com1">
                        <num>
1.</num>
                        <corpo>
                            <mod
                                    id="art17-com1-mod4"> Con riferimento all'<rif
                                    xlink:href="#art4">art. 4</rif>, le Province istituiscono apposite strutture denominate "<virgolette id="art17-com1-mod4-vir9">Centri per l'Impiego</virgolette>", aventi sede in Campobasso, Isernia e Termoli, nel rispetto degli ambiti di competenza territoriale stabiliti dalla Giunta regionale. In sede di prima applicazione valgono gli ambiti di competenza territoriale delle soppresse Sezioni Circoscrizionali per l'lmpiego e il Collocamento in Agricoltura. </mod>
                        </corpo>
                    </comma>
                    <comma id="art17-com2">
                        <num>
 
2.</num>

                        <alinea> Le Province, attraverso le strutture di cui al <rif
                                xlink:href="#art17-com1">comma 1</rif>, erogano i servizi relativi alle funzioni ed ai compiti di cui all'<rif xlink:href="#art4">art. 4</rif>. In particolare, le Province, attraverso tali strutture attivano: 
 
</alinea>
                        <el id="art17-com2-leta">
                            <num>a)</num>
                            <corpo> servizi di orientamento e informazione, con modalitè di consulenza individuale o per piccoli gruppi;</corpo>
                        </el>
                        <el id="art17-com2-letb">
                            <num> 
 
b)</num>
                            <corpo> servizi di promozione all'inserimento lavorativo, attraverso la qualificazione della domanda e dell'offerta di lavoro, la promozione di attivitè formative, l'organizzazione in convenzione di attivitè stagistiche e 1a promozione di strumenti di incentivazione all'assunzione;</corpo>
                        </el>
                        <el id="art17-com2-letc">
                            <num> 
 
c)</num>
                            <corpo> servizi di orientamento e consulenza in chiave di prevenzione primaria, in collaborazione con strutture scolastiche e di formazione professionale. 
 
</corpo>
                        </el>
                    </comma>
                </articolo>
                <articolo id="art18">
                    <num>Articolo 18 </num>
                    <rubrica>
 
Criteri e modalitè di organizzazione dei Centri per l'Impiego 
 </rubrica>
                    <comma id="art18-com1">
                        <num>
1.</num>
                        <alinea> L'organizzazione e la gestione dei Centri per l'Impiego sono orientate alla piena soddisfazione dei bisogni della collettivitè regionale, nel rispetto dei principi di economicitè, efficienza ed efficacia e sono ispirate ai seguenti criteri generali: 
 
</alinea>
                        <el id="art18-com1-leta">
                            <num>a)</num>
                            <corpo> qualificare le risorse umane;</corpo>
                        </el>
                        <el id="art18-com1-letb">
                            <num> 
 
b)</num>
                            <corpo> favorire l'inserimento nel mondo del lavoro. </corpo>
                        </el>
                    </comma>
                    <comma id="art18-com2">
                        <num>
 
2)</num>

                        <corpo> I Centri per l'Impiego, al fine di realizzare i compiti di cui al <rif
                                xlink:href="#art18-com1">comma 1</rif> ed all'<rif
                                xlink:href="#art17-com2">art. 17 ? comma 2</rif>, possono stipulare convenzioni ed accordi con i Centri di formazione professionale, gli istituti scolastici, gli enti locali, le strutture private o pubbliche e tutti gli altri soggetti che svolgono un ruolo attivo sul mercato del lavoro e della formazione. 
 
Le convenzioni sono stipulate nel rispetto degli standards di cui all'<rif xlink:href="#art3-com7">art. 3 ? comma 7</rif>. 
 
I servizi forniti sulla base delle convenzioni si configurano come servizi di interesse pubblico e sono rivolti a tutti i cittadini senza alcuna discriminazione. </corpo>
                    </comma>
                    <comma id="art18-com3">
                        <num>
 
3.</num>

                        <alinea> Le Province, nell'erogazione dei servizi attraverso i Centri per l'Impiego, d'intesa con il Comitato interistituzionale di cui all'<rif xlink:href="#art7">art. 7</rif> e le organizzazioni sindacali maggiormente rappresentative. adottano criteri di f1essibilitè, potendo curare, in particolare, la proiezione degli stessi Centri sul territorio attraverso: 
 
</alinea>
                        <el id="art18-com3-leta">
                            <num>a)</num>
                            <corpo> postazioni mobili e semipermanenti;</corpo>
                        </el>
                        <el id="art18-com3-letb">
                            <num> 
 
b)</num>

                            <corpo> terminali informativi di base, valolizzando le potenzialitè delle reti telematiche esistenti. 
 
4 Le Province, nel determinare l'ordinamento dei Centri per l'Impiego, prevedono di dotare le relative strutture di autonomia organizzativa, garantendo alle stesse flessibilitè ed operativitè nei limiti dell'assegnazione di specifiche dotazioni finanziarie nel rispetto del proprio ordinamento. 
 
5. Per il personale dei Centri per l'Impiego si fa riferimento a quanto disposto dall'<rif xlink:href="#art19">articolo 19</rif>. 
 
</corpo>
                        </el><?error Marker Warning 101 (last comma:3 next:5)?>
                    </comma>
                </articolo>
            </titolo>
            <titolo id="tit5">
                <num>TITOLO V </num>
                <rubrica>
 
Personale 
 
</rubrica>
                <articolo id="art19">
                    <num>Articolo 19 </num>
                    <rubrica>
 
Trasferimento del personale 
 </rubrica>
                    <comma id="art19-com1">
                        <num>
1.</num>

                        <alinea> Il personale individuato nel decreto del Presidente del Consiglio dei Ministri, di cui al <rif xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legislativo:1997;469#art7-com1">comma 1 dell'art 7 del Decreto Legislativo n. 469/1997</rif>, è trasferito alla Regione e direttamente alle Province di appartenenza ed è ripartito secondo i seguenti criteri: 
 
</alinea>
                        <el id="art19-com1-leta">
                            <num>a)</num>

                            <corpo> il personale appartenente ai ruoli del Ministero del Lavoro e della Previdenza Sociale in servizio presso le Sezioni Circoscrizionali per l'Impiego e il Collocamento in Agricoltura è trasferito alle Province d'appartenenza territoriale per garantire, in particolare, I'esercizio delle attivitè di collocamento di cui all'<rif xlink:href="#art4-com1-leta">art. 4 - comma 1- lettera a)</rif>;</corpo>
                        </el>
                        <el id="art19-com1-letb">
                            <num> 
 
b)</num>

                            <corpo> il personale appartenente ai ruoli del Ministero del Lavoro e della Previdenza Sociale in servizio presso le Direzioni Provinciali del Lavoro è trasferito alle Province nelle quali sono ubicate le medesime Direzioni per l'esercizio delle funzioni e di compiti di cui all'<rif xlink:href="#art4">art. 4</rif>;</corpo>
                        </el>
                        <el id="art19-com1-letc">
                            <num> 
 
c)</num>
                            <corpo> il personale appartenente ai ruoli del Ministero del Lavoro e della Previdenza Sociale in servizio presso la Direzione Regionale del Lavoro è trasferito alla Regione per l'esercizio delle funzioni e dei compiti previsti dalla presente legge. </corpo>
                        </el>
                    </comma>
                    <comma id="art19-com2">
                        <num>
 
2.</num>

                        <corpo> Una quota ulteriore del personale di cui al <rif xlink:href="#art19-com1-leta">comma 1- lettera a)</rif> e b), in misura da stabilirsi dalla Giunta Regionale, previo confronto con le organizzazioni sindacali e le Province, puè essere ualizzata dalla Regione per la gestione dei compiti previsti dalla presente legge. La definizione dei criteri, tenuto conto delle esigenze funzionali dei nuovi servizi e della volontarieta dei soggetti interessati, viene stabilita previo confronto con le organizzazioni sindacali. </corpo>
                    </comma>
                    <comma id="art19-com3">
                        <num>
 
3.</num>
                        <corpo> Il personale di cui al <rif
                                xlink:href="#art19-com1">comma 1</rif> viene inquadrato con la salvaguardia del trattamento retributivo maturato nonchè delle posizioni giuridiche e funzionali acquisite, secondo le tabelle di equiparazione di cui al Decreto del Presidente del Consiglio dei Ministri emanato ai sensi dell'<rif xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legislativo:1997;469#art7-com6">art. 7 - comma 6 del Decreto Legislativo n. 469/1997</rif>, nel rispetto delle norme contrattuali. 
 
</corpo>
                    </comma>
                </articolo>
            </titolo>
            <titolo id="tit6">
                <num>TITOLO VI </num>
                <rubrica>
 
Norme finali e transitorie 
 
</rubrica>
                <articolo id="art20">
                    <num>Articolo 20 </num>
                    <rubrica>
 
Modifiche alla <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1995;10">legge Regionale n. 10/1995</rif> e istituzione dell'Albo degli Organismi certificati 
 </rubrica>
                    <comma id="art20-com1">
                        <num>
1.</num>
                        <corpo> Alla <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1995-03-30">legge regionale 30 marzo 1995</rif> - n. 10 .sono apportate le modificazioni ed integrazioni di cui ai seguenti commi. </corpo>
                    </comma>
                    <comma id="art20-com2">
                        <num>
 
2.</num>
                        <corpo>
                            <mod id="art20-com2-mod5"> All'<rif
                                    xlink:href="#art1-com1">articolo 1 - comma 1</rif>, viene aggiunto infine il seguente periodo: &lt;&lt;<virgolette
                                    id="art20-com2-mod5-vir10" tipo="parola">La Regione Molise considera la formazione professionale strumento delle politiche attive del lavoro</virgolette>&gt;&gt;. </mod>
                        </corpo>
                    </comma>
                    <comma id="art20-com3">
                        <num>
 
3.</num>
                        <corpo>
                            <mod id="art20-com3-mod6"> All'<rif
                                    xlink:href="#art5-com1">articolo 5 - comma 1</rif>, dopo le parole &lt;&lt;<virgolette
                                    id="art20-com3-mod6-vir11">attivitè professionali libere</virgolette>&gt;&gt;, sono aggiunte le seguenti &lt;&lt;<virgolette
                                    id="art20-com3-mod6-vir12" tipo="parola">nonchè tutte quelle azioni previste dalle normative nazionali e comunitarie materia</virgolette>&gt;&gt;. </mod>
                        </corpo>
                    </comma>
                    <comma id="art20-com4">
                        <num>
 
4.</num>
                        <corpo>
                            <mod
                                    id="art20-com4-mod7"> All'articolo 8 - comma 2 - lettera a), le parole &lt;&lt;<virgolette
                                    id="art20-com4-mod7-vir13">per gli interventi corsuali</virgolette>&gt;&gt; sono sostituite con le parole &lt;&lt;<virgolette id="art20-com4-mod7-vir14">per le azioni formative</virgolette>&gt;&gt;. </mod>
                        </corpo>
                    </comma>
                    <comma id="art20-com5">
                        <num>
 
5.</num>

                        <corpo> All'articolo 12 - comma 1 - lettera c1), le parole &lt;&lt;con gli enti di cui all'<rif
                                xlink:href="urn:nir:stato:legge:1978-12-21#art5">art. 5 - lett. b) della legge 21 dicembre 1978</rif> - n. 845, sono sostituite con le seguenti &lt;&lt;con i soggetti accreditati ai sensi delle vigenti disposizioni di leggi regionali&gt;&gt;. Allo stesso <rif
                                xlink:href="#art12-com1">art. 12 - comma 1</rif>, vengono aggiunte infine le seguenti lettere: 
 
"c6) mediante accordi o convenzioni direttamente con i Comuni, loro consorzi o Comunitè montane; 
 
c7) mediante convenzioni con cooperative o societè in cui sia prevalente la composizione di Operatori della Formazione professionale già appartenenti all'Albo regionale di cui all'articolo 26 della presente legge". 
 
6. All'<rif
                                xlink:href="#art13">articolo 13</rif>, rubrica e commi 1, le parole "Centri di formazione Professionale", sono sostituite con le seguenti "Agenzie formative territoriali (AFT)". 
 
7. All'<rif
                                xlink:href="#art13">articolo 13</rif>, i commi 2 e 3 sono sostituiti dai seguenti commi: 
 
"2. Le Agenzie formative territoriali (AFT) sono strutture organiche polivalenti, dotate di locali, attrezzature, impianti, servizi e quadri operativi idonei per il proprio funzionamento. 
 
3. Le AFT devono: 
 
a) costituire l'intertaccia locale delle politiche regionali di sviluppo e di occupazione; 
 
b) fornire e raccogliere informazioni sul territorio fungendo da "terminali" di una filiera informativa organizzati dall'Agenzia Regionale Molise Lavoro; 
 
c) organizzare l'animazione territoriale fungendo da momento, a livello territoriale locale, di attivazione e di sensibilizzazione degli interventi programmati dalla Regione; 
 
d) monitorare il mercato del lavoro locale; 
 
e) monitorare ed accompagnare tutte le misure di aiuto e di accompagnamento alla occupazione ed all'autoimprenditoria". 
 
All'articolo 13 - comma 3, sono inseriti i seguenti commi: 
 
"4. Nell'ambito delle AFT l'Agenzia Regionale Molise Lavoro ovvero i Centri per l'Impiego, possono attuare, mediante apposite convenzioni, percorsi formativi inerenti i bacini d'impiego e lo sviluppo locale, nonchè l'integrazione con il sistema scolastico. In questo caso le AFT possono stipulare convenzioni direttamente con gli Istituti scolastici, previo intesa con la Regione Molise. 
 
5. Le convenzioni, di cui al <rif
                                xlink:href="#art20-com4">comma 4</rif>, possono rientrare in un particolare protocollo d'intesa con altri soggetti pubblici o privati interagenti con il territorio, anche nell'ambito di un Patto territoriale o di un contratto d'area o di uno strumento di programmazione concertata". 
 
8. All'articolo 22, infine è aggiunto il seguente comma: 
 
"3. La Giunta Regionale e l'Agenzia Regionale Molise Lavoro, possono perfezionare accordi con Istituti scolastici e con Universitè anche fuori del territorio regionale, finalizzati alla attuazione di stages di formazione o di borse di studio riservati a giovani molisani". 
 
9. All'articolo 23 - comma 1, le parole "Centri di formazione professionale pubblici e convenzionati", sono sostituite con le seguenti: "Agenzie formative territoriali". 
 
10. Sono abrogati il <rif
                                xlink:href="#art4-com4">comma 4 dell'art. 4</rif> e l'<rif
                                xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1995-03-30#art33">art. 33, della legge regionale 30 marzo 1995</rif> - n. 10. 
 
11. Presso la Direzione Generale Regionale competente in materia di Lavoro e Formazione professionale viene istituito un apposito ALBO degli Organismi certificati. Tale Albo viene aggiornato ogni tre anni. I requisiti di accesso sono individuati mediante apposito Regolamento. Questi fanno riferimento a standard di qualità, alla tenuta di un bilancio basato sulla contabilitè analitica, alle esperienze maturate in materia di politiche del lavoro, alla disponibilitè di idonee attrezzature e risorse per la formazione. 
 
Sono esclusi dall'obbligo di accreditamento i datori di lavoro, pubblici e privati, che svolgono attivitè formativa per il proprio personale. Tali soggetti sono comunque tenuti a rispettare le specifiche condizioni attuative, da definirsi mediante apposito Regolamento, e ad attestare le competenze professionali acquisite dai lavoratori secondo modalitè idonee ai fini della certificazione. 
 
12. La garanzia fidejussoria, prevista dalla legislazione vigente, è sostituita dagli adempimenti previsti per l'istituzione dell'Albo di cui al comma precedente. 
 
13 Le verifiche amministrativo contabili sono svolte con metodo campionario secondo le disposizioni nazionali e comunitarie. 
 
Articolo 21 
 
Norma transitoria e di prima applicazione 
 
1. Entro 60 giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge, la Giunta regionale costituisce la Commissione Permanente Tripartita ed il Comitato di Coordinamento Interistituzionale e provvede alla nomina degli organi dell'Agenzia Molise Lavoro. 
 
2. L'esercizio delle funzioni conferite, dal <rif
                                xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legislativo:1997;469">decreto legislativo n. 469/1997</rif> decorre dalla data di effettivo inizio dell'operativitè dei Centri per l'Impiego e successivamente al trasferimento dei beni e delle risorse previste dall'art. 7 dello stesso decreto legislativo. 
 
Articolo 22 
 
Norma fènanziaria 
 
1. Agli oneri derivanti dalla attuazione della presente legge la Regione provvede mediante: 
 
a) i trasferimenti operati dal Ministero del Lavoro e della Previdenza Sociale e dal Ministero del Tesoro, come previsto al <rif
                                xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legislativo:1997;469#art7-com8">comma 8 dell'art. 7 del decreto legislativo n 469/1997</rif>;  
 
b) l'istituzione di appositi capitoli nel bilancio regionale per l'esercizio finanziario 1999 nei modi e per gli effetti previsti al <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1997-12-03#art35-com4">quarto comma dell'art. 35 della legge regionale 3 dicembre 1997</rif> - n. 44. 
 
2. La Regione in base alle risorse finanziarie disponibili corrisponde annualmente alle Province le somme occorrenti la data dell'effettivo avvio dell'espletamento delle funzioni attribuite,salvo diversa disposizione normativa nazionale. 
 
Articolo 23 
 
Entrata in vigore 
 
1 La presente legge regionale è dichiarata urgente ed entra in vigore il giorno successivo a quello della pubblicazione nel Bollettino Ufficiale della Regione Molise 
 
è fatto obbligo a chiunque spetti di osservarla e farla osservare come legge della Regione Molise. 
</corpo>
                    </comma>
                </articolo>
            </titolo><?error Marker Warning 105?>
        </articolato>
        <formulafinale/>
        <conclusione/>
    </LeggeRegionale>
</NIR>
