<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
	<!DOCTYPE NIR SYSTEM 'nircompleto.dtd'>
	<NIR tipo="originale" xmlns="http://www.normeinrete.it/nir/2.2/" xmlns:dsp="http://www.normeinrete.it/nir/disposizioni/2.2/" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
		<LeggeRegionale>
			<meta>
				<descrittori>
					<pubblicazione norm="20041231" num="29" tipo="BURM" />
					<entratainvigore norm="20050115" />
					<redazione id="red1" nome="" norm="" />
					<urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:2004-12-17;33" />
					<materie vocabolario="Regione Molise">
						<materia valore="21.ordinamento e organizzazione regionale e degli enti dipendenti e vigilati, organi della regione, organizzazione degli uffici e politiche del personale, commissioni, comitati e consulte" />
					</materie>
				</descrittori>
				<ciclodivita>
					<eventi>
						<evento data="20050115" fonte="ro1" id="t1" tipo="entrata in vigore" />
						<evento data="20080816" fonte="rp1" id="t2" tipo="modifica" />
					</eventi>
					<relazioni>
						<originale id="ro1" xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2004-12-17;33" xlink:type="simple" />
						<passiva id="rp1" xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2007;24" xlink:type="simple" />
					</relazioni>
				</ciclodivita>
			</meta>
			<?error 21.Ordinamento e organizzazione regionale e degli enti dipendenti e vigilati, organi della Regione, organizzazione degli uffici e politiche del personale, commissioni, comitati e consulte 
 
Bollettino 
BOLLETTINO UFFICIALE DELLA REGIONE MOLISE &#x96; N. 29 del 31 dicembre 2004 
 
Oggetto 
Istituto Regionale per gli Studi Storici del Molise - Nuovo ordinamento- Attività 
 
Abrogazioni 
 
 
Modifiche 
Modificato art. 5 dalla legge n. 24/2007 art. 6 
Modificato art. 6 dalla legge n. 24/2007 art. 6 
 
?>
			<intestazione>
				<emanante>Regione Molise</emanante>
				<tipoDoc>LEGGE REGIONALE</tipoDoc>
				<dataDoc norm="20041217">17 dicembre 2004</dataDoc>
				, n.
				<numDoc>33</numDoc>
				.
				<titoloDoc>Riordinamento dell'Istituto regionale per gli studi storici del Molise "Vincenzo Cuoco" (IRESMO).</titoloDoc>
			</intestazione>
			<formulainiziale />
			<articolato>
				<articolo id="art1">
					<num>Art. 1</num>
					<rubrica>Istituto regionale per gli studi storici del Molise "Vincenzo Cuoco" (IRESMO)</rubrica>
					<comma id="art1-com1">
						<num>1.</num>
						<corpo>
							L'Istituto regionale per gli studi storici del Molise "Vincenzo Cuoco" (IRESMO), di seguito denominato: "Istituto", istituito con la
							<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1977-09-02;26" xlink:type="simple">legge regionale 2 settembre 1977, n. 26</rif>
							, è strumento di intervento e di programmazione della Regione Molise nel settore storico-culturale.
						</corpo>
					</comma>
					<comma id="art1-com2">
						<num>2.</num>
						<corpo>L'Istituto è dotato di personalità giuridica ed esercita le proprie attività con autonomia scientifica, organizzativa, amministrativa e contabile.</corpo>
					</comma>
				</articolo>
				<articolo id="art2">
					<num>Art. 2</num>
					<rubrica>Attribuzioni dell'Istituto</rubrica>
					<comma id="art2-com1">
						<num>1.</num>
						<alinea>L'Istituto:</alinea>
						<el id="art2-com1-leta">
							<num>a)</num>
							<corpo>promuove, svolge e coordina ricerche, studi e pubblicazioni su tutto cI' che attiene alla storia della regione, dalle più antiche fasi dell'insediamento umano all'epoca contemporanea;</corpo>
						</el>
						<el id="art2-com1-letb">
							<num>b)</num>
							<corpo>propone opportune iniziative didattiche di natura storico-culturale da realizzare in collaborazione con le istituzioni scolastiche ed universitarie;</corpo>
						</el>
						<el id="art2-com1-letc">
							<num>c)</num>
							<corpo>presta la propria collaborazione e consulenza, mediante apposite convenzioni, a soggetti pubblici e privati per quanto attiene alla valorizzazione ed al restauro del patrimonio storico, museale e bibliotecario;</corpo>
						</el>
						<el id="art2-com1-letd">
							<num>d)</num>
							<corpo>costituisce una biblioteca storica della Regione Molise mediante l'acquisizione di volumi e documenti attinenti alla storia ed alla cultura della regione;</corpo>
						</el>
						<el id="art2-com1-lete">
							<num>e)</num>
							<corpo>raccoglie, anche attraverso riproduzioni multimediali, la documentazione scritta, iconografica, cartografica, audiovisiva relativa ai beni storico-culturali costituendo banche dati;</corpo>
						</el>
						<el id="art2-com1-letf">
							<num>f)</num>
							<corpo>realizza il catalogo dei beni culturali della Regione.</corpo>
						</el>
					</comma>
				</articolo>
				<articolo id="art3">
					<num>Art. 3</num>
					<rubrica>Statuto e regolamento</rubrica>
					<comma id="art3-com1">
						<num>1.</num>
						<corpo>L'Istituto adotta uno statuto ed un regolamento amministrativo-contabile con i quali stabilisce le norme di funzionamento e di organizzazione disciplinando, in particolare, le attribuzioni degli organi e l'ordinamento dei servizi.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art3-com2">
						<num>2.</num>
						<corpo>Lo statuto ed il regolamento sono approvati dalla Giunta regionale su proposta del Consiglio direttivo dell'Istituto che delibera a maggioranza assoluta dei propri componenti.</corpo>
					</comma>
				</articolo>
				<articolo id="art4">
					<num>Art. 4</num>
					<rubrica>Organi dell'Istituto</rubrica>
					<comma id="art4-com1">
						<num>1.</num>
						<alinea>Sono organi dell'Istituto:</alinea>
						<el id="art4-com1-leta">
							<num>a)</num>
							<corpo>il Presidente;</corpo>
						</el>
						<el id="art4-com1-letb">
							<num>b)</num>
							<corpo>il Consiglio direttivo;</corpo>
						</el>
						<el id="art4-com1-letc">
							<num>c)</num>
							<corpo>il Collegio dei revisori dei conti.</corpo>
						</el>
					</comma>
				</articolo>
				<articolo id="art5">
					<num>Art. 5</num>
					<rubrica>Presidente</rubrica>
					<comma id="art5-com1">
						<num>1.</num>
						<corpo>Il Presidente è nominato dalla Giunta regionale tra eminenti personalità del mondo culturale.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art5-com2">
						<num>2.</num>
						<corpo>Il Presidente dura in carica 3 anni ed ha la rappresentanza legale dell'Istituto.</corpo>
					</comma>
				</articolo>
				<articolo id="art6">
					<num>Art. 6</num>
					<rubrica>Consiglio direttivo</rubrica>
					<comma id="art6-com1">
						<num>1.</num>
						<corpo>Il Consiglio direttivo è composto dal Presidente dell'Istituto e da tre componenti eletti dal Consiglio regionale con voto limitato a due.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art6-com2">
						<num>2.</num>
						<corpo>Il Consiglio direttivo dura in carica tre anni.</corpo>
					</comma>
				</articolo>
				<articolo id="art7">
					<num>Art. 7</num>
					<rubrica>Collegio dei revisori dei conti</rubrica>
					<comma id="art7-com1">
						<num>1.</num>
						<corpo>Il Collegio dei revisori dei conti è composto da tre componenti eletti dal Consiglio regionale, con voto limitato a due, i quali eleggono il Presidente.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art7-com2">
						<num>2.</num>
						<corpo>Il Collegio resta in carica tre anni.</corpo>
					</comma>
				</articolo>
				<articolo id="art8">
					<num>Art. 8</num>
					<rubrica>Comitato scientifico</rubrica>
					<comma id="art8-com1">
						<num>1.</num>
						<corpo>È organo consultivo dell'Istituto il Comitato scientifico, composto dal Presidente, da due docenti universitari di ruolo e da una eminente personalità scelta tra esperti di storia - nominati dal Consiglio direttivo dell'Istituto - nonché dal Soprintendente regionale del Ministero per i beni e le attività culturali.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art8-com2">
						<num>2.</num>
						<corpo>Il Presidente del Comitato scientifico è scelto tra i docenti universitari di ruolo.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art8-com3">
						<num>3.</num>
						<corpo>La durata in carica del Comitato scientifico è pari a quella del Consiglio direttivo.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art8-com4">
						<num>4.</num>
						<corpo>Il Presidente del Comitato scientifico è membro di diritto del Consiglio direttivo.</corpo>
					</comma>
				</articolo>
				<articolo id="art9">
					<num>Art. 9</num>
					<rubrica>Compensi</rubrica>
					<comma id="art9-com1">
						<num>1.</num>
						<corpo>I compensi spettanti al Presidente dell'ente, ai componenti del Comitato direttivo, del Comitato scientifico e del Collegio dei revisori dei conti sono determinati dalla Giunta regionale.</corpo>
					</comma>
				</articolo>
				<articolo id="art10">
					<num>Art. 10</num>
					<rubrica>Struttura organizzativa</rubrica>
					<comma id="art10-com1">
						<num>1.</num>
						<corpo>
							La struttura organizzativa dell'Istituto è articolata in un'unica unità dirigenziale corrispondente ad un "Servizio", ai sensi della
							<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1997-04-08;7" xlink:type="simple">legge regionale 8 aprile 1997, n. 7</rif>
							, e successive modificazioni ed integrazioni.
						</corpo>
					</comma>
					<comma id="art10-com2">
						<num>2.</num>
						<corpo>Con apposito atto di organizzazione, la Giunta regionale, su proposta del Consiglio direttivo dell'Istituto, definisce la denominazione, la declaratoria di funzioni e l'articolazione in unità operative organiche della struttura dirigenziale.</corpo>
					</comma>
				</articolo>
				<articolo id="art11">
					<num>Art. 11</num>
					<rubrica>Dotazione organica</rubrica>
					<comma id="art11-com1">
						<num>1.</num>
						<corpo>La prima dotazione organica dell'Istituto, distinta in qualifiche dirigenziali e qualifiche non dirigenziali, è approvata dalla Giunta regionale su proposta del Consiglio direttivo.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art11-com2">
						<num>2.</num>
						<corpo>Le successive variazioni, nel rispetto delle leggi vigenti, sono approvate dalla Giunta regionale, su proposta del Consiglio direttivo, previa analisi dei fabbisogni ed acquisizione del parere della competente Commissione consiliare.</corpo>
					</comma>
				</articolo>
				<articolo id="art12">
					<num>Art. 12</num>
					<rubrica>Personale</rubrica>
					<comma id="art12-com1">
						<num>1.</num>
						<corpo>Il personale dell'Istituto è costituito da dipendenti appartenenti al ruolo organico della Regione Molise, assegnati all'Istituto con deliberazione della Giunta regionale.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art12-com2">
						<num>2.</num>
						<corpo>
							Le disposizioni di cui al
							<rif xlink:href="#art12-com1" xlink:type="simple">comma 1</rif>
							non valgono per l'assunzione delle figure professionali previste dagli articoli 7 e 9 della
							<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:2000-06-07;150" xlink:type="simple">legge 7 giugno 2000, n. 150</rif>
							, delle quali l'Istituto può autonomamente dotarsi.
						</corpo>
					</comma>
				</articolo>
				<articolo id="art13">
					<num>Art. 13</num>
					<rubrica>Segretario</rubrica>
					<comma id="art13-com1">
						<num>1.</num>
						<corpo>
							Il Consiglio direttivo, con l'atto di organizzazione di cui al
							<rif xlink:href="#art10-com2" xlink:type="simple">comma 2 dell'articolo 10</rif>
							, prevede la figura del Segretario dell'Istituto, e le relative funzioni, scegliendolo tra il personale regionale assegnato dalla Giunta regionale e dotato di competenze tecnico-giuridiche.
						</corpo>
					</comma>
				</articolo>
				<articolo id="art14">
					<num>Art. 14</num>
					<rubrica>Entrate</rubrica>
					<comma id="art14-com1">
						<num>1.</num>
						<corpo>Nello stato di previsione del bilancio della Regione Molise è istituito un fondo globale per il funzionamento dell'Istituto.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art14-com2">
						<num>2.</num>
						<corpo>La Regione può altresì erogare all'Istituto contributi speciali per particolari attività, progetti ed iniziative.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art14-com3">
						<num>3.</num>
						<corpo>L'Istituto può accettare contributi e donazioni di soggetti pubblici e privati e utilizzare proventi derivanti dalle sue attività.</corpo>
					</comma>
				</articolo>
				<articolo id="art15">
					<num>Art. 15</num>
					<rubrica>Norma finanziaria</rubrica>
					<comma id="art15-com1">
						<num>1.</num>
						<corpo>Agli oneri derivanti dalla presente legge si provvede con apposita unità previsionale di base da istituire nello stato di previsione delle spese del bilancio regionale.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art15-com2">
						<num>2.</num>
						<corpo>Per l'esercizio finanziario 2004 si provvede con i residui fondi stanziati sulla U.P.B. n. 200.</corpo>
					</comma>
				</articolo>
				<articolo id="art16">
					<num>Art. 16</num>
					<rubrica>Abrogazioni</rubrica>
					<comma id="art16-com1">
						<num>1.</num>
						<corpo>
							<mod id="mod1">
								È abrogata la
								<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1977-09-02;26" xlink:type="simple">legge regionale 2 settembre 1977, n. 26</rif>
								, ed è abrogata ogni altra disposizione normativa in contrasto o incompatibile con la presente legge.
							</mod>
						</corpo>
					</comma>
				</articolo>
				<articolo id="art17">
					<num>Art. 17</num>
					<rubrica>Norma transitoria</rubrica>
					<comma id="art17-com1">
						<num>1.</num>
						<corpo>In sede di prima applicazione, gli organi dell'Istituto, di cui agli articoli 4 ed 8, vengono, rispettivamente, nominati ed eletti entro novanta giorni dall'entrata in vigore della presente legge.</corpo>
					</comma>
				</articolo>
			</articolato>
			<formulafinale>La presente legge sarà pubblicata nel Bollettino Ufficiale della Regione. È fatto obbligo a chiunque spetti di osservarla e farla osservare come legge della Regione Molise.</formulafinale>
			<conclusione />
		</LeggeRegionale>
	</NIR>
