<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE NIR SYSTEM "nirflessibile.dtd">
<NIR tipo="originale" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
    <LeggeRegionale>
        <meta>
            <descrittori>
                <pubblicazione norm="19791215" num="23" tipo="BURM"/>
                <entratainvigore norm="19791230"/>
                <redazione id="red1" nome="" norm=""/>
                <urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:1979-12-03;34"/>
                <materie vocabolario="Regione Molise">
                    <materia valore="37.Tutela della salute umana, animale e dell'ambiente, servizio sanitario, alimentazione"/>
                </materie>
            </descrittori>
        </meta><?error 37.Tutela della salute umana, animale e dell'ambiente, servizio sanitario, alimentazione 
 
Bollettino 
Bollettino Ufficiale n. 23 del 15/12/79 
 
Oggetto 
Farmacie rurali - Indennit&#xE0; di residenza - Fissazione 
 
Abrogazioni 
 
 
Modifiche 
 
 
?>
        <intestazione>
            <emanante>Regione Molise</emanante>
            <tipoDoc>Legge Regionale </tipoDoc>
            <dataDoc norm="19791203">3 Dicembre 1979</dataDoc>, n. <numDoc>34</numDoc>
            <titoloDoc>Indennità residenza farmacie rurali 
 
</titoloDoc>
        </intestazione>
        <formulainiziale/>
        <articolato>
            <articolo id="art1">
                <num>Art. 1 </num>
                <comma id="art1-com1">
                    <num/>

                    <alinea>
A decorrere dal 1° gennaio 1979 l'indennità di residenza prevista dalla <rif
                            xlink:href="urn:nir:stato:legge:1968-03-08;221">legge 8 marzo 1968, n. 221</rif>, quale risulta modificata dalla <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1976-05-26;17">legge regionale 26 maggio 1976, n. 17</rif>, per i titolari, i direttori   responsabili e i gestori provvisori di farmacie rurali ubicate in località con popolazione inferiore a 3.000 abitanti è fissata nelle seguenti misure: 
 
</alinea>
                    <ep>
                        <num>-</num>
                        <corpo> L. 3.750.000 annue lorde per farmacie ubicate in località con popolazione fino a mille abitanti; 
 
- L. 2.750.000 annue per farmacie ubicate in località con popolazione da 1.001 fino a 2.000 abitanti; 
 
- L. 1.750.000 annue per farmacie ubicate in località con popolazione da 2.001 a 3.000 abitanti.</corpo>
                    </ep>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art2">
                <num>Art. 2 </num>
                <comma id="art2-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
L'indennità di gestione prevista dal <rif
                            xlink:href="urn:nir:stato:legge:1968-03-08;221#art3-com2">secondo comma dell'art. 3 della legge 8 marzo 1968, n. 221</rif> quale risulta modificato dall'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1976-05-26;17#art2">art. 2 della legge regionale 26 maggio 1976, n. 17</rif> è prevista in L. 600.000 annue. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art2-com2">
                    <num/>
                    <corpo>Qualora il locale adibito a dispensario farmaceutico sia messo a disposizione dal Comune, l'indennità di gestione è fissata in L. 300.000 annue. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art3">
                <num>Art. 3 </num>
                <comma id="art3-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
Per quanto attiene alle farmacie rurali ubicate in località con popolazione compresa fra 3.000 e 5.000 abitanti l'indennità di residenza è fissata rispettivamente in L. 1.000.000 annue per le   farmacie rurali ubicate in località con popolazione compresa fra 3.000 e 4.000 abitanti e in L. 500.000 annue per le farmacie rurali ubicate in località con popolazione compresa fra 4.000 e   5.000 abitanti, sempreché il reddito netto annuo prodotto dalla farmacia, e dichiarato ai fini dell'ILOR, non superi le 960.000 lire annue. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art3-com2">
                    <num/>
                    <corpo>A tal fine, gli interessati dovranno produrre, per il biennio in corso, apposita domanda all'Assessorato alla Sanità, entro il 31 dicembre 1979. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art3-com3">
                    <num/>

                    <corpo>La Regione effettuerà gli accertamenti necessari per verificare la corrispondenza del reddito dichiarato di cui al <rif xlink:href="#art3-com1">1° comma</rif> del presente articolo con quello accertato dagli uffici competenti,   con riserva di procedere a recupero in caso di discordanza. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art4">
                <num>Art. 4 </num>
                <comma id="art4-com1">
                    <num/>

                    <corpo>
Nulla è innovato rispetto alle altre norme contenute nella <rif
                            xlink:href="urn:nir:stato:legge:1968-03-08;221">legge 8 marzo 1968, n. 221</rif> quale risulta modificata dalla <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1976-05-26;17">legge regionale 26 maggio 1976, n. 17</rif> in quanto compatibili con le disposizioni di   cui alla presente legge. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art5">
                <num>Art. 5 </num>
                <comma id="art5-com1">
                    <num/>

                    <corpo>
All'onere derivante dall'applicazione della presente legge si farà fronte con quota parte dei fondi attribuiti alla Regione ai sensi dell'<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1978-12-23;833#art52">art. 52 della legge 23 dicembre 1978, n. 833</rif>. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art5-com2">
                    <num/>
                    <corpo>Per l'anno 1979, l'onere presunto della spesa di L. 160.000.000 è posto a carico del nuovo capitolo n. 30610 dello stato di previsione: &lt;&lt; Indennità di residenza alle farmacie rurali &gt;&gt; con   uno stanziamento di competenza e una dotazione di cassa di L. 160.000.000, previa riduzione di pari importo da apportarsi a carico del capitolo n. 34100  &lt;&lt; Spese per il funzionamento degli enti che esercitano nel territorio regionale, le funzioni del servizio sanitario regionale &gt;&gt;. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art5-com3">
                    <num/>
                    <corpo>Per le necessità degli esercizi futuri, con la stessa legge approvativa dei bilanci, sarà determinato in concreto l'ammontare della spesa annuale da porsi a carico della Regione. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art6">
                <num>Art. 6 </num>
                <comma id="art6-com1">
                    <num/>

                    <corpo>
La presente legge è dichiarata urgente ai sensi dell'<rif
                            xlink:href="urn:nir:stato:costituzione:1947-12-27#art127">art. 127 della Costituzione</rif> e dell'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:statuto:#art38">art. 38 dello Statuto Regionale</rif> ed entra in vigore il giorno successivo a quello della sua pubblicazione nel ollettino Ufficiale della Regione Molise. 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
        </articolato>
        <formulafinale/>
        <conclusione/><?error &#xC8; fatto obbligo a chiunque spetti di osservarla e di farla osservare come legge della Regione Molise. 

?>
    </LeggeRegionale>
</NIR>
