<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
	<!DOCTYPE NIR SYSTEM 'nirflessibile.dtd'>
	<NIR tipo="originale" xmlns="http://www.normeinrete.it/nir/2.2/" xmlns:dsp="http://www.normeinrete.it/nir/disposizioni/2.2/" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
		<LeggeRegionale>
			<meta>
				<descrittori>
					<pubblicazione norm="19800516" num="10" tipo="BURM" />
					<entratainvigore norm="19800517" />
					<redazione id="red1" nome="" norm="" />
					<urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:1980-05-08;12" />
					<materie vocabolario="Regione Molise">
						<materia valore="21.ordinamento e organizzazione regionale e degli enti dipendenti e vigilati, organi della regione, organizzazione degli uffici e politiche del personale, commissioni, comitati e consulte" />
					</materie>
				</descrittori>
				<ciclodivita>
					<eventi>
						<evento data="19800517" fonte="ro1" id="t1" tipo="entrata in vigore" />
					</eventi>
					<relazioni>
						<originale id="ro1" xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1980-05-08;12" xlink:type="simple" />
					</relazioni>
				</ciclodivita>
			</meta>
			<?error 21.Ordinamento e organizzazione regionale e degli enti dipendenti e vigilati, organi della Regione, organizzazione degli uffici e politiche del personale, commissioni, comitati e consulte 
 
Bollettino 
Bollettino Ufficiale n. 10 del 16/05/80 
 
Oggetto 
Regione - Personale - Stato giuridico e trattamento economico - Disciplina 
 
Abrogazioni 
 
 
Modifiche 
 
 
?>
			<intestazione>
				<emanante>Regione Molise</emanante>
				<tipoDoc>Legge Regionale</tipoDoc>
				<dataDoc norm="19800508">8 Maggio 1980</dataDoc>
				, n.
				<numDoc>12</numDoc>
				<titoloDoc>Stato giuridico e trattamento economico del personale</titoloDoc>
			</intestazione>
			<formulainiziale />
			<articolato>
				<titolo id="tit1">
					<num>Titolo I</num>
					<rubrica>ORDINAMENTO E FUNZIONI DEL PERSONALE</rubrica>
					<articolo id="art1">
						<num>Art. 1</num>
						<rubrica>Finalità della legge</rubrica>
						<comma id="art1-com1">
							<num />
							<corpo>
								La presente legge, in attuazione dell'accordo nazionale per il personale delle Regioni a
								<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:statuto:" xlink:type="simple">Statuto</rif>
								Ordinario disciplina lo stato giuridico ed il trattamento economico del personale della Regione Molise e degli Enti dipendenti.
							</corpo>
						</comma>
					</articolo>
					<articolo id="art2">
						<num>Art. 2</num>
						<rubrica>Classificazione del personale</rubrica>
						<comma id="art2-com1">
							<num />
							<alinea>Il personale della Regione è collocato in un ruolo unico ed è assegnato ad uno dei seguenti livelli funzionali:</alinea>
							<ep id="art2-com1-pun1">
								<num />
								<corpo>1° Livello funzionale - operaio par. 100</corpo>
							</ep>
							<ep id="art2-com1-pun2">
								<num />
								<corpo>2° Livello funzionale - ausiliario qualificato par. 116</corpo>
							</ep>
							<ep id="art2-com1-pun3">
								<num />
								<corpo>3° Livello funzionale - ausiliario specializzato par. 130</corpo>
							</ep>
							<ep id="art2-com1-pun4">
								<num />
								<corpo>4° Livello funzionale - collaboratore par. 142</corpo>
							</ep>
							<ep id="art2-com1-pun5">
								<num />
								<corpo>5° Livello funzionale - istruttore par. 167</corpo>
							</ep>
							<ep id="art2-com1-pun6">
								<num />
								<corpo>6° Livello funzionale - direttivo par. 178</corpo>
							</ep>
							<ep id="art2-com1-pun7">
								<num />
								<corpo>7° Livello funzionale - direttivo superiore par. 220</corpo>
							</ep>
							<ep id="art2-com1-pun8">
								<num />
								<corpo>8° Livello funzionale - dirigente par. 333</corpo>
							</ep>
							<coda>Il valore di ogni punto parametrico è di L. 18.000.</coda>
						</comma>
						<comma id="art2-com2">
							<num />
							<corpo>I livelli sostituiscono le qualifiche funzionali previste dalle LL.RR. 31 agosto 1974, n.11 e n.12.</corpo>
						</comma>
					</articolo>
					<articolo id="art3">
						<num>Art. 3</num>
						<rubrica>Funzioni di coordinamento</rubrica>
						<comma id="art3-com1">
							<num />
							<corpo>La funzione di coordinamento è unica.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art3-com2">
							<num />
							<corpo>L'incarico di coordinatore, di segretario del Consiglio, di segretario della Giunta Regionale è conferito a tempo determinato per un perodo non superiore ad anni 5. Puè essere revocato e rinnovato ed è attribuito, con provvedimento di Giunta o del Consiglio Regionale, al personale inserito nell'ottavo livello funzionale, di cui conserva le funzioni.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art3-com3">
							<num />
							<alinea>L'attribuzione dell'incarico si riferisce:</alinea>
							<ep id="art3-com3-pun1">
								<num>-</num>
								<corpo>al coordinamento di campi di attivitè affini di ampiezza risultante dalla relazione di più unitè organiche complesse, in rapporto all'organizzazione delle strutture della Regione;</corpo>
							</ep>
							<ep id="art3-com3-pun2">
								<num>-</num>
								<corpo>al coordinamento di unitè organizzative flessibili, pluridisciplinari o di progetti specificamente previsti dal programma regionale di sviluppo.</corpo>
							</ep>
						</comma>
						<comma id="art3-com4">
							<num />
							<corpo>Il numero di coordinatori ivi compresi i segretari del Consiglio e della Giunta, non puè superare il quarto della dotazione organica dell'ottavo livello.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art3-com5">
							<num />
							<corpo>
								Al personale di cui al
								<rif xlink:href="#art3-com2" xlink:type="simple">secondo comma</rif>
								del presente articolo spetta l'indennità prevista dal
								<rif xlink:href="#art43-com3" xlink:type="simple">terzo comma del successivo articolo 43</rif>
								.
							</corpo>
						</comma>
					</articolo>
				</titolo>
				<titolo id="tit2">
					<num>Titolo II</num>
					<rubrica>ACCESSO AGLI IMPIEGHI REGIONALI</rubrica>
					<articolo id="art4">
						<num>Art. 4</num>
						<rubrica>Modalitè di costituzione del rapporto di impiego</rubrica>
						<comma id="art4-com1">
							<num />
							<corpo>La copertura dei posti previsti nel ruolo regionale avviene per pubblico concorso, fatte salve le norme sulle assunzioni obbligatorie.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art4-com2">
							<num />
							<corpo>Il concorso è indetto con decreto del Presidente della Giunta Regionale previa deliberazione della Giunta stessa.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art4-com3">
							<num />
							<corpo>Il bando contiene l'indicazione dei requisiti di ammissione nonchè del contenuto e delle modalitè delle prove di esame.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art4-com4">
							<num />
							<corpo>Il bando è pubblicato nel Bollettino Ufficiale della Regione.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art4-com5">
							<num />
							<corpo>Il numero dei posti da mettere a concorso per ciascun livello funzionale viene determinato annualmente dalla Giunta Regionale in corrispondenza dei posti vacanti. Possono essere messi a concorso anche i posti che si rendano disponibili entro un anno dalla data di approvazione del bando, in relazione ai previsti collocamenti a riposo.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art4-com6">
							<num />
							<corpo>Le nomine a tali posti sono conferite al verificarsi delle singole vacanze, qualora il concorso venga espletato prima.</corpo>
						</comma>
					</articolo>
					<articolo id="art5">
						<num>Art. 5</num>
						<rubrica>Commissioni d'esami</rubrica>
						<comma id="art5-com1">
							<num />
							<alinea>
								Le Commissioni giudicatrici dei concorsi di cui al
								<rif xlink:href="#art4" xlink:type="simple">precedente art. 4</rif>
								sono nominate dalla Giunta Regionale e sono cosè composte:
							</alinea>
							<ep id="art5-com1-pun1">
								<num>-</num>
								<corpo>dal Presidente della Giunta Regionale o da un Consigliere da lui delegato con funzioni di Presidente;</corpo>
							</ep>
							<ep id="art5-com1-pun2">
								<num>-</num>
								<alinea>da tre esperti nelle materie oggetto di esame, designati dal Consiglio con voto limitato, fra le seguenti categorie:</alinea>
								<el id="art5-com1-pun2-leta">
									<num>a)</num>
									<corpo>concorsi per i livelli funzionali 6°, 7° e 8°: docenti universitari; magistrati anche a riposo di qualifica non inferiore a quella di Consigliere di cassazione ed equiparata; dirigenti dello Stato; dipendenti regionali di livello non inferiore a quello messo a concorso; iscritti da almeno quindici anni in Albi professionali che abilitano all'esercizio di professioni attinenti alle materie oggetto di esame;</corpo>
								</el>
								<el id="art5-com1-pun2-letb">
									<num>b)</num>
									<corpo>concorsi per il livello funzionale 5°: docenti di ruolo presso istituti di istruzione secondaria superiore; direttivi dello Stato; dipendenti regionali di livello non inferiore a quello messo a concorso; iscritti da almeno dieci anni in Albi professionali che abilitino all'esercizio di professioni attinenti alle materie oggetto di esame;</corpo>
								</el>
								<el id="art5-com1-pun2-letc">
									<num>c)</num>
									<corpo>concorso per il livello funzionale 4°: docenti di ruolo presso istituti di scuola media ed insegnanti tecnico-pratici; dipendenti statali e regionali con livello non inferiore al quinto; iscritti da almeno dieci anni in Albi professionali che abilitino all'esercizio di professioni attinenti alle materie oggetto di esame;</corpo>
								</el>
								<el id="art5-com1-pun2-letd">
									<num>d)</num>
									<corpo>concorsi per livelli funzionali 1°-2°-3°: dipendenti regionali di livello non inferiore al quinto:</corpo>
								</el>
							</ep>
							<ep id="art5-com1-pun3">
								<num>-</num>
								<corpo>da un dipendente regionale di livello non inferiore a quello cui si riferisce il posto messo a concorso, designato dalle rappresentanze sindacali del personale.</corpo>
							</ep>
						</comma>
						<comma id="art5-com2">
							<num />
							<corpo>Nelle commissioni di concorso per livelli funzionali direttivo, di concetto ed esecutivo almeno un posto di esperto deve essere destinato a docenti od insegnanti tecnico-pratici di materia oggetto di esame.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art5-com3">
							<num />
							<corpo>Le funzioni di segretario sono espletate da un dipendente regionale di livello non inferiore al quinto.</corpo>
						</comma>
					</articolo>
					<articolo id="art6">
						<num>Art. 6</num>
						<rubrica>indennità ai componenti estranei all'Amministrazione Regionale</rubrica>
						<comma id="art6-com1">
							<num />
							<corpo>Ai componenti le commissioni di esame estranei all'Amministrazione Regionale spetta per ogni giornata di seduta l'indennità prevista per i Presidenti degli Organi regionali di controllo.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art6-com2">
							<num />
							<corpo>Spetta altresè l'indennità di trasferta ed il rimborso delle spese di viaggio con le modalitè ed alle condizioni stabilite per i dipendenti regionali di massimo livello.</corpo>
						</comma>
					</articolo>
					<articolo id="art7">
						<num>Art. 7</num>
						<rubrica>Requisiti di ammissione</rubrica>
						<comma id="art7-com1">
							<num />
							<alinea>Costituiscono requisiti generali di ammissione al concorso:</alinea>
							<el id="art7-com1-leta">
								<num>a)</num>
								<corpo>cittadinanza italiana;</corpo>
							</el>
							<el id="art7-com1-letb">
								<num>b)</num>
								<corpo>l'etè non inferiore agli anni 18 e non superiore ai 35, elevata a 40 per i posti dell'ottavo livello funzionale;</corpo>
							</el>
							<el id="art7-com1-letc">
								<num>c)</num>
								<corpo>l'idoneitè fisica all'impiego;</corpo>
							</el>
							<el id="art7-com1-letd">
								<num>d)</num>
								<corpo>il possesso dei diritti civili e politici;</corpo>
							</el>
							<el id="art7-com1-lete">
								<num>e)</num>
								<corpo>il possesso del prescritto titolo di studio;</corpo>
							</el>
							<el id="art7-com1-letf">
								<num>f)</num>
								<corpo>la buona condotta morale e civile.</corpo>
							</el>
						</comma>
						<comma id="art7-com2">
							<num />
							<corpo>I predetti limiti di etè non si applicano per gli impiegati di ruolo in servizio presso le Amministrazioni dello Stato, e degli Enti pubblici anche economici. I requisiti prescritti devono essere posseduti alla data di scadenza del termine stabilito nel bando di concorso per la presentazione della domanda. Il requisito della buona condotta è accertata dall'Amministrazione.</corpo>
						</comma>
					</articolo>
					<articolo id="art8">
						<num>Art. 8</num>
						<rubrica>Titoli di studio per l'accesso agli impieghi regionali</rubrica>
						<comma id="art8-com1">
							<num />
							<alinea>Per l'accesso agli impieghi regionali sono richiesti i titoli di studio di seguito indicati:</alinea>
							<ep id="art8-com1-pun1">
								<num />
								<corpo>1° livello funzionale: compimento dell'obbligo scolastico;</corpo>
							</ep>
							<ep id="art8-com1-pun2">
								<num />
								<corpo>2° livello funzionale: compimento dell'obbligo scolastico;</corpo>
							</ep>
							<ep id="art8-com1-pun3">
								<num />
								<corpo>3° livello funzionale: licenza della scuola media dell'obbligo e qualificazione professionale se richiesta;</corpo>
							</ep>
							<ep id="art8-com1-pun4">
								<num />
								<corpo>4° livello funzionale: licenza della scuola media dell'obbligo e qualificazione professionale se richiesta;</corpo>
							</ep>
							<ep id="art8-com1-pun5">
								<num />
								<corpo>5° livello funzionale: diploma di scuola secondaria e/o diploma professionale se richiesto;</corpo>
							</ep>
							<ep id="art8-com1-pun6">
								<num />
								<corpo>6° livello funzionale: diploma di laurea;</corpo>
							</ep>
							<ep id="art8-com1-pun7">
								<num />
								<corpo>7° livello funzionale: diploma di laurea e specializzazione e/o abilitazione professionale ove richiesto dall'ordinamento regionle o dalle leggi che disciplinano gli ordinamenti delle professioni;</corpo>
							</ep>
							<ep id="art8-com1-pun8">
								<num />
								<corpo>8° livello funzionale: diploma di laurea e specializzazione e/o abilitazione ove richiesta dall'ordinamento regionale o dalle leggi che disciplinano gli ordinamenti delle professioni.</corpo>
							</ep>
						</comma>
					</articolo>
					<articolo id="art9">
						<num>Art. 9</num>
						<rubrica>Prove di concorso</rubrica>
						<comma id="art9-com1">
							<num />
							<corpo>
								I concorsi di ammissione a ciascun livello funzionale di cui al
								<rif xlink:href="#art2" xlink:type="simple">precedente art. 2</rif>
								sono per esami, per titoli ed esami o per soli titoli.
							</corpo>
						</comma>
						<comma id="art9-com2">
							<num />
							<alinea>Gli esami per l'ammissione all'impiego consistono:</alinea>
							<el id="art9-com2-leta">
								<num>a)</num>
								<corpo>per livelli V-VI-VII-VIII: in due prove scritte e in un colloquio, tendenti ad accertare il possesso di adeguata preparazione ed a valutare le capacitè del candidato;</corpo>
							</el>
							<el id="art9-com2-letb">
								<num>b)</num>
								<corpo>per tutti gli altri livelli: in una prova scritta, in una prova pratica ed in un colloquio, tendenti ad accertare il possesso di adeguata cultura generale e di cognizioni tecniche per l'espletamento delle mansioni proprie del livello, nonchè l'idoneitè all'uso di macchine d'ufficio.</corpo>
							</el>
						</comma>
						<comma id="art9-com3">
							<num />
							<corpo>La prova scritta potrè consistere anche in un test attitudinale.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art9-com4">
							<num />
							<corpo>I concorsi per l'assunzione in posti appartenenti a qualifiche del primo e secondo livello retributivo, possono consistere, in una valutazione comparativa dei soli titoli dei candidati ammessi.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art9-com5">
							<num />
							<corpo>Costituiscono titoli valutabili anche quelli relativi al reddito, al carico familiare, allo stato di occupazione del candidato e dei componenti il suo nucleo familiare.</corpo>
						</comma>
					</articolo>
					<articolo id="art10">
						<num>Art. 10</num>
						<rubrica>Passaggio a livelli funzionali superiori del personale regionale Riserva di posti</rubrica>
						<comma id="art10-com1">
							<num />
							<corpo>Il passaggio da un livello del ruolo regionale ad altro superiore avviene per concorso pubblico, per titoli ed esami.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art10-com2">
							<num />
							<alinea>Un quarto dei posti messi a concorso, con arrotondamento all'unitè superiore, è riservato agli impiegati della Regione con la seguente anzianitè di servizio senza demerito purchè in possesso almeno del titolo di studio immediatamente inferiore a quello previsto normalmente per l'accesso al singolo livello:</alinea>
							<ep id="art10-com2-pun1">
								<num>-</num>
								<corpo>dal settimo all'ottavo livello: cinque anni nel livello funzionale di appartenenza;</corpo>
							</ep>
							<ep id="art10-com2-pun2">
								<num>-</num>
								<corpo>dal sesto al settimo livello: cinque anni nel livello funzionale di appartenenza;</corpo>
							</ep>
							<ep id="art10-com2-pun3">
								<num>-</num>
								<corpo>dal quinto al sesto livello: cinque anni nel livello funzionale di appartenenza;</corpo>
							</ep>
							<ep id="art10-com2-pun4">
								<num>-</num>
								<corpo>dal quarto al quinto livello: cinque anni nel livello funzionale di appartenenza;</corpo>
							</ep>
							<ep id="art10-com2-pun5">
								<num>-</num>
								<corpo>dal terzo al quarto livello: tre anni nel livello funzionale di appartenenza, ovvero cinque anni complessivamente nei due livelli funzionali immediatamente inferiori;</corpo>
							</ep>
							<ep id="art10-com2-pun6">
								<num>-</num>
								<corpo>dal secondo al terzo livello: tre anni nel livello funzionale di appartenenza, ovvero cinque anni nei due livelli funzionali immediatamente inferiori;</corpo>
							</ep>
							<ep id="art10-com2-pun7">
								<num>-</num>
								<corpo>dal primo al secondo livello: tre anni nel livello funzionale di appartenenza.</corpo>
							</ep>
						</comma>
					</articolo>
				</titolo>
				<titolo id="tit3">
					<num>Titolo III</num>
					<rubrica>DIRITTI E DOVERI</rubrica>
					<articolo id="art11">
						<num>ARTICOLO 11</num>
						<rubrica>Orario di lavoro</rubrica>
						<comma id="art11-com1">
							<num />
							<corpo>Il dipendente regionale è tenuto all'esatta osservanza dell'orario di lavoro, che è fissato in 36 ore settimanali.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art11-com2">
							<num />
							<alinea>La distribuzione e l'articolazione giornaliera dell'orario di lavoro sono determinate, previo accordo della Giunta Regionale e dell'Ufficio di presidenza del Consiglio Regionale, per il rispettivo personale, con le organizzazioni sindacali maggiormente rappresentative su base nazionale, nel rispetto dei seguenti criteri:</alinea>
							<el id="art11-com2-leta">
								<num>a)</num>
								<corpo>orario spezzato articolato su cinque giorni della settimana;</corpo>
							</el>
							<el id="art11-com2-letb">
								<num>b)</num>
								<corpo>orario unico articolato su sei giorni della settimana, normalmente nell'arco della mattinata;</corpo>
							</el>
							<el id="art11-com2-letc">
								<num>c)</num>
								<corpo>turno unico articolato su sei giorni settimanali in modo da coprire l'intero arco della giornata.</corpo>
							</el>
						</comma>
						<comma id="art11-com3">
							<num />
							<corpo>Possono coesistere più forme di orario secondo le esigenze del servizio, anche introducendo, per particolari settori, ove funzionalmente possibile, con adeguata regolamentazione, il criterio della flessibilitè.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art11-com4">
							<num />
							<corpo>L'Amministrazione accerta, anche con sistemi meccanici o elettronici, il rispetto dell'orario di lavoro.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art11-com5">
							<num />
							<corpo>L'accertamento deve riguardare i dipendenti di tutte le qualifiche.</corpo>
						</comma>
					</articolo>
					<articolo id="art12">
						<num>Art. 12</num>
						<rubrica>Lavoro straordinario</rubrica>
						<comma id="art12-com1">
							<num />
							<corpo>Le prestazioni di lavoro straordinario hanno carattere eccezionale, devono rispondere a comprovanti esigenze di servizio ed essere preventivamente autorizzate, ai fini dell'ammissibilitè a liquidazione, con provvedimento dell'Ufficio di Presidenza o della Giunta Regionale.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art12-com2">
							<num />
							<corpo>Di norma non possono essere autorizzate prestazioni straordinarie oltre il limite massimo individuale di 150 ore annue.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art12-com3">
							<num />
							<corpo>La Giunta Regionale determina periodicamente previa ricerca d'intesa con le Organizzazioni sindacali maggiormente rappresentative in campo nazionale, sentito il Consiglio di Amministrazione del personale e d'intesa con l'Ufficio di Presidenza per quanto concerne il personale del Consiglio, i contingenti di personale che per particolari e definite funzioni o posizioni di lavoro puè essere autorizzato, in deroga al limite individuale di cui al precedente comma, a prestazioni di lavoro straordinario fino a 300 ore annue.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art12-com4">
							<num />
							<corpo>La determinazione di cui al comma precedente risulta automaticamente modificata in conseguenza di eventuali sostituzioni di personale intervenute in tali funzioni o posizioni di lavoro.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art12-com5">
							<num />
							<corpo>Il compenso orario è determinato secondo la seguente formula maggiorata del 15% retribuzione iniziale di livello + rateo 13° mensilitè 175.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art12-com6">
							<num />
							<corpo>Per il lavoro straordinario notturno e nei giorni considerati festivi per legge, il compenso è maggiorato del 30% ed è maggiorato del 50% per il lavoro straordinario notturno nei giorni considerati festivi per legge.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art12-com7">
							<num />
							<corpo>Le misure di cui sopra sono ulteriormente maggiorate per un importo pari a 1/175 dell'indennità integrativa speciale mensile spettante alla data dell' 1 gennaio di ciascun anno.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art12-com8">
							<num />
							<corpo>I compensi orari per prestazioni straordinarie attualmente corrisposti sono mantenuti fino al 31 dicembre 1979, qualora risultino di importo superiore al compenso calcolato a norma del presente articolo.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art12-com9">
							<num />
							<corpo>Il lavoro straordinario puè essere compensato, in accordo con il dipendente, con riposo sostitutivo e con particolari adattamenti di orario.</corpo>
						</comma>
					</articolo>
					<articolo id="art13">
						<num>Art. 13</num>
						<rubrica>Lavoro ordinario notturno e festivo</rubrica>
						<comma id="art13-com1">
							<num />
							<corpo>I dipendenti regionali prestano servizio nelle ore diurne dei giorni feriali, salvo che in casi del tutto eccezionali o per particolari esigenze di ufficio si renda necessaria l'istituzione di turni notturni e festivi, previo confronto con le Organizzazioni Sindacali maggiormente rappresentative su base nazionale.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art13-com2">
							<num />
							<corpo>Al dipendente compete per il servizio ordinario notturno prestato fra le ore 22 e le ore 6 un compenso pari a lire 400 orarie.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art13-com3">
							<num />
							<corpo>Per il servizio ordinario di turno prestato in giorno festivo compete un compenso di lire 2.700 se le prestazioni fornite siano di durata superiore alla metè dell'orario di turno, ridotta a lire 1.350 se le prestazioni sono di durata pari o inferiore alla metè dell'orario anzidetto, con un minimo di due ore.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art13-com4">
							<num />
							<corpo>La presente normativa non si applica per le prestazioni che istituzionalmente debbono essere eseguite esclusivamente di notte.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art13-com5">
							<num />
							<corpo>I compensi di cui al presente articolo non sono pensionabili e, pertanto, non sono soggetti a contributi previdenziali.</corpo>
						</comma>
					</articolo>
					<articolo id="art14">
						<num>Art. 14</num>
						<rubrica>Congedo ordinario</rubrica>
						<comma id="art14-com1">
							<num />
							<corpo>
								Il dipendente ha diritto, in ogni anno di servizio ad un congedo ordinario irrinunziabile e retribuito di 26 o 30 giornate lavorative, a secondo che la settimana lavorativa sia articolata in 5 o 6 giornate. Nel congedo sono comprese le due giornate conseguenti alla soppressione delle festivitè di cui alla
								<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1977-12-23;937" xlink:type="simple">legge 23 dicembre 1977, n. 937</rif>
								.
							</corpo>
						</comma>
						<comma id="art14-com2">
							<num />
							<corpo>
								Al dipendente sono attribuite, altresè quattro giornate di riposo da fruire nell'anno solare ai sensi della citata
								<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1977-12-23;937" xlink:type="simple">legge 23 dicembre 1977, n. 937</rif>
								.
							</corpo>
						</comma>
						<comma id="art14-com3">
							<num />
							<corpo>La ricorrenza del Santo Patrono viene riconosciuta giornata festiva.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art14-com4">
							<num />
							<corpo>La richiesta di congedo ordinario deve essere rivolta direttamente agli amministratori competenti, i quali lo autorizzano, previo assenso del responsabile di settore interessato.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art14-com5">
							<num />
							<corpo>Il congedo deve essere sempre concesso salvi i casi da adeguatamente motivare di eccezionali e indifferibili esigenze di servizio.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art14-com6">
							<num />
							<corpo>Il godimento del congedo puè essere inoltre interrotto o rinviato per le stesse ragioni di cui al comma precedente. In ogni caso il dipendente ha diritto al cumulo dei congedi entro il primo semestre dell'anno successivo.</corpo>
						</comma>
					</articolo>
					<articolo id="art15">
						<num>Art. 15</num>
						<rubrica>Congedo straordinario</rubrica>
						<comma id="art15-coma">
							<num>A)</num>
							<alinea>Congedo straordinario retribuito Il dipendente regionale ha diritto a congedi straordinari retribuiti nelle seguenti ipotesi e misure, con documentazione delle relative causali:</alinea>
							<el id="art15-coma-leta">
								<num>a)</num>
								<corpo>per contrarre matrimonio nella misura di giorni 15 continuativi compreso quello di celebrazione del rito;</corpo>
							</el>
							<el id="art15-coma-letb">
								<num>b)</num>
								<corpo>per esami: fino a 20 giorni nell'anno per le giornate di esame e di effettuazione di concorsi od abilitazioni, oltrechè nella giornata immediatamente precedente e seguente soltanto se la sede dove si effettua la prova dista oltre 100 Km. dalla residenza;</corpo>
							</el>
							<el id="art15-coma-letc">
								<num>c)</num>
								<corpo>per donazione di sangue: per il giorno del prelievo;</corpo>
							</el>
							<el id="art15-coma-letd">
								<num>d)</num>
								<corpo>per cure: fino ad un mese per invalidi civili, mutilati ed invalidi di guerra o per servizio, previa idonea certificazione medica e con dimostrazione delle avvenute terapie;</corpo>
							</el>
							<el id="art15-coma-lete">
								<num>e)</num>
								<corpo>per gravi motivi: fino a 5 giorni nell'anno;</corpo>
							</el>
							<el id="art15-coma-letf">
								<num>f)</num>
								<corpo>per cure ai figli inferiori a tre anni e in stato di malattia fino ad un mese nell'arco del triennio a trattamento intero;</corpo>
							</el>
							<el id="art15-coma-letg">
								<num>g)</num>
								<corpo>
									per gravidanza e puerperio nei limiti della
									<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1971-12-30;1204" xlink:type="simple">legge 30 dicembre 1971, n.1204</rif>
									, con trattamento intero nel periodo di astensione obbligatoria;
								</corpo>
							</el>
							<el id="art15-coma-leth">
								<num>h)</num>
								<corpo>per richiamo alle armi e per obblighi di leva: nei termini e con le modalitè previste dalle leggi vigenti;</corpo>
							</el>
							<el id="art15-coma-leti">
								<num>i)</num>
								<corpo>per la frequenza ai corsi legali di studio: fino al limite individuale di 150 ore per anno scolastico, con l'obbligo di cessare immediatamente dalla fruizione ove la frequenza venga per qualsiasi ragione interrotta.</corpo>
							</el>
						</comma>
						<comma id="art15-com55bis">
							<num />
							<corpo>L'Istituto si applica ad un numero di dipendenti non superiore al 3% del personale per ciascun anno scolastico secondo le modalitè che verranno stabilite dalla Giunta Regionale, d'intesa con le Organizzazioni sindacali.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art15-comb">
							<num>B)</num>
							<corpo>Congedi straordinari non retribuiti Il dipendente ha diritto a congedi straordinari non retribuiti per tutta la durata dello stato di malattia dei figli inferiori a 3 anni, dopo il 1è mese di congedo retribuito; tale congedo è computato nell'anzianitè di servizio, esclusi gli effetti relativi alle ferie ed alla 13è mensilitè.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art15-com3">
							<num />
							<corpo>Sono a carico dei dipendenti, per il periodo di fruizione del predetto congedo, le contribuzioni d'obbligo previste dalle norme vigenti per il trattamento di previdenza e quiescenza, mentre restano a carico dell'Amministrazione quella di sua competenza per gli stessi titoli unitamente all'intero onere per il trattamento assistenziale.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art15-com4">
							<num />
							<corpo>Al dipendente possono, altresè, essere concessi congedi straordinari non retribuiti per gravi e motivate ragioni personali o di famiglia per la durata massima di 1 anno; tale congedo riduce proporzionalmente il congedo ordinario e non è utile ai fini della progressine giuridica, economica e del trattamento di previdenza e di quiescenza.</corpo>
						</comma>
					</articolo>
					<articolo id="art16">
						<num>Art. 16</num>
						<rubrica>Lavoratori studenti</rubrica>
						<comma id="art16-com1">
							<num />
							<corpo>Gli impiegati iscritti e frequentanti corsi regolari di studio in scuole primarie, secondarie e di qualificazione professionale statali, o comunque abilitate al rilascio di titoli di studio legali e nelle universitè hanno diritto, compatibilmente con le esigenze di servizio, ad orari di lavoro che, fermo restando l'obbligo di effettuare l'integrale orario settimanale di servizio, agevolino la frequenza ai corsi e la preparazione agli esami e non sono obbligati a prestazioni di lavoro straordinario.</corpo>
						</comma>
					</articolo>
					<articolo id="art17">
						<num>Art. 17</num>
						<rubrica>Assenza per malattia</rubrica>
						<comma id="art17-com1">
							<num />
							<corpo>Il dipendente ha diritto a fruire di periodi di assenza per malattia ed ha diritto a percepire il normale trattamento economico per i primi 13 mesi di assenza.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art17-com2">
							<num />
							<corpo>Per i successivi 7 mesi il trattamento economico è ridotto del 50%.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art17-com3">
							<num />
							<corpo>Il tempo durante il quale il dipendente assente per malattia, è computato per intero ai fini dell'anzianitè di servizio della progressione economica e del trattamento di previdenza e di quiescenza.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art17-com4">
							<num />
							<corpo>Per motivi di particolare gravitè l'Amministrazione puè consentire al dipendente, che abbia raggiunto i limiti previsti dal comma precedente, un ulteriore periodo di assenza senza assegni, di durata non superiore a 6 mesi, durante il quale il dipendente ha diritto alla sola conservazione del posto.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art17-com5">
							<num />
							<corpo>Il periodo di assenza per malattia, per la parte eccedente i due mesi in un anno, riduce proporzionalmente il congedo ordinario.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art17-com6">
							<num />
							<corpo>In caso di malattia o di altro grave impedimento alla prestazione del servizio, il dipendente deve darne immediata comunicazione, con qualsiasi idoneo mezzo, all'Amministrazione, indicando il proprio recapito.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art17-com7">
							<num />
							<corpo>Qualora l'assenza dovuta a malattia, si protragga per oltre due giorni lavorativi consecutivi il dipendente deve altresè trasmettere all'Amministrazione certificato rilasciato dal medico curante, attestante la durata prevedibile della malattia.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art17-com8">
							<num />
							<corpo>In tutte le ipotesi di assenza dal servizio per malattia del dipendente o del figlio minore di 3 anni è facoltè dell'Amministrazione verificare lo stato e la durata della malattia stessa.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art17-com9">
							<num />
							<corpo>Il controllo dell'infermitè avviene attraverso i servizi ispettivi dell'Istituto Assistenziale competente e, ove questi non siano in condizione di provvedere, a mezzo dell'Ufficiale Sanitario o del Medico designato da un Ospedale a scelta dell'Amministrazione.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art17-com10">
							<num />
							<corpo>I controlli di cui ai precedenti commi avverranno successivamente tramite le strutture dell'Unitè Sanitaria Locale competente per territorio.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art17-com11">
							<num />
							<corpo>Due o più periodi di assenza per malattia si cumulano agli effetti della determinazione del trattamento economico spettante, quando fra essi non intercorra un periodo di servizio effettivo di almeno tre mesi; a tal fine non si computano i periodi di assenza per congedo ordinario o straordinario retribuito.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art17-com12">
							<num />
							<corpo>Le assenze per congedo straordinario non retribuito e per malattia non possono superare complessivamente i due anni e mezzo nel quinquennio.</corpo>
						</comma>
					</articolo>
					<articolo id="art18">
						<num>Art. 18</num>
						<rubrica>Segnalazione dell'infermitè o infortunio che si ritiene per causa di servizio</rubrica>
						<comma id="art18-com1">
							<num />
							<corpo>Il dipendente che contragga un'infermitè derivante o meno da infortunio che lo stesso ritenga possa dipendere da causa di servizio, è tenuto a darne tempestiva comunicazione scritta al servizio o settore regionale al quale è assegnato, nella quale dovrè specificare la natura dell'infermitè, le cause e le circostanze che ne hanno determinato l'insorgere.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art18-com2">
							<num />
							<corpo>Nel caso di infermitè derivante da infortunio, dovranno essere indicati giorno, ora e luogo, la sede anatomica delle ferite e lesioni riportate, le circostanze che vi concorsero e l'eventuale colpa di terzi, precisando, se possibile, i nomi dei testimoni o di chi possa essere accorso subito dopo.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art18-com3">
							<num />
							<corpo>Il responsabile del servizio o settore regionale di appartenenza, una volta ricevuta l'anzidetta comunicazione, o venuto a conoscenza di un infortunio o infermitè che si possano presumere dipendenti da causa di servizio, provvede senza indugio ad effettuare una preliminare istruttoria sul fatto, in contraddittorio con l'interessato, che potrè farsi assistere da un rappresentante sindacale di sua fiducia, raccogliendo tutti gli elementi idonei a provare la natura dell'infermitè e la sua entitè, e provvedendo altresè ad accertare le circostanze che hanno concorso al verificarsi dell'evento nonchè ad acquisire gli elementi di giudizio che possano risultare utili ai fini di un eventuale riconoscimento dell'infermitè stessa da causa di servizio.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art18-com4">
							<num />
							<corpo>Analoga procedura sarè seguita nel caso di decesso che possa presumersi dipendente da causa di servizio.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art18-com5">
							<num />
							<corpo>Esperiti gli anzidetti accertamenti, tutti gli atti, corredati da una circostanziata relazione, debbono essere trasmessi, al servizio personale per l'inserimento nel fascicolo personale del dipendente.</corpo>
						</comma>
					</articolo>
					<articolo id="art19">
						<num>Art. 19</num>
						<rubrica>Procedimento per il riconoscimento della dipendenza dell'infermitè da causa di servizio</rubrica>
						<comma id="art19-com1">
							<num />
							<alinea>Il dipendente, o in caso di suo decesso gli aventi diritto, che intendano chiedere il riconoscimento della dipendenza da causa di servizio dell'infermitèo del decesso, debbono presentare domanda, inoltrandola al servizio personale, entro i seguenti termini:</alinea>
							<en id="art19-com1-num1">
								<num>1)</num>
								<corpo>in caso di infermitè derivante da infortunio: sei mesi dalla data dell'infortunio o da quella in cui l'interessato ha avuto conoscenza dell'infermitè stessa. Nel caso di ulteriori manifestazioni di infermitè conseguenti all'infortunio, la domanda deve essere presentata entro sei mesi dalla data in cui tali infermitè si sono manifestate;</corpo>
							</en>
							<en id="art19-com1-num2">
								<num>2)</num>
								<corpo>in caso di infermitè non derivanti da infortunio: sei mesi dal loro insorgere.</corpo>
							</en>
						</comma>
						<comma id="art19-com2">
							<num />
							<corpo>Le domande di riconoscimento della causa di servizio dovranno contenere l'indicazione della natura dell'infermitè, le cause che la produssero, le circostanze che vi concorsero e, ove possibile, le conseguenze sull'integritè fisica; ad esse puè essere allegata la documentazione che i proponenti riterranno opportuno produrre.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art19-com3">
							<num />
							<corpo>
								Ove sia mancata la segnalazione di cui al primo comma dell'articolo precedente, il servizio personale provvederè a richiedere al responsabile del servizio o settore cui appartiene il dipendente interessato di effettuare l'istruttoria e redigere la relazione di cui al secondo e
								<rif xlink:href="#art19-com4" xlink:type="simple">quarto comma</rif>
								di detto articolo.
							</corpo>
						</comma>
						<comma id="art19-com4">
							<num />
							<corpo>Il dipendente deve quindi essere sottoposto ad accertamento sanitario da una commissione medica costituita con decreto dei Presidente della Giunta Regionale composta da un sanitario designato dalla Giunta Regionale, un sanitario designato dal dipendente e presieduta da un terzo sanitario designato di comune accordo; la designazione verrè richiesta all'ordine dei medici del capoluogo di residenza del dipendente.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art19-com5">
							<num />
							<corpo>
								La commissione medica di cui sopra, cui è devoluta la competenza di accertare la dipendenza dell'infermitè da causa di servizio, dichiara anche se, a suo giudizio, l'infermitè stessa costituisca o meno impedimento temporaneo o permanente alla prestazione del servizio e se abbia prodotto o meno menomazione dell'integritè fisica e, in caso affermativo, a quale categoria, prevista dalle tabb. A e B annesse al
								<rif xlink:href="urn:nir:presidente.repubblica:decreto:1978-12-23;915" xlink:type="simple">D.P.R. 23 dicembre 1978, n. 915</rif>
								, è iscrivile la predetta menomazione.
							</corpo>
						</comma>
						<comma id="art19-com6">
							<num />
							<corpo>Il riconoscimento della dipendenza dell'infermitè da causa di servizio è effettuata con provvedimento della Giunta Regionale.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art19-com7">
							<num />
							<corpo>Qualora il dipendente, già assente per infermitè dipendente da causa di servizio, non possa-allo scadere del termine massimo dell'assenza per malattia - riprendere servizio, viene sottoposto a nuovo accertamento sanitario da parte della commissione medica.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art19-com8">
							<num />
							<corpo>
								A tale commissione sono demandati anche gli adempimenti previsti dall'
								<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1974-08-31;11#art85" xlink:type="simple">art. 85 della legge regionale 31 agosto 1974, n. 11</rif>
								, ai fini della dispensa del dipendente dall'impiego per invaliditè permanente nonchè gli eventuali accertamenti ritenuti necessari per constatare l'intervenuta idoneitè fisica di cui all'art. 34 della citata legge regionale.
							</corpo>
						</comma>
						<comma id="art19-com9">
							<num />
							<corpo>L'onorario del sanitario designato dal dipendente è a carico dell'interessato, salvo rimborso nel caso la pronuncia della Commissione sia favorevole all'istante.</corpo>
						</comma>
					</articolo>
					<articolo id="art20">
						<num>Art. 20</num>
						<rubrica>Equo indennizzo e rimborso spese di cura</rubrica>
						<comma id="art20-com1">
							<num />
							<corpo>
								In conformitè alle norme contenute nei DD.PP.RR. 10 gennaio 1957, n. 3 e 3 maggio 1957, n. 686 il dipendente, non soggetto all'obbligo dell'iscrizione all'I.N.A.I.L. che, per infermitè contratta per causa di servizio, abbia subito una menomazione permanente dell'integritè fisica ascrivibile ad una delle categorie di cui alle tabb. A e B del
								<rif xlink:href="urn:nir:presidente.repubblica:decreto:1978-12-23;915" xlink:type="simple">D.P.R.23 dicembre 1978, n. 915</rif>
								, compete un equo indennizzo nonchè il rimborso delle sole spese di cura, comprese quelle termali, per il ricovero in istituti specializzati o per protesi, limitatamente all'eventuale parte eccedente quella a carico di enti o istituti assistenziali o assicurativi ai quali il collaboratore abbia diritto di rivolgersi in base a norme di legge o di regolamento.
							</corpo>
						</comma>
						<comma id="art20-com2">
							<num />
							<corpo>Per quanto attiene modalitè ed organi competenti al riconoscimento dell'equo indennizzo, valgono le norme di cui ai successivi articoli.</corpo>
						</comma>
					</articolo>
					<articolo id="art21">
						<num>Art. 21</num>
						<rubrica>Modalitè e procedure per la concessione dell'equo indennizzo</rubrica>
						<comma id="art21-com1">
							<num />
							<corpo>Per conseguire l'equo indennizzo il dipendente deve presentare domanda al servizio personale, trasmettendola mediante raccomandata con avviso di ricevimento, entro sei mesi dal giorno in cui gli è comunicata la decisione che riconosce la dipendenza della menomazione dell'integritè fisica da causa di servizio o entro sei mesi dalla data in cui si è verificata la menomazione medesima in conseguenza dell'infermitè già riconosciuta dipendente da causa di servizio.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art21-com2">
							<num />
							<corpo>La disposizione di cui al comma precedente si applica anche nel caso in cui la menomazione dell'integritè fisica si manifesti dopo la cessazione del rapporto di impiego.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art21-com3">
							<num />
							<corpo>
								Nel caso di decesso del dipendente o del pensionato prima della scadenza del termine di cui al
								<rif xlink:href="#art21-com1" xlink:type="simple">primo comma</rif>
								, la domanda puè essere proposta dagli eredi entro sei mesi dal decesso stesso.
							</corpo>
						</comma>
						<comma id="art21-com4">
							<num />
							<corpo>
								Qualora la categoria di menomazione non risulti dalla dichiarazione di cui all'
								<rif xlink:href="#art19" xlink:type="simple">art. 19</rif>
								o la menomazione sia avvenuta successivamente al riconoscimento della dipendenza dell'infermitè da causa di servizio, il dipendente che abbia presentato domanda per la concessione dell'equo indennizzo è sottoposto a visita da parte del collegio medico di cui allo stesso articolo.
							</corpo>
						</comma>
						<comma id="art21-com5">
							<num />
							<alinea>Detto collegio redige processo verbale della visita dal quale, oltre le generalitè del dipendente e l'esposizione dei fatti che vengono riferiti come causa della menomazione dell'integritè fisica, deve risultare:</alinea>
							<en id="art21-com5-num1">
								<num>1)</num>
								<corpo>se la menomazione lamentata sia da considerarsi conseguenza dell'infermitè dichiarata a suo tempo come dipendente da causa di servizio;</corpo>
							</en>
							<en id="art21-com5-num2">
								<num>2)</num>
								<corpo>
									la categoria prevista dalle tabb. A e B annesse al
									<rif xlink:href="urn:nir:presidente.repubblica:decreto:1978-12-23;915" xlink:type="simple">D.P.R. n. 915 del 23 dicembre 1978</rif>
									, cui è ascrivibile la predetta menomazione.
								</corpo>
							</en>
						</comma>
						<comma id="art21-com6">
							<num />
							<corpo>Il servizio personale rimette tutti gli atti alla Giunta, corredandoli con una relazione nella quale siano riassunti gli elementi di fatto, i pareri amministrativi e tutte le altre circostanze che possono far ammettere o escludere la concessione dell'equo indennizzo. La relazione deve concludere formulando proposte in ordine all'accoglimento o meno della richiesta e con quali modalitè.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art21-com7">
							<num />
							<corpo>La Giunta puè acquisire sulle proposte del servizio personale il parere di organi tecnici.</corpo>
						</comma>
					</articolo>
					<articolo id="art22">
						<num>Art. 22</num>
						<rubrica>Liquidazione dell'equo indennizzo</rubrica>
						<comma id="art22-com1">
							<num />
							<corpo>L'equo indennizzo è riconosciuto e liquidato secondo equitè con provvedimento della Giunta Regionale in base alle categorie di menomazione dell'integritè fisica ed in conformitè all'allegato C annesso alla presente legge.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art22-com2">
							<num />
							<corpo>L'indennizzo viene liquidato in base alla retribuzione prevista dalle norme vigenti alla data del provvedimento di liquidazione.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art22-com3">
							<num />
							<corpo>L'etè ed il livello alle quali si ha riguardo ai fini della liquidazione stessa sono quelle che l'impiegato aveva al momento dell'evento dannoso.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art22-com4">
							<num />
							<corpo>L'indennizzo è ridotto del 25% se il dipendente ha superato i cinquanta anni di etè e del 50% se ha superato i sessanta.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art22-com5">
							<num />
							<corpo>Va dedotto dall'equo indennizzo quanto eventualmente percepito dal dipendente e in virtè di assicurazione a carico della Regione.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art22-com6">
							<num />
							<corpo>Nulla puè essere liquidato al dipendente se la menomazione dell'integritè fisica sia stata contratta per dolo o colpa grave di lui.</corpo>
						</comma>
					</articolo>
					<articolo id="art23">
						<num>Art. 23</num>
						<rubrica>Aggravamento sopravvenuto della menomazione</rubrica>
						<comma id="art23-com1">
							<num />
							<corpo>Entro cinque anni dalla data della liquidazione dell'equo indennizzo, la Regione, nel caso di aggravamento della menomazione dell'integritè fisica per la quale sia stato concesso, puè provvedere, su richiesta del dipendente, e per una sola volta, alla revisione dell'indennizzo già concesso.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art23-com2">
							<num />
							<corpo>In tale ipotesi il dipendente è sottoposto agli accertamenti sanitari previsti per la prima concessione dell'equo indennizzo.</corpo>
						</comma>
					</articolo>
					<articolo id="art24">
						<num>Art. 24</num>
						<rubrica>Cumulo dell'equo indennizzo con ulteriori menomazioni dell'integritè fisica o con la pensione privilegiata</rubrica>
						<comma id="art24-com1">
							<num />
							<corpo>L'equo indennizzo è ridotto della metè se il dipendente consegue anche la pensione privilegiata.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art24-com2">
							<num />
							<corpo>Nel caso inoltre in cui il dipendente riporti, per causa di servizio, altra menomazione dell'integritè fisica, si procede alla liquidazione del nuovo indennizzo se la menomazione complessiva dell'integritè fisica rientra in una classe di invaliditè superiore a quella precedentemente determinata.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art24-com3">
							<num />
							<corpo>Dal nuovo indennizzo è detratto quanto in precedenza liquidato.</corpo>
						</comma>
					</articolo>
					<articolo id="art25">
						<num>Art. 25</num>
						<rubrica>Rinvio</rubrica>
						<comma id="art25-com1">
							<num />
							<corpo>Per tutto quanto non previsto, valgono le norme vigenti per i dipendenti civili dello Stato in materia di riconoscimento di infermitè dipendente da causa di servizio e di equo indennizzo.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art25-com2">
							<num />
							<corpo>Si intendono estese alla legislazione regionale tutte le modifiche che le predette norme possano subire.</corpo>
						</comma>
					</articolo>
					<articolo id="art26">
						<num>Art. 26</num>
						<rubrica>Patrocinio legale</rubrica>
						<comma id="art26-com1">
							<num />
							<corpo>La Regione, nell'ambito della tutela dei propri diritti ed interessi, assicura l'assistenza in sede processuale agli impiegati che si trovino implicati, in conseguenza di fatti ed atti connessi all'espletamento del servizio e all'adempimento dei compiti di ufficio, in procedimenti di responsabilitè civile o penale, in ogni stato e grado di giudizio.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art26-com2">
							<num />
							<corpo>Nell'esame dei singoli casi, si avrè riguardo a tutti gli elementi di valutazione disponibili, compresi quelli attinenti i possibili conflitti di interesse fra l'amministrazione e l'impiegato chiamato in giudizio.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art26-com3">
							<num />
							<corpo>Una particolare attenzione verrè data ai casi in cui il fatto addebitato risulti commesso in relazione ad una disposizione, ad un ordine od istruzione generale o speciale, formalmente impartiti.</corpo>
						</comma>
					</articolo>
					<articolo id="art27">
						<num>Art. 27</num>
						<rubrica>Svolgimento di incarichi pubblici</rubrica>
						<comma id="art27-com1">
							<num />
							<corpo>
								L'autorizzazione ad assentarsi dal servizio per il tempo necessario all'espletamento di incarichi pubblici-prevista dall'
								<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1966;1078#art2" xlink:type="simple">art 2 della legge n.1078/1966</rif>
								o da altre norme legislative-non potrè eccedere le ore 12 lavorative settimanali, elevabili, in via eccezionale, per incarichi di particolare impegno e rilevanza, a 18 ore settimanali.
							</corpo>
						</comma>
						<comma id="art27-com2">
							<num />
							<corpo>La Regione, in accordo con le locali associazioni ANCI e UPI, procederè con atto separato a fissare modi e limiti per la fruizione dei permessi retribuiti di cui al comma che precede, graduandoli opportunamente in relazione all'entitè degli incarichi svolti.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art27-com3">
							<num />
							<corpo>Con lo stesso atto sarà indicata la documentazione necessaria.</corpo>
						</comma>
					</articolo>
					<articolo id="art28">
						<num>Art. 28</num>
						<rubrica>Mutamento di mansioni per inidoneitè fisica</rubrica>
						<comma id="art28-com1">
							<num />
							<corpo>Nei confronti dell'impiegato riconosciuto fisicamente inidoneo in via permanente allo svolgimento delle mansioni attribuitegli, la Regione non puè provvedere alla dispensa del servizio per motivi di salute prima di aver esperito ogni utile tentativo, compatibilmente con le strutture organizzative dei vari settori, per recuperarlo al servizio attivo, con mansioni diverse da quelle proprie del livello rivestito, appartenenti allo stesso livello funzionale-retributivo od a livello inferiore.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art28-com2">
							<num />
							<corpo>In quest'ultimo caso l'impiegato avrè diritto a conservare il trattamento economico in godimento.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art28-com3">
							<num />
							<corpo>L'accertamento della permanente inidoneitè fisica ad alcune o a tutte le mansioni della qualifica funzionale di appartenenza è effettuata a richiesta dell'Amministrazione o dell'interessato.</corpo>
						</comma>
					</articolo>
					<articolo id="art29">
						<num>Art. 29</num>
						<rubrica>Mobilitè in sede</rubrica>
						<comma id="art29-com1">
							<num />
							<corpo>Il trasferimento di personale, determinato da modifiche dell'organigramma o da altre esigenze di servizio e non comportante cambiamento di sede, è disposto, con ordine di servizio del Presidente della Giunta Regionale, d'intesa con gli Assessori competenti e col Presidente del Consiglio per quanto concerne i servizi del Consiglio, sentite le Organizzazioni Sindacali.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art29-com2">
							<num />
							<corpo>In caso di mutamento di mansioni, correlate al livello di appartenenza del dipendente, deve essere sentito il Consiglio di Amministrazione del personale e l'interessato.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art29-com3">
							<num />
							<corpo>L'attribuzione delle nuove mansioni è comunque preceduta dall'eventuale necessario periodo di qualificazione e di adattamento alle nuove mansioni.</corpo>
						</comma>
					</articolo>
					<articolo id="art30">
						<num>Art. 30</num>
						<rubrica>Mobilitè territoriale nell'ambito della Regione</rubrica>
						<comma id="art30-com1">
							<num />
							<alinea>L'assegnazione del dipendente ad altra sede regionale di lavoro al di fuori del territorio comunale ove è situata la sede di provenienza , nel caso in cui il tempo di percorrenza dei mezzi pubblici di trasporto extraurbano dalla localitè della precedente sede di lavoro a quella di destinazione superi la durata di 30 minuti, si effettua con l'osservanza delle seguenti modalitè:</alinea>
							<en id="art30-com1-num1">
								<num>1)</num>
								<corpo>fissazione di criteri oggettivi con le OO.SS. maggiormente rappresentative su base nazionale, tenuto conto della residenza, delle condizioni familiari, dell'etè, dell'anzianitè di servizio e delle necessitè di studio dei dipendenti;</corpo>
							</en>
							<en id="art30-com1-num2">
								<num>2)</num>
								<corpo>individuazione delle sedi disponibili dandone idonea informazione a tutto il personale;</corpo>
							</en>
							<en id="art30-com1-num3">
								<num>3)</num>
								<corpo>ricognizione di eventuali istanze e preferenze espresse dai dipendenti;</corpo>
							</en>
							<en id="art30-com1-num4">
								<num>4)</num>
								<corpo>formazione, anche in mancanza di istanze da parte dei dipendenti, di apposite graduatorie fra il personale con livello funzionale e figura professionale corrispondente a quelli richiesti.</corpo>
							</en>
						</comma>
						<comma id="art30-com2">
							<num />
							<corpo>Qualora il settore di attivitè di nuova destinazione comporti sostanziali modificazioni delle condizioni di lavoro, l'individuazione del personale da trasferire dovrè, comunque, avvenire secondo i criteri oggettivi predetti, anche se il tempo di percorrenza di cui al comma precedente non superi la durata di 30 minuti.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art30-com3">
							<num />
							<corpo>Al solo scopo di assicurare in via d'urgenza la continuitè dei servizi, l'amministrazione puè derogare alle suddette procedure, mediante provvedimenti adottati d'ufficio per la durata non superiore a 30 giorni, non prorogabile nè rinnovabile.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art30-com4">
							<num />
							<corpo>I provvedimenti di assegnazione alla nuova sede di servizio, nell'osservanza delle prescrizioni di cui ai commi precedenti, sono adottati dal Presidente della Giunta Regionale.</corpo>
						</comma>
					</articolo>
					<articolo id="art31">
						<num>Art. 31</num>
						<rubrica>Mobilitè territoriale</rubrica>
						<comma id="art31-com1">
							<num />
							<corpo>In relazione alle esigenze di mobilitè derivanti in primo luogo dal trasferimento di personale alle Regioni, e per un periodo non superiore a due anni, l'impiegato, per esigenze di servizio ed a seguito di formale provvedimento, puè essere utilizzato temporaneamente preso un diverso ufficio regionale o alle dipendenze di altro Ente presso una sede di servizio distante dalla circoscrizione comunale della precedente sede non oltre 40 Km., ovvero per un percorso non superiore a 60 minuti con mezzi pubblici di trasporto.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art31-com2">
							<num />
							<corpo>In tal caso, la Regione o l'Ente presso il quale l'impiegato presta servizio provvedono a rimborsare all'impiegato la spesa per l'utilizzo dei mezzi pubblici extraurbani di trasporto di linea tra la propria residenza e la nuova sede di lavoro, nella misura eccedente la spesa già sostenuta dal lavoratore per recarsi dalla propria residenza alla precedente sede di lavoro.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art31-com3">
							<num />
							<corpo>Nel caso in cui il tempo di percorrenza dei mezzi pubblici di trasporto extraurbano dalla localitè di partenza a quella di destinazione superi la durata di 60 minuti, il dipendente ha il diritto di usufruire di un servizio di mensa eventualmente esistente in zona, al medesimo prezzo convenzionato per gli altri lavoratori degli Enti pubblici che hanno accesso al servizio.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art31-com4">
							<num />
							<corpo>Ciascun Ente deve ricercare soluzioni di orario funzionale, anche con carattere di flessibilitè, che favoriscano la possibilitè degli impiegati di usufruire di mezzi di trasporto di linea, fermo restando l'osservanza dell'orario complessivo settimanale di 36 ore.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art31-com5">
							<num />
							<alinea>Non rientrano nella disciplina del presente articolo:</alinea>
							<el id="art31-com5-leta">
								<num>a)</num>
								<corpo>gli spostamenti temporanei di impiegati per lo svolgimento in altra localitè di compiti propri dell'ufficio di appartenenza e configurabili come missioni, da sottoporre alla specifica disciplina prevista per tale istituto;</corpo>
							</el>
							<el id="art31-com5-letb">
								<num>b)</num>
								<corpo>gli spostamenti nel territorio resi necessari per l'ordinario svolgimento dei compiti propri del livello professionale posseduto, da effettuarsi mediante mezzi di trasporto dell'Ente, di mezzi pubblici o del mezzo di trasporto dell'impiegato, alle condizioni previste dalla normativa in materia.</corpo>
							</el>
						</comma>
					</articolo>
					<articolo id="art32">
						<num>Art. 32</num>
						<rubrica>Comando</rubrica>
						<comma id="art32-com1">
							<num />
							<corpo>è consentito, su assenso dell'impiegato interessato, il comando di personale presso altre regioni e presso gli Enti Locali e gli Enti destinatari di deleghe di funzioni amministrative, per comprovate esigenze connesse a specifiche professionalitè e per consentire l'interscambio di esperienze, la formazione e l'aggiornamento professionale. è parimenti consentito, con gli stessi criteri, il comando presso la Regione di impiegati di altre Regioni o di Enti Locali.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art32-com2">
							<num />
							<corpo>Ove il comando comporti utilizzo dell'impiegato in uffici regionali aventi sede in comune diverso da quello dell'ufficio di provenienza, è corrisposto il trattamento di missione fino ad un massimo di 240 giorni, con i criteri e gli importi previsti dall'ordinamento dell'ente di appartenenza del singolo impiegato comandato.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art32-com3">
							<num />
							<corpo>Il provvedimento che dispone il comando di personale deve indicarne la durata, che non potrè essere comunque superiore a 24 mesi; detto comando, su assenso dell'impiegato interessato, puè essere peraltro, alla scadenza, ulteriormente prorogato nei limiti massimi sopra specificati.</corpo>
						</comma>
					</articolo>
					<articolo id="art33">
						<num>Art. 33</num>
						<rubrica>Dirigenti sindacali</rubrica>
						<comma id="art33-com1">
							<num />
							<corpo>I dirigenti sindacali non possono essere trasferiti nè comandati ad altra sede od altro ufficio, senza il parere vincolante delle rispettive organizzazioni sindacali, fino ad un anno dalla cessazione dell'incarico elettivo.</corpo>
						</comma>
					</articolo>
					<articolo id="art34">
						<num>Art. 34</num>
						<rubrica>Aspettative e permessi per attivitè sindacale</rubrica>
						<comma id="art34-com1">
							<num />
							<corpo>I dipendenti regionali, per funzioni di carattere sindacale nazionale, sono, a domanda da presentare per il tramite della competente Organizzazione, collocati in aspettativa per motivi sindacali.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art34-com2">
							<num />
							<corpo>Il contingente complessivo di aspettativa per la Regione è fissato in rapporto ad una unitè ogni 5 mila dipendenti o frazione superiore a 2500, da ripartire fra le organizzazioni sindacali maggiormente rappresentative su base nazionale.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art34-com3">
							<num />
							<corpo>Il coordinamento tra Regione e Organizzazioni Sindacali sulle aspettative in campo nazionale avviene presso la Presidenza del Consiglio dei Ministri.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art34-com4">
							<num />
							<corpo>Le Organizzazioni sindacali stabiliscono la ripartizione dei contingenti di aspettative nazionali.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art34-com5">
							<num />
							<corpo>In attesa che la materia sia regolata, con apposite norme, nell'ambito della legge quadro del pubblico impiego, nella Regione un rappresentante per ciascuna delle organizzazioni sindacali maggiormente rappresentative su base nazionale è collocato in aspettativa sindacale, su richiesta della rispettiva Organizzazione Sindacale.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art34-com6">
							<num />
							<corpo>L'aspettativa ha termine con la cessazione per qualsiasi causa dal mandato sindacale e comporta il rientro immediato dell'impiegato nella propria sede di servizio.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art34-com7">
							<num />
							<corpo>Oltre alle aspettative, come sopra disciplinate, i rappresentanti sindacali, su richiesta delle rispettive Organizzazioni, hanno diritto, per l'espletamento del loro mandato, a permessi retribuiti fino alla concorrenza di un monte ore annuale complessivo, per tutte le Organizzazioni Sindacali maggiormente rappresentative su base nazionale di tre ore pro-capite per gli impiegati in servizio alla data del 31 dicembre dell'anno precedente.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art34-com8">
							<num />
							<corpo>Agli impiegati collocati in aspettativa, in permesso o in congedo straordinario per motivi sindacali sono corrisposti, a carico della Regione, tutti gli assegni spettanti in forza delle norme vigenti.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art34-com9">
							<num />
							<corpo>Le modalitè per la concessione dei permessi e dei congedi retribuiti, sono stabilite dalla Giunta Regionale di intesa con le rappresentanze sindacali del personale regionale.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art34-com10">
							<num />
							<corpo>I permessi, i congedi e le aspettative sindacali sono considerati periodo di servizio a tutti gli effetti.</corpo>
						</comma>
					</articolo>
					<articolo id="art35">
						<num>Art. 35</num>
						<rubrica>Locali in uso alle organizzazioni sindacali e diritto di affissione</rubrica>
						<comma id="art35-com1">
							<num />
							<corpo>Nel capoluogo della Regione viene assicurata permanentemente la disponibilitè di un idoneo e attrezzato locale a ciascuna rappresentanza delle Organizzazioni Sindacali maggiormente rappresentative in campo nazionale.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art35-com2">
							<num />
							<corpo>La Regione pone, altresè, di volta in volta, a disposizione delle rappresentanze sindacali, per l'esercizio delle loro funzioni, un idoneo locale comune per ogni capoluogo di Provincia, all'interno di una sede regionale.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art35-com3">
							<num />
							<corpo>Qualora il numero degli impiegati in una unitè, sede o altra entitè organizzativa sia superiore a dieci, le rappresentanze hanno diritto di usufruire, ove ne facciano richiesta, di un locale idoneo per le loro riunioni.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art35-com4">
							<num />
							<corpo>Nelle sedi di uffici è riconosciuto alle Organizzazioni Sindacali il diritto di affiggere, su spazi appositamente predisposti dall'Amministrazione in luogo accessibile a tutti gli impiegati, testi, pubblicazioni e comunicati su materie di interesse sindacale.</corpo>
						</comma>
					</articolo>
					<articolo id="art36">
						<num>Art. 36</num>
						<rubrica>Contributi sindacali</rubrica>
						<comma id="art36-com1">
							<num />
							<corpo>I dipendenti hanno facoltè di rilasciare delega a favore della propria organizzazione sindacale, per la riscossione di contributi sindacali, la cui misura viene fissata all'inizio di ogni anno a livello nazionale dalle organizzazioni nazionali di categoria.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art36-com2">
							<num />
							<corpo>Le deleghe si intendono aggiornate alla misura di cui al comma precedente su deliberazione degli organi della rappresentanza di categoria a livello regionale comunicata all'Amministrazione.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art36-com3">
							<num />
							<corpo>La relativa riscossione viene effettuata dall'Amministrazione mediante ritenute mensili il cui ammontare viene versato entro 15 giorni secondo le modalitè indicate dalle organizzazioni.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art36-com4">
							<num />
							<corpo>La delega ha validitè dal primo giorno del mese successivo a quello del rilascio fino al 31 dicembre di ogni anno e si intende tacitamente rinnovata, ove non venga revocata dall'interessato entro la data del 31 ottobre mediante comunicazione scritta all'organizzazione sindacale interessata ed all'amministrazione regionale.</corpo>
						</comma>
					</articolo>
					<articolo id="art37">
						<num>Art. 37</num>
						<rubrica>Atti discriminatori</rubrica>
						<comma id="art37-com1">
							<num />
							<corpo>è vietato ogni comportamento diretto ad impedire o limitare le libertè personali e sindacali degli impiegati l'esercizio dell'attivitè sindacale e del diritto di sciopero.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art37-com2">
							<num />
							<corpo>L'esercizio delle libertè sindacali non puè essere motivo di pregiudizio all'impiegato nel caso del rapporto di impiego.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art37-com3">
							<num />
							<corpo>Ogni atto contrario è nullo.</corpo>
						</comma>
					</articolo>
				</titolo>
				<titolo id="tit4">
					<num>Titolo IV</num>
					<rubrica>AMMINISTRAZIONE DEL PERSONALE</rubrica>
					<capo id="tit4-cap1">
						<num>Capo I</num>
						<rubrica>ORGANI COLLEGIALI</rubrica>
						<articolo id="art38">
							<num>Art. 38</num>
							<rubrica>Consiglio d'Amministrazione</rubrica>
							<comma id="art38-com1">
								<num />
								<alinea>Il Consiglio di Amministrazione del personale è presieduto dal Presidente della Giunta Regionale o da un Assessore da lui delegato ed è composto:</alinea>
								<el id="art38-com1-leta">
									<num>a)</num>
									<corpo>da cinque Consiglieri regionali eletti dal Consiglio Regionale; a tal fine ciascun Consigliere puè votare non più di tre nomi;</corpo>
								</el>
								<el id="art38-com1-letb">
									<num>b)</num>
									<corpo>dal responsabile del servizio del personale;</corpo>
								</el>
								<el id="art38-com1-letc">
									<num>c)</num>
									<corpo>da quattro dipendenti regionali nominati con decreto del Presidente della Giunta Regionale ed eletti direttamente dal personale secondo le norme vigenti per l'elezione dei rappresentanti del personale in seno ai Consigli di Amministrazione delle Amministrazioni statali.</corpo>
								</el>
							</comma>
							<comma id="art38-com2">
								<num />
								<corpo>I membri del Consiglio di Amministrazione del personale restano in carica cinque anni e possono essere riconfermati.</corpo>
							</comma>
							<comma id="art38-com3">
								<num />
								<corpo>La vacanza anticipata delle cariche di componente comporta la sostituzione attraverso la procedura prevista nei commi precedenti sempre che manchino più di sei mesi alla scadenza del Consiglio di Amministrazione in carica; qualora manchino meno di sei mesi, si procede al rinnovo integrale del Consiglio medesimo.</corpo>
							</comma>
							<comma id="art38-com4">
								<num />
								<corpo>Le funzioni di segretario sono svolte da un impiegato di livello non inferiore al quinto.</corpo>
							</comma>
							<comma id="art38-com5">
								<num />
								<corpo>Per la validitè delle deliberazioni è necessaria la presenza di almeno cinque dei componenti; le deliberazioni si adottano a maggioranza assoluta dei presenti.</corpo>
							</comma>
							<comma id="art38-com6">
								<num />
								<corpo>Il Consiglio di Amministrazione è organo di consulenza della Giunta in materia di ordinamento del personale e degli uffici, svolge le funzioni previste dalle leggi.</corpo>
							</comma>
							<comma id="art38-com7">
								<num />
								<corpo>Si riunisce almeno una volta ogni tre mesi.</corpo>
							</comma>
						</articolo>
					</capo>
					<capo id="tit4-cap2">
						<num>Capo II</num>
						<rubrica>PROCEDIMENTO DISCIPLINARE</rubrica>
						<articolo id="art39">
							<num>Art. 39</num>
							<rubrica>Commissione di disciplina</rubrica>
							<comma id="art39-com1">
								<num />
								<corpo>
									<mod id="mod1">
										L'art. 58, lettera b), delle leggi regionali 31 agosto 1974, nn.
										<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1974;11" xlink:type="simple">11</rif>
										e
										<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1974;12" xlink:type="simple">12</rif>
										è cosè modificato: &lt;&lt;
										<virgolette id="mod1-vir1" tipo="struttura">
											<el id="mod1-vir1-letb">
												<num>b)</num>
												<corpo>3 componenti effettivi e 3 supplenti scelti dalla Giunta Regionale tra dipendenti dell'ottavo livello</corpo>
											</el>
										</virgolette>
										&gt;&gt;.
									</mod>
								</corpo>
							</comma>
						</articolo>
						<articolo id="art40">
							<num>Art. 40</num>
							<rubrica>Deliberazione</rubrica>
							<comma id="art40-com1">
								<num />
								<corpo>
									<mod id="mod2">
										L'
										<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1974-08-31;11#art68" xlink:type="simple">ultimo comma dell'art. 68 della legge regionale 31 agosto 1974, n. 11</rif>
										è così modificato: &lt;&lt;
										<virgolette id="mod2-vir1" tipo="struttura">
											<comma id="mod2-vir1-com1">
												<num />
												<corpo>La Giunta Regionale provvede in conformitè della proposta della Commissione, salvo che non ritenga di disporre in modo più favorevole al dipendente</corpo>
											</comma>
										</virgolette>
										&gt;&gt;.
									</mod>
								</corpo>
							</comma>
						</articolo>
						<articolo id="art41">
							<num>Art. 41</num>
							<rubrica>Estinzione del provvedimento disciplinare</rubrica>
							<comma id="art41-com1">
								<num />
								<corpo>
									Il termine di 60 giorni previsto dal
									<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1974-08-31;11#art71-com1" xlink:type="simple">1è comma dell'art. 71 della legge regionale 31 agosto 1974, n. 11</rif>
									, ai fini dell'estinzione del procedimento disciplinare è aumentato a 90 giorni.
								</corpo>
							</comma>
							<comma id="art41-com2">
								<num />
								<corpo />
							</comma>
						</articolo>
					</capo>
				</titolo>
				<titolo id="tit5">
					<num>Titolo V</num>
					<rubrica>TRATTAMENTO ECONOMICO</rubrica>
					<capo id="tit5-cap1">
						<num>Capo I</num>
						<articolo id="art42">
							<num>Art. 42</num>
							<rubrica>Stipendi ed indennità</rubrica>
							<comma id="art42-com1">
								<num />
								<corpo>La progressione economica nell'ambito di ciascun livello si svolge mediante attribuzione di aumenti periodici e classi stipendiali. Le classi stipendiali, del valore del 16% costante riferito al trattamento economico iniziale assegnato a ciascun livello, hanno scadenza al 3°, 6è, 10è, 15è e 20è anno di servizio.</corpo>
							</comma>
							<comma id="art42-com2">
								<num />
								<corpo>Gli aumenti periodici sono determinati in ragione del 2,50% sulla classe in godimento e si conseguono dopo il 2è, 5è, 8è, 12è, 14è, 17è 19è e 22è anno di servizio e sono assorbiti all atto dell'acquisizione della successiva classe.</corpo>
							</comma>
							<comma id="art42-com3">
								<num />
								<corpo>Gli aumenti periodici biennali dopo il 22è anno sono illimitati.</corpo>
							</comma>
							<comma id="art42-com4">
								<num />
								<corpo>Gli aumenti periodici e le classi di stipendio sono attribuiti dal primo giorno del mese di compimento dell'anzianitè richiesta.</corpo>
							</comma>
							<comma id="art42-com5">
								<num />
								<corpo>Gli aumenti biennali sono suscettibili di anticipazione e abbreviazione secondo le norme previste per i dipendenti dello Stato.</corpo>
							</comma>
							<comma id="art42-com6">
								<num />
								<corpo>Al personale spettano altresè l'aggiunta di famiglia, l'indennità integrativa speciale e la tredicesima mensilitè secondo le norme previste per i dipendenti civili dello Stato, nonchè l'indennità di missione, di trasferimento e di prima sistemazione secondo quanto previsto dalla presente legge.</corpo>
							</comma>
						</articolo>
						<articolo id="art43">
							<num>Art. 43</num>
							<rubrica>Onnicomprensività</rubrica>
							<comma id="art43-com1">
								<num />
								<corpo>
									Il trattamento economico di livello e la progressione economica prevista dal
									<rif xlink:href="#art42" xlink:type="simple">precedente art. 42</rif>
									costituiscono l'esclusiva retribuzione del personale regionale in corrispettivo delle prestazioni, sia di carattere continuativo che occasionale svolte dal personale stesso.
								</corpo>
							</comma>
							<comma id="art43-com2">
								<num />
								<corpo>
									Restano esclusi dal principio di cui al precedente comma il compenso per il lavoro straordinario e per lavoro ordinario notturno e festivo nonchè l'indennità per le funzioni di coordinamento di cui al
									<rif xlink:href="#art3" xlink:type="simple">precedente art. 3</rif>
									.
								</corpo>
							</comma>
							<comma id="art43-com3">
								<num />
								<corpo>L'indennità per le funzioni di coordinamento non è pensionabile ed è stabilita nella misura fissa del 25% della retribuzione iniziale.</corpo>
							</comma>
							<comma id="art43-com4">
								<num />
								<corpo>Con decorrenza dalla data di entrata in vigore della presente legge resta soppressa qualsiasi altra indennità ora non prevista.</corpo>
							</comma>
						</articolo>
						<articolo id="art44">
							<num>Art. 44</num>
							<rubrica>Compenso per partecipazione a commissioni</rubrica>
							<comma id="art44-com1">
								<num />
								<corpo>
									La partecipazione di dipendenti regionali anche in servizio presso gli Organi regionali di controllo, per designazione, nomina, nulla osta o proposta dell'Amministrazione Regionale, a Consigli di Amministrazione, Comitati, Commissioni giudicatrici, Collegi, Commissioni consultive, Collegi o Uffici di Revisione dei Conti comunque operanti nell'ambito dell'Amministrazione Regionale stessa o di altri enti, è disciplinata dall'art. 78 delle leggi regionali 31 agosto 1974, nn. 11 e 12 e dall'
									<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1978-04-18;9#art1" xlink:type="simple">art. 1 della legge regionale 18 aprile 1978, n. 9</rif>
									, le eventuali ore di straordinario prestate per detto titolo non concorrono al raggiungimento del limite individua annuo autorizzato.
								</corpo>
							</comma>
							<comma id="art44-com2">
								<num />
								<corpo>La designazione, nomina, nulla osta o proposta è fatta dalla Giunta Regionale sulla base di elenchi di personale specificatamente idoneo e secondo criteri di rotazione, gli uni e gli altri determinati ed individuati previo parere del Consiglio di Amministrazione del personale.</corpo>
							</comma>
							<comma id="art44-com3">
								<num />
								<corpo />
							</comma>
						</articolo>
					</capo>
					<capo id="tit5-cap2">
						<num>Capo II</num>
						<rubrica>TRATTAMENTO ECONOMICO DI MISSIONE DI TRASFERIMENTO E PRIMA SISTEMAZIONE</rubrica>
						<articolo id="art45">
							<num>Art. 45</num>
							<comma id="art45-com1">
								<num />
								<alinea>A decorrere dal 1è ottobre 1978 al personale della Regione Molise comandato in missione fuori dell'ordinaria sede di servizio in localitè distante almeno 10 chilometri spetta l'indennità di trasferta nelle misure di seguito indicate per ogni 24 ore di assenza dalla sede:</alinea>
								<ep id="art45-com1-pun1">
									<num>-</num>
									<corpo>Livelli 5è, 6è, 7è e 8è ................L. 19.000</corpo>
								</ep>
								<ep id="art45-com1-pun2">
									<num>-</num>
									<corpo>Altri livelli .................................L. 14.000</corpo>
								</ep>
							</comma>
							<comma id="art45-com2">
								<num />
								<corpo>Nel caso di missioni superiori alle 24 ore, per le residuali ore l'indennità di trasferta spetta in ragione di 1/24 della diaria intera per ogni ora di missione.</corpo>
							</comma>
							<comma id="art45-com3">
								<num />
								<corpo>Per le missioni di durata inferiore alle 24 ore l'indennità di trasferta spetta in ragione di 1/24 della diaria intera per ogni ora di missione.</corpo>
							</comma>
							<comma id="art45-com4">
								<num />
								<corpo>Sulle misure orarie risultanti va operato l'arrotondamento per eccesso a lire intere.</corpo>
							</comma>
							<comma id="art45-com5">
								<num />
								<corpo>Ai fini dell'applicazione del precedente comma le frazioni di ora inferiori a 30 minuti sono trascurate. Le altre sono arrotondate ad ore intere.</corpo>
							</comma>
							<comma id="art45-com6">
								<num />
								<corpo>Per sede di servizio si intende il centro abitato o la localitè isolata dove ha sede l'ufficio presso il quale il dipendente presta abitualmente servizio.</corpo>
							</comma>
							<comma id="art45-com7">
								<num />
								<corpo>L'indennità di trasferta per le missioni effettuate fuori del territorio nazionale è determinata in conformitè delle disposizioni contenute nel decreto del Ministero del Tesoro in data 2 marzo 1976 e successive modificazioni ed integrazioni.</corpo>
							</comma>
							<comma id="art45-com8">
								<num />
								<alinea>L'indennità di trasferta non è dovuta quando la missione:</alinea>
								<el id="art45-com8-leta">
									<num>a)</num>
									<corpo>sia di durata inferiore alle 4 ore. Agli effetti del computo si sommano i periodi di effettiva durata interessanti la stessa giornata;</corpo>
								</el>
								<el id="art45-com8-letb">
									<num>b)</num>
									<corpo>sia compiuta nella localitè di abituale dimora anche se distante più di 10 Km. dall'ordinaria sede di servizio o in localitè distanti dall'abituale dimora meno di 10 Km.;</corpo>
								</el>
								<el id="art45-com8-letc">
									<num>c)</num>
									<corpo>sia svolta come normale servizio di istituto nell'ambito della circoscrizione o zona dal personale di vigilanza e di custodia;</corpo>
								</el>
								<el id="art45-com8-letd">
									<num>d)</num>
									<corpo>sia compiuta nelle localitè distanti meno di 10 Km. dalla sede di servizio.</corpo>
								</el>
							</comma>
							<comma id="art45-com9">
								<num />
								<corpo>L'indennità di trasferta cessa dopo i primi 240 giorni di missione continuativa nella medesima localitè.</corpo>
							</comma>
							<comma id="art45-com10">
								<num />
								<corpo>L'indennità di trasferta è compatibile con il compenso per lavoro straordinario nei limiti delle ore già autorizzate.</corpo>
							</comma>
						</articolo>
						<articolo id="art46">
							<num>Art. 46</num>
							<rubrica>Rideterminazione indennità di trasferta</rubrica>
							<comma id="art46-com1">
								<num />
								<corpo>
									Dal primo gennaio 1979 le misure dell'indennità di trasferta sono automaticamente rideterminate in relazione al disposto del Decreto del Ministero del Tesoro previsto dall'
									<rif xlink:href="urn:nir:presidente.repubblica:decreto:1978-01-16#art1-com3" xlink:type="simple">art. 1 - 3è comma- del D.P.R. 16 gennaio 1978</rif>
									; n. 513.
								</corpo>
							</comma>
							<comma id="art46-com2">
								<num />
								<corpo>Sulle misure risultanti dall'aumento e dai successivi adeguamenti va operato l'arrotondamento per eccesso a L. 100.</corpo>
							</comma>
						</articolo>
						<articolo id="art47">
							<num>Art. 47</num>
							<rubrica>Missioni di lunga durata</rubrica>
							<comma id="art47-com1">
								<num />
								<corpo>Il dipendente inviato in missione anche per incarichi di lunga durata deve rientrare giornalmente in sede qualora la natura del servizio che esplica, riferita alle possibilitè pratiche del rientro, lo consente e la localitè delle missioni non disti, dalla sede di servizio, più di 90 minuti di viaggio, con il mezzo più veloce desumibile dagli orari ufficiali dei servizi di linea.</corpo>
							</comma>
							<comma id="art47-com2">
								<num />
								<corpo>Eventuali eccezioni potranno essere di volta in volta autorizzate.</corpo>
							</comma>
						</articolo>
						<articolo id="art48">
							<num>Art. 48</num>
							<rubrica>Rimborso spesa d'albergo</rubrica>
							<comma id="art48-com1">
								<num />
								<corpo>Al dipendente inviato in missione è data facoltè di chiedere, dietro presentazione di regolare fattura il rimborso della spesa dell'albergo di 1è categoria per il personale appartenente al 7è e 8è livello e per il rimanente personale di 2a categoria.</corpo>
							</comma>
							<comma id="art48-com2">
								<num />
								<corpo>In tali casi le misure dell'indennità sono ridotte di 1/3.</corpo>
							</comma>
						</articolo>
						<articolo id="art49">
							<num>Art. 49</num>
							<rubrica>Mezzi di trasporto</rubrica>
							<comma id="art49-com1">
								<num />
								<alinea>Per recarsi in missione e per rientrare in sede il dipendente puè servirsi:</alinea>
								<el id="art49-com1-leta">
									<num>a)</num>
									<corpo>dei treni anche se rapidi o speciali;</corpo>
								</el>
								<el id="art49-com1-letb">
									<num>b)</num>
									<corpo>di ogni altro mezzo di linea terrestre;</corpo>
								</el>
								<el id="art49-com1-letc">
									<num>c)</num>
									<corpo>dell'aereo o dei mezzi di trasporto marittimo quando alla localitè da raggiungere non si possa accedere con un mezzo di trasporto terrestre;</corpo>
								</el>
								<el id="art49-com1-letd">
									<num>d)</num>
									<corpo>dell'aereo quando la localitè da raggiungere disti almeno 500 chilometri, previa apposita autorizzazione;</corpo>
								</el>
								<el id="art49-com1-lete">
									<num>e)</num>
									<corpo>dell'automezzo di servizio o del proprio automezzo entro i limiti del territorio regionale, quando abbia ottenuto le necessarie autorizzazioni.</corpo>
								</el>
							</comma>
							<comma id="art49-com2">
								<num />
								<corpo>Se viene fatto uso del treno è consentito viaggiare in 1è classe; ai dipendenti spetta altresè il rimborso dell'eventuale spesa sostenuta per l'uso di un posto letto per il personale dei livelli 6è, 7è e 8è direttivo e per cuccette di 1è classe per il rimanente personale per percorsi non inferiori a 500 chilometri.</corpo>
							</comma>
							<comma id="art49-com3">
								<num />
								<corpo>Al personale autorizzato a servirsi del proprio automezzo è rimborsata un'indennità chilometrica pari ad 1/5 del costo di un litro di benzina super vigente nel tempo con eventuale arrotondamento per eccesso a lire intere, nonchè la spesa eventualmente sostenuta e documentata per pedaggi autostradali.</corpo>
							</comma>
							<comma id="art49-com4">
								<num />
								<corpo>L'autorizzazione all'uso del mezzo proprio di trasporto è rilasciata a domanda dall'Amministratore o Funzionario che autorizza la missione, quando i mezzi di servizio risultino non disponibili e l'impiego dei mezzi pubblici di linea sia inconciliabile con lo svolgimento della missione o comunque quando se ne ravvisi l'opportunitè nell'interesse dell'Amministrazione.</corpo>
							</comma>
							<comma id="art49-com5">
								<num />
								<corpo>L'autorizzazione non puè essere concessa se il dipendente nel farne richiesta non abbia dichiarato di sollevare l'amministrazione da qualsiasi responsabilitè derivante dall'uso del mezzo proprio per danni a terzi o cose.</corpo>
							</comma>
							<comma id="art49-com6">
								<num />
								<corpo>Nella domanda dovranno essere riportati gli estremi della patente di guida con le eventuali convalide, la targa e gli estremi dell'assicurazione obbligatoria relativa all'automezzo.</corpo>
							</comma>
							<comma id="art49-com7">
								<num />
								<corpo>Quando particolari esigenze di servizio lo impongono è consentito l'uso del proprio mezzo di trasporto o quello di servizio dell'Assessorato competente oltre i limiti del territorio regionale.</corpo>
							</comma>
						</articolo>
						<articolo id="art50">
							<num>Art. 50</num>
							<rubrica>Rimborso spese</rubrica>
							<comma id="art50-com1">
								<num />
								<corpo>Al personale inviato in missione compete il rimborso delle spese sostenute per i viaggi effettuati su mezzi di trasporto pubblico.</corpo>
							</comma>
							<comma id="art50-com2">
								<num />
								<corpo>In aggiunta al rimborso di cui ai commi precedenti è dovuta un'indennità supplementare pari al 1O% del costo del loro ammontare, ridotta al 5% per i viaggi in aereo.</corpo>
							</comma>
							<comma id="art50-com3">
								<num />
								<corpo>Per l'uso dei mezzi aerei di linea, è dovuto anche il rimborso di un'assicurazione sulla vita stipulata dal dipendente nel limite del massimale ragguagliato allo stipendio annuo lordo moltiplicato per il coefficiente 10 per i casi di morte o invaliditè permanente.</corpo>
							</comma>
							<comma id="art50-com4">
								<num />
								<corpo>Per i percorsi o per le frazioni di percorsi non serviti da ferrovia o da altri servizi di linea, al personale in missione è corrisposta, in aggiunta all'indennità di trasferta, un'indennità di L. 100 a chilometro, aumentate per i percorsi effettuati a piedi in zone prive di strade a L. 150 a chilometro, a titolo di rimborso spese.</corpo>
							</comma>
							<comma id="art50-com5">
								<num />
								<corpo>Ai fini dell'applicazione del precedente comma, le frazioni inferiori a 500 metri non sono considerate, le altre sono arrotondate ad un chilometro intero.</corpo>
							</comma>
							<comma id="art50-com6">
								<num />
								<corpo>
									Le misure delle indennità di cui al
									<rif xlink:href="#art50-com5" xlink:type="simple">comma 5</rif>
									è del presente articolo hanno decorrenza dal 1è ottobre 1978 e sono rideterminate annualmente, ai sensi del
									<rif xlink:href="#art46" xlink:type="simple">precedente articolo 46</rif>
									.
								</corpo>
							</comma>
						</articolo>
						<articolo id="art51">
							<num>Art. 51</num>
							<rubrica>Rimborsi ed indennità</rubrica>
							<comma id="art51-com1">
								<num />
								<corpo>I rimborsi e le indennità di cui ai precedenti artt. 49 e 50 sono dovuti anche quando il dipendente non consegue il diritto all'indennità di trasferta.</corpo>
							</comma>
						</articolo>
						<articolo id="art52">
							<num>Art. 52</num>
							<rubrica>indennità ridotta</rubrica>
							<comma id="art52-com1">
								<num />
								<corpo>Per i dipendenti in missione che fruiscono di alloggi o vitto gratuiti forniti dall'Amministrazione o da qualsiasi altro ente, l'indennità di trasferta è ridotta di un terzo. Qualora il dipendente fruisca gratuitamente di vitto e alloggio, la stessa indennità ridotta di due terzi.</corpo>
							</comma>
						</articolo>
						<articolo id="art53">
							<num>Art. 53</num>
							<rubrica>Autorizzazioni</rubrica>
							<comma id="art53-com1">
								<num />
								<alinea>Le missioni sono preventivamente disposte:</alinea>
								<el id="art53-com1-leta">
									<num>a)</num>
									<corpo>dal Presidente della Giunta Regionale e dagli Assessori al ramo, se si svolgono all'estero;</corpo>
								</el>
								<el id="art53-com1-letb">
									<num>b)</num>
									<corpo>dall'Assessore competente e dai Presidenti degli Organi Regionali di Controllo;</corpo>
								</el>
								<el id="art53-com1-letc">
									<num>c)</num>
									<corpo>dal Responsabile dell'unitè organizzativa per missioni che si svolgono nel territorio regionale.</corpo>
								</el>
							</comma>
							<comma id="art53-com2">
								<num />
								<corpo>Le missioni dei Coordinatori dei Servizi e dei Responsabili delle unitè organizzative sono autorizzate dall'Assessore competente e dai Presidenti degli Organi regionali di Controllo.</corpo>
							</comma>
							<comma id="art53-com3">
								<num />
								<corpo>Le missioni del personale del Consiglio Regionale sono disposte da un componente dell'Ufficio di Presidenza a ciè delegato. In caso di assenza o impedimento degli Amministratori e dei dipendenti abilitati ad autorizzare le missioni puè provvedere un sostituto degli stessi preventivamente individuato e delegato.</corpo>
							</comma>
						</articolo>
						<articolo id="art54">
							<num>Art. 54</num>
							<rubrica>Anticipazioni</rubrica>
							<comma id="art54-com1">
								<num />
								<corpo>In caso di missione di durata prevedibilmente non inferiore alle 48 ore, a richiesta dell'interessato, saranno corrisposte anticipazioni di importo pari al presumibile ammontare delle spese di viaggio ed ai 2/3 delle indennità presunte.</corpo>
							</comma>
							<comma id="art54-com2">
								<num />
								<corpo>Le istanze di anticipazione debbono essere vistate dagli stessi Amministratori o dipendenti che dispongono l'autorizzazione alla missione.</corpo>
							</comma>
							<comma id="art54-com3">
								<num />
								<corpo>Sulle misure risultanti va operato l'arrotondamento per eccesso alle 100 lire.</corpo>
							</comma>
							<comma id="art54-com4">
								<num />
								<corpo>Il rimborso delle spese di viaggio e le indennità spettanti sono interamente corrisposte al termine della missione e, comunque non oltre trenta giorni dalla data di presentazione della prescritta documentazione.</corpo>
							</comma>
						</articolo>
						<articolo id="art55">
							<num>Art. 55</num>
							<rubrica>Personale distaccato</rubrica>
							<comma id="art55-com1">
								<num />
								<corpo>
									Al personale regionale temporaneamente distaccato per esigenze di servizio da un Ufficio ad un altro della Giunta Regionale è corrisposto il trattamento economico di missione con le modalitè ed i limiti di cui all'
									<rif xlink:href="#art45" xlink:type="simple">art. 45</rif>
									della presente legge.
								</corpo>
							</comma>
						</articolo>
						<articolo id="art56">
							<num>Art. 56</num>
							<rubrica>Personale trasferito</rubrica>
							<comma id="art56-com1">
								<num />
								<corpo>
									Al personale regionale trasferito da una ad altra sede permanente di servizio sono dovute le indennità ed i rimborsi previsti dalla
									<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1973-12-18;386" xlink:type="simple">legge 18 dicembre 1973, n. 386</rif>
									e successive modificazioni ed integrazioni.
								</corpo>
							</comma>
							<comma id="art56-com2">
								<num />
								<corpo />
							</comma>
						</articolo>
					</capo>
				</titolo>
				<titolo id="titnmeansitieefinali">
					<num>NORME TRANSITORIE E FINALI</num>
					<rubrica />
					<articolo id="art57">
						<num>Art. 57</num>
						<rubrica>Primo inquadramento nella posizione giuridica</rubrica>
						<comma id="art57-com1">
							<num />
							<corpo>Con decorrenza dal 1è ottobre 1978 il dipendente regionale di ruolo è inquadrato d'ufficio nel nuovo livello funzionale sulla base della tabella di corrispondenza di cui all'allegato &lt;&lt;B&gt;&gt; e relative note.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art57-com2">
							<num />
							<corpo>
								L'inquadramento nei nuovi livelli funzionali viene effettuato con le modalitè previste dall'
								<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1974-08-31;11#art98" xlink:type="simple">art. 98 della legge regionale 31 agosto 1974, n. 11</rif>
								.
							</corpo>
						</comma>
						<comma id="art57-com3">
							<num />
							<corpo>
								Il personale in servizio alla data del 30 settembre 1978 inquadrato, in base alla tabella &lt;&lt;B&gt;&gt; allegata, nel VI livello funzionale, viene inquadrato al livello superiore al compimento di tre anni, maturati o da maturare, di servizio effettivo in carriera direttiva, applicando per l'inquadramento nel livello superiore lo stesso meccanismo economico di cui al
								<rif xlink:href="#art58" xlink:type="simple">successivo articolo 58</rif>
								.
							</corpo>
						</comma>
						<comma id="art57-com4">
							<num />
							<corpo>
								Le disposizioni di cui al comma precedente non si applicano al personale vincitore dei concorsi interni di cui al
								<rif xlink:href="#art60" xlink:type="simple">successivo articolo 60</rif>
								.
							</corpo>
						</comma>
						<comma id="art57-com5">
							<num />
							<corpo>
								I docenti che operano nel settore della formazione professionale i quali, a norma della tabella &lt;&lt;B&gt;&gt; allegata, dovrebbero essere inquadrati nel V livello, vengono inquadrati al VI livello se esercitano una funzionale docente per l'esercizio della quale è richiesto uno specifico diploma di laurea del quale devono essere in possesso . A questi dipendenti non si applica il disposto di cui al
								<rif xlink:href="#art57-com3" xlink:type="simple">3è comma</rif>
								del presente articolo.
							</corpo>
						</comma>
					</articolo>
					<articolo id="art58">
						<num>Art. 58</num>
						<rubrica>Inquadramento nella posizione economica</rubrica>
						<comma id="art58-com1">
							<num />
							<corpo>La posizione economica nel livello di inquadramento è determinata dallo stipendio in godimento al 30 settembre 1978 comprensivo di scatti o di classi acquisiti ed eventuali assegni pensionabili più l'aggiunzione senza titolo di cui alle leggi regionali n. 14/1977 e n. 22/1979.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art58-com2">
							<num />
							<corpo>La posizione giuridica derivante dall'inquadramento è quella della classe o scatto immediatamente inferiore alla posizione economica predetta.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art58-com3">
							<num />
							<alinea>Al dipendente viene altresè riconosciuto il &lt;&lt;maturato in itinere&gt;&gt; ai fini del conseguimento della posizione superiore nel nuovo ordinamento, mediante il seguente procedimento:</alinea>
							<el id="art58-com3-leta">
								<num>a)</num>
								<corpo>si calcola la frazione di tempo intercorsa tra le date di maturazione dell'ultimo scatto e dell'ultima classe e la data del 30 settembre 1978;</corpo>
							</el>
							<el id="art58-com3-letb">
								<num>b)</num>
								<corpo>si rapportano tali tempi a quelli necessari, nel vecchio ordinamento, per conseguire rispettivamente lo scatto e la classe (o il secondo parametro retributivo);</corpo>
							</el>
							<el id="art58-com3-letc">
								<num>c)</num>
								<corpo>i ratei cosè ottenuti sono rapportati alle quantità economiche costituite, nel vecchio ordinamento dallo scatto e dalla classe (o dal secondo parametro retributivo) in maturazione ottenendo quindi, espresso in lire, il &lt;&lt;maturato in itinere&gt;&gt; alla data dell'inquadramento;</corpo>
							</el>
							<el id="art58-com3-letd">
								<num>d)</num>
								<corpo>si calcola la differenza intercorrente, nel nuovo ordinamento tra la posizione giuridica e quella immediatamente superiore; si calcola altresè la differenza individuale maggiorata del &lt;&lt;maturato in itinere&gt;&gt; determinato come ai punti precedenti;</corpo>
							</el>
							<el id="art58-com3-lete">
								<num>e)</num>
								<corpo>si esegue la proporzione tra tale differenza e il tempo che nel nuovo ordinamento è necessario per passare dalla posizione inferiore a quella superiore, ottenendo cosè il tempo di cui si abbrevia il conseguimento della posizione superiore.</corpo>
							</el>
						</comma>
						<comma id="art58-com4">
							<num />
							<corpo>Se il &lt;&lt;maturato in itinere&gt;&gt; sommato alla posizione economica reale, comporta il superamento della posizione superiore, il dipendente acquisisce detta posizione all'atto dell'inquadramento e utilizza il residuo per l'accorciamento dei tempi successivi.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art58-com5">
							<num />
							<corpo>Qualora la posizione economica individuale maggiorata del &lt;&lt;maturato in itinere&gt;&gt; risulti inferiore alla posizione iniziale del nuovo livello di inquadramento, il dipendente si colloca alla posizione iniziale di tale livello e consegue i successivi scatti e classi nei normali tempi previsti da nuovo ordinamento.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art58-com6">
							<num />
							<corpo>Ove l'impiegato, nel vecchio ordinamento alla data del 30 settembre 1978 abbia già maturato l'ultima classe di stipendio, il maturato economico in itinere comporta la valutazione del tempo già trascorso a tale data per maturare il prossimo scatto.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art58-com7">
							<num />
							<corpo>Ove l'impiegato, nel vecchio ordinamento, alla data del 30 settembre 1978 abbia in corso di maturazione una classe, il maturato economico in itinere comporta la valutazione del periodo di tempo trascorso dalla maturazione della classe precedente e la data del 30 settembre 1978 con riferimento all'intero periodo di tempo intercorrente nel vecchio ordinamento tra la classe precedentemente acquisita e quella in corso di maturazione.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art58-com8">
							<num />
							<corpo>Viene assunta la relativa proporzione tra il tempo trascorso e l'intero importo risultante dalla differenza delle due classi in questione (considerandosi nelle stesse comprese gli aumenti periodici eventualmente coincidenti nella maturazione del diritto); dall'importo cosè determinato va detratto il valore degli scatti intermedi maturati tra le classi medesime.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art58-com9">
							<num />
							<corpo>Al fine della determinazione del maturato economico in itinere, lo stipendio iniziale ed il secondo parametro retributivo previsti negli ordinamenti regionali, vengono considerati quali classi di stipendio.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art58-com10">
							<num />
							<corpo>Ove nella progressione economica di provenienza gli scatti non siano riassorbiti dalle classi successive, il maturato economico in itinere comprende i ratei, virtualmente maturati al 30 settembre 1978 sia dello scatto che della classe (considerandosi nella stessa compreso lo scatto eventualmente coincidente), in corso di maturazione alla stessa data, rapportati ai rispettivi tempi di maturazione.</corpo>
						</comma>
					</articolo>
					<articolo id="art59">
						<num>Art. 59</num>
						<rubrica>Personale proveniente dai consorzi di bonifica</rubrica>
						<comma id="art59-com1">
							<num />
							<corpo>L'assegno personale pensionabile riassorbibile, di cui i dipendenti degli ex Consorzi di Bonifica Montana risultino eventualmente provvisti, viene ridotto per la parte eccedente le 420.000 lire di beneficio e l'eventuale ulteriore differenza è riassorbita con i futuri miglioramenti economici a qualsiasi titolo ivi compresi quelli derivanti dal maturato in itinere.</corpo>
						</comma>
					</articolo>
					<articolo id="art60">
						<num>Art. 60</num>
						<rubrica>Concorsi interni</rubrica>
						<comma id="art60-com1">
							<num />
							<alinea>Vengono introdotti i seguenti ulteriori meccanismi di inquadramento contestuale, consentendo l'accesso del personale regionale, mediante concorso interno per soli titoli al livello immediatamente superiore a quello spettante in applicazione della presente legge:</alinea>
							<en id="art60-com1-num1">
								<num>1)</num>
								<corpo>dal livello con parametro 130 al livello con parametro 142;</corpo>
							</en>
							<en id="art60-com1-num2">
								<num>2)</num>
								<corpo>dalle qualifiche non operaie del 4è livello con parametro 142 al 5è livello con parametro 167;</corpo>
							</en>
							<en id="art60-com1-num3">
								<num>3)</num>
								<corpo>dal 5è livello con parametro 167 al 6è livello con parametro 178.</corpo>
							</en>
						</comma>
						<comma id="art60-com2">
							<num />
							<corpo>I posti messi a concorso non possono superare il 30% della dotazione organica complessiva dei livelli di appartenenza alla data del 30 settembre 1978.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art60-com3">
							<num />
							<corpo>
								L'inquadramento nel livello, conseguito a seguito della positiva partecipazione al concorso interno di cui al
								<rif xlink:href="#art60-com1" xlink:type="simple">1è comma</rif>
								del presente articolo, ha decorrenza giuridica ed economica dal 1è ottobre 1978, applicando lo stesso meccanismo economico per il generale inquadramento.
							</corpo>
						</comma>
					</articolo>
					<articolo id="art61">
						<num>Art. 61</num>
						<rubrica>Concorsi di cui alla lettera &lt;&lt;H&gt;&gt; della tabella &lt;&lt;B&gt;&gt;</rubrica>
						<comma id="art61-com1">
							<num />
							<corpo>Il concorso di cui alla lettera &lt;&lt;H&gt;&gt;, dell'allegata tabella &lt;&lt;B&gt;&gt; sarè bandito entro 90 giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge e si svolgerè, in quanto compatibili secondo le norme previste dal vigente ordinamento regionale per i concorsi di accesso agli impieghi regionali.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art61-com2">
							<num />
							<corpo>
								L'inquadramento nel livello superiore, conseguito a seguito della positiva partecipazione a concorso interno di cui al
								<rif xlink:href="#art61-com1" xlink:type="simple">1è comma</rif>
								del presente articolo, ha decorrenza giuridica ed economica dal 1è ottobre 1978 applicando lo stesso meccanismo economico per il generale inquadramento previsto dal
								<rif xlink:href="#art58" xlink:type="simple">precedente art. 58</rif>
								.
							</corpo>
						</comma>
						<comma id="art61-com3">
							<num />
							<corpo>
								L'inquadramento in livello superiore a seguito del superamento dei concorsi previsti dal presente articolo e dal
								<rif xlink:href="#art60" xlink:type="simple">precedente art. 60</rif>
								ha luogo anche in posizione soprannumeraria.
							</corpo>
						</comma>
						<comma id="art61-com4">
							<num />
							<corpo>In relazione agli eventuali posti soprannumeri che possano derivare a seguito di concorsi interni, saranno resi indisponibili altrettanti posti in altri livelli, i quali potranno essere conferiti con la progressiva cessazione dei posti soprannumerici.</corpo>
						</comma>
					</articolo>
					<articolo id="art62">
						<num>Art. 62</num>
						<rubrica>Commissione d'esame</rubrica>
						<comma id="art62-com1">
							<num />
							<corpo>
								La Commissione d'inquadramento di cui all'
								<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1974;11#art97" xlink:type="simple">art. 97 della legge regionale n. 11/1974</rif>
								assume le funzioni di commissione giudicatrice per i concorsi di cui al
								<rif xlink:href="#art60" xlink:type="simple">precedente art. 60</rif>
								.
							</corpo>
						</comma>
						<comma id="art62-com2">
							<num />
							<corpo>La Commissione accerta i requisiti e provvede all'ammissione ai concorsi.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art62-com3">
							<num />
							<corpo>Entro 180 giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge la Commissione provvede a formulare apposita graduatoria di merito dei candidati.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art62-com4">
							<num />
							<corpo>Le funzioni di Segretario sono svolte da un dipendente regionale di livello non inferiore al quinto.</corpo>
						</comma>
					</articolo>
					<articolo id="art63">
						<num>Art. 63</num>
						<rubrica>Requisiti per la partecipazione ai concorsi interni</rubrica>
						<comma id="art63-com1">
							<num />
							<alinea>
								Per la partecipazione ai concorsi interni di cui al
								<rif xlink:href="#art60" xlink:type="simple">precedente articolo 60</rif>
								i dipendenti regionali devono essere in possesso, a pena di esclusione, dei seguenti requisiti:
							</alinea>
							<el id="art63-com1-leta">
								<num>a)</num>
								<corpo>anzianitè effettiva minima di anni otto senza demerito alla data del 30 settembre 1978 nella carriera correlata al livello di appartenenza;</corpo>
							</el>
							<el id="art63-com1-letb">
								<num>b)</num>
								<corpo>essere inquadrato presso la Regione in data non posteriore al 1° aprile 1976;</corpo>
							</el>
							<el id="art63-com1-letc">
								<num>c)</num>
								<corpo>
									non avere comunque conseguito o non conseguire anche per effetto dell'applicazione della presente legge un passaggio di posizione, qualunque sia stato l'Ente o Amministrazione di provenienza tale da risultare in qualifica o livello corrispondente a carriera superiore a quella di appartenenza al momento del transito alla Regione (
									<rif xlink:href="urn:nir:presidente.repubblica:decreto:1972;748#art68" xlink:type="simple">art. 68 del D.P.R. 748/72</rif>
									, tabelle regionali di raffronto, riconoscimento di mansioni superiori, reinquadramento per revisione con effetto retroattivo della posizione presso l'Ente di provenienza, riconoscimento titoli di studio).
								</corpo>
							</el>
						</comma>
					</articolo>
					<articolo id="art64">
						<num>Art. 64</num>
						<rubrica>Titoli utili per la formazione delle graduatorie</rubrica>
						<comma id="art64-com1">
							<num />
							<alinea>
								Sono titoli utili ai fini della formazione delle graduatorie conseguenti all'espletamento dei concorsi interni di cui al
								<rif xlink:href="#art60" xlink:type="simple">precedente art. 60</rif>
								:
							</alinea>
							<el id="art64-com1-leta">
								<num>a)</num>
								<corpo>i titoli di studio con la votazione finale;</corpo>
							</el>
							<el id="art64-com1-letb">
								<num>b)</num>
								<corpo>la vincita in concorsi pubblici per titoli ed esami o per soli esami;</corpo>
							</el>
							<el id="art64-com1-letc">
								<num>c)</num>
								<corpo>l'idoneitè conseguita in concorsi pubblici per titoli ed esami o per soli esami;</corpo>
							</el>
							<el id="art64-com1-letd">
								<num>d)</num>
								<corpo>il servizio di ruolo, prestato senza demerito da valutarsi differentemente a seconda se prestato in carriera correlata al livello di appartenenza ovvero in carriera inferiore;</corpo>
							</el>
							<el id="art64-com1-lete">
								<num>e)</num>
								<corpo>il servizio non di ruolo, prestato senza demerito da valutarsi differentemente a seconda se prestato in carriera correlata al livello di appartenenza ovvero in carriere inferiori.</corpo>
							</el>
						</comma>
						<comma id="art64-com2">
							<num />
							<corpo>I titoli di cui al comma precedente devono essere posseduti alla data del 30 settembre 1978.</corpo>
						</comma>
					</articolo>
					<articolo id="art65">
						<num>Art. 65</num>
						<rubrica>Domanda di partecipazione ai concorsi interni</rubrica>
						<comma id="art65-com1">
							<num />
							<corpo>
								La partecipazione ai concorsi interni di cui al
								<rif xlink:href="#art60" xlink:type="simple">precedente art. 60</rif>
								avviene su domanda in carta semplice dell'interessato da presentarsi-all'Assessorato Regionale ai rapporti con il personale per vie gerarchiche-a pena di decadenza, entro 30 giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge.
							</corpo>
						</comma>
						<comma id="art65-com2">
							<num />
							<corpo>A tale fine è assunto come termine utile la data del protocollo di partenza dell'Ufficio di appartenenza.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art65-com3">
							<num />
							<alinea>Nella domanda l'interessato dovrè dichiarare a tutti gli effetti, anche disciplinari e sotto la personale responsabilitè:</alinea>
							<el id="art65-com3-leta">
								<num>a)</num>
								<corpo>
									il possesso dei requisiti di cui all'
									<rif xlink:href="#art63" xlink:type="simple">art. 63</rif>
									;
								</corpo>
							</el>
							<el id="art65-com3-letb">
								<num>b)</num>
								<corpo>
									il possesso dei titoli di cui all'
									<rif xlink:href="#art64" xlink:type="simple">art. 64</rif>
									;
								</corpo>
							</el>
							<el id="art65-com3-letc">
								<num>c)</num>
								<corpo>
									per quale livello intenda concorrere in base a quanto previsto dall'
									<rif xlink:href="#art60" xlink:type="simple">art.60</rif>
									.
								</corpo>
							</el>
						</comma>
						<comma id="art65-com4">
							<num />
							<corpo>Alla domanda dovranno essere allegati, in originale, copia conforme o copia autenticata, i titoli di cui al precedente punto b), salvo che non risultino già agli atti del fascicolo personale a cui il candidato dovrè fare espresso riferimento.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art65-com5">
							<num />
							<corpo>Non è consentito nella domanda fare riserva di produrre ulteriori titoli.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art65-com6">
							<num />
							<corpo>La firma del dipendente dovrè essere autenticata in presenza del responsabile dell'unitè organizzativa cui il dipendente medesimo risulti assegnato.</corpo>
						</comma>
					</articolo>
					<articolo id="art66">
						<num>Art. 66</num>
						<rubrica>Graduatoria dei vincitori dei concorsi</rubrica>
						<comma id="art66-com1">
							<num />
							<corpo>Il Presidente della Giunta su conforme deliberazione della Giunta medesima provvede con decreto a proclamare i vincitori dei concorsi, sulle risultanze della graduatoria formata dalla Commissione d'esame di cui ai precedenti artt. 62 e 63.</corpo>
						</comma>
					</articolo>
					<articolo id="art67">
						<num>Art. 67</num>
						<rubrica>Riserva di posti nei primi concorsi banditi dopo l'entrata in vigore della presente legge</rubrica>
						<comma id="art67-com1">
							<num />
							<corpo>
								Nel primo concorso per ciascun livello bandito successivamente all'entrata in vigore della presente legge, e successivamente ai concorsi interni di cui ai precedenti artt. 60 e 61 la riserva dei posti di cui al
								<rif xlink:href="#art10" xlink:type="simple">precedente art. 10</rif>
								puè essere aumentata al 35 per cento e si applica al personale regionale di ruolo appartenente al livello immediatamente inferiore, purchè in possesso del titolo di studio richiesto per l'accesso a quest'ultimo, o appartenente al livello ancora sottostante, purchè in possesso del titolo di studio richiesto per l'accesso al livello per il quale è bandito il concorso, sempre chè sussista in entrambi i casi un'anzianitè di un anno nel livello di appartenenza.
							</corpo>
						</comma>
					</articolo>
					<articolo id="art68">
						<num>Art. 68</num>
						<rubrica>Decorrenza</rubrica>
						<comma id="art68-com1">
							<num />
							<corpo>La decorrenza degli effetti giuridici ed economici, previsti nella presente legge, è fissata all'unica data del 1è ottobre 1978.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art68-com2">
							<num />
							<corpo>Il periodo di validitè del contratto triennale è venuto a scadenza il 31 dicembre 1978.</corpo>
						</comma>
					</articolo>
					<articolo id="art69">
						<num>Art. 69</num>
						<rubrica>Rinvio</rubrica>
						<comma id="art69-com1">
							<num />
							<corpo>
								<mod id="mod3">Per quanto ora non specificatamente previsto rimangono in vigore le disposizioni legislative vigenti, intendendosi comunque abrogate le norme regionali incompatibili con la presente legge.</mod>
							</corpo>
						</comma>
					</articolo>
					<articolo id="art70">
						<num>Art. 70</num>
						<rubrica>Norma finanziaria</rubrica>
						<comma id="art70-com1">
							<num />
							<corpo>L'onere presunto calcolato in 950 milioni derivante dall'applicazione della presente legge, viene posto a carico del capitolo 4000 del bilancio regionale per l'esercizio finanziario 1980.</corpo>
						</comma>
					</articolo>
					<articolo id="art71">
						<num>Art. 71</num>
						<rubrica>Dichiarazione d'urgenza</rubrica>
						<comma id="art71-com1">
							<num />
							<corpo>
								La presente legge è dichiarata urgente ai sensi del
								<rif xlink:href="urn:nir:stato:costituzione:1947-12-27#art127-com2" xlink:type="simple">secondo comma dell'art. 127 della Costituzione</rif>
								e dell'
								<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:statuto:#art38" xlink:type="simple">art. 38 dello Statuto Regionale</rif>
								ed entra in vigore il giorno successivo a quello della sua pubblicazione nel Bollettino Ufficiale della Regione.
							</corpo>
						</comma>
					</articolo>
				</titolo>
			</articolato>
			<formulafinale>E' fatto obbligo a chiunque spetti di osservarla e di farla osservare come legge della Regione Molise.</formulafinale>
			<conclusione />
		</LeggeRegionale>
	</NIR>
