<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE NIR SYSTEM "nirflessibile.dtd">
<NIR tipo="originale" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
    <LeggeRegionale>
        <meta>
            <descrittori>
                <pubblicazione norm="20090216" num="3" tipo="BURM"/>
                <entratainvigore norm="20090303"/>
                <redazione id="red1" nome="" norm=""/>
                <urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:2009-02-10;4"/>
                <materie vocabolario="Regione Molise">
                    <materia valore="30.promozione e organizzazione di attivit&amp;#xe0; culturali e delle tradizioni locali, associazionismo"/>
                </materie>
            </descrittori>
        </meta><?error 30.Promozione e organizzazione di attivit&#xE0; culturali e delle tradizioni locali, associazionismo 
 
Bollettino 
BOLLETTINO UFFICIALE DELLA REGIONE MOLISE N. 3 del 16 febbraio 2009 
 
Oggetto 
Associazioni di molisani che operano al di fuori del territorio regionale - Riconoscimento - Interventi 
 
Abrogazioni 
 
 
Modifiche 
 
 
?>
        <intestazione>
            <emanante>Regione Molise</emanante>
            <tipoDoc>LEGGE REGIONALE </tipoDoc>
            <dataDoc norm="20090210">10 febbraio 2009</dataDoc>, n. <numDoc>4</numDoc>. 
 
<titoloDoc>Interventi in favore delle associazioni dei molisani operanti in Italia al di fuori del territorio regionale. 
 
</titoloDoc>
        </intestazione>
        <formulainiziale/>
        <articolato>
            <articolo id="art1">
                <num>Art. 1 </num>
                <rubrica>
 
(Finalità) 
 </rubrica>
                <comma id="art1-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> La Regione Molise, al fine di mantenere vivi i legami sociali e culturali con le comunità molisane presenti in altre regioni italiane, riconosce e sostiene le associazioni di molisani, che hanno sede ed operano al di fuori del territorio regionale da almeno tre anni, e le funzioni che esse svolgono per promuovere e rinsaldare i legami con la propria terra di origine.  </corpo>
                </comma>
                <comma id="art1-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo> Sono consentite associazioni miste composte da cittadini molisani e di altre regioni.  
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art2">
                <num>Art. 2 </num>
                <rubrica>
 
(Istituzione dell'albo regionale delle associazioni dei molisani operanti in Italia al di fuori del territorio regionale) 
 </rubrica>
                <comma id="art2-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> È istituito presso l'Assessorato regionale competente in materia di rapporti con i molisani nel mondo l'albo regionale delle associazioni dei molisani operanti in Italia al di fuori del territorio regionale, di seguito denominato: "albo".  </corpo>
                </comma>
                <comma id="art2-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <alinea> La domanda di iscrizione all'albo è inoltrata alla Presidenza della Giunta regionale e deve contenere:  
 
</alinea>
                    <el id="art2-com2-leta">
                        <num>a)</num>
                        <alinea> copia autenticata dell'atto costitutivo e dello statuto dell'associazione da cui si evinca che essa:  
 
</alinea>
                        <en id="art2-com2-leta-num1">
                            <num>1)</num>
                            <corpo> svolga attività a vantaggio della locale comunità di molisani;</corpo>
                        </en>
                        <en id="art2-com2-leta-num2">
                            <num>  
 
2)</num>
                            <corpo> non persegua scopi di lucro o di propaganda partitica;</corpo>
                        </en>
                        <en id="art2-com2-leta-num3">
                            <num>  
 
3)</num>
                            <corpo> sia gestita con metodo democratico;</corpo>
                        </en>
                        <en id="art2-com2-leta-num4">
                            <num>  
 
4)</num>
                            <corpo> assegni le proprie cariche mediante elezione;</corpo>
                        </en>
                    </el>
                    <el id="art2-com2-letb">
                        <num>  
 
b)</num>
                        <corpo> relazione, a firma del legale rappresentante dell'associazione, che documenti l'attività svolta nel triennio precedente la domanda di iscrizione.  </corpo>
                    </el>
                </comma>
                <comma id="art2-com3">
                    <num>
 
3.</num>
                    <corpo> Possono essere iscritte all'albo regionale le associazioni che abbiano un numero di soci non inferiore a 40.  </corpo>
                </comma>
                <comma id="art2-com4">
                    <num>
 
4.</num>
                    <corpo> L'iscrizione all'albo è disposta, previa istruttoria compiuta nel termine di trenta giorni dalla data di presentazione presso l'assessorato regionale competente in materia di rapporti con i molisani nel mondo, con provvedimento dirigenziale.  </corpo>
                </comma>
                <comma id="art2-com5">
                    <num>
 
5.</num>
                    <corpo> Qualora un'associazione perda uno dei requisiti indicati ai commi 2 e 3, con provvedimento dirigenziale ne è disposta la cancellazione dall'albo.  
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art3">
                <num>Art. 3 </num>
                <rubrica>
 
(Interventi) 
 </rubrica>
                <comma id="art3-com1">
                    <num>
1.</num>

                    <corpo> Alle associazioni iscritte all'albo di cui al'<rif
                            xlink:href="#art2">articolo 2</rif> la Giunta regionale concede contributi per sostenere le attività ordinarie, nonché per la realizzazione di progetti, di manifestazioni e di iniziative conformi alle finalità della <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2006-10-02;31">legge regionale 2 ottobre 2006, n. 31</rif> (Interventi della Regione a favore dei "Molisani nel mondo").  </corpo>
                </comma>
                <comma id="art3-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo> Sono esclusi dai contributi di cui al <rif
                            xlink:href="#art3-com1">comma 1</rif> gli interventi rientranti tra quelli previsti dal <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2006;31#cap2">Capo II della citata legge regionale n. 31/2006</rif>.  
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art4">
                <num>Art. 4 </num>
                <rubrica>
 
(Norma finanziaria) 
 </rubrica>
                <comma id="art4-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> La presente legge non comporta oneri finanziari per l'esercizio finanziario in corso.  </corpo>
                </comma>
                <comma id="art4-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo> Per gli anni successivi si provvede con le rispettive leggi approvative del bilancio.  
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art5">
                <num>Art. 5 </num>
                <rubrica>
 
(Entrata in vigore) 
 </rubrica>
                <comma id="art5-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> La presente legge entra in vigore il giorno successivo a quello della sua pubblicazione nel Bollettino Ufficiale della Regione Molise.  
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
        </articolato>
        <formulafinale/>
        <conclusione/><?error La presente legge sar&#xE0; pubblicata nel Bollettino Ufficiale della Regione. &#xC8; fatto obbligo a chiunque spetti di osservarla e farla osservare come legge della Regione Molise. 

?>
    </LeggeRegionale>
</NIR>
