<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE NIR SYSTEM "nirflessibile.dtd">
<NIR tipo="originale" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
    <LeggeRegionale>
        <meta>
            <descrittori>
                <pubblicazione norm="" num="" tipo="GU"/>
                <entratainvigore norm=""/>
                <redazione id="red1" nome="" norm=""/>
                <urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:2009-08-07;22"/>
                <materie vocabolario="Regione Molise">
                    <materia valore="09.Energia"/>
                </materie>
            </descrittori>
        </meta><?error 09.Energia 
 
Bollettino 
BOLLETTINO UFFICIALE DELLA REGIONE MOLISE N. 18 del 14 agosto 2009 
 
Oggetto 
Impianti di energia elettrica da fonti rinnovabili - Disciplina 
 
Abrogazioni 
 
 
Modifiche 
 
 
?>
        <intestazione>
            <emanante>Regione Molise</emanante>
            <tipoDoc>LEGGE REGIONALE </tipoDoc>
            <dataDoc norm="20090807">7 agosto 2009</dataDoc>, n. <numDoc>22</numDoc>. 
 
<titoloDoc>Nuova disciplina degli insediamenti degli impianti di produzione di energia elettrica da fonti rinnovabili nel territorio della Regione Molise. 
 
</titoloDoc>
        </intestazione>
        <formulainiziale/>
        <articolato>
            <articolo id="art1">
                <num>Art. 1  </num>
                <comma id="art1-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo>  La Regione Molise, nell'ottica del perseguimento dello sviluppo sostenibile fissato negli accordi di Kyoto e di Johannesburg, si propone lo sfruttamento delle energie rinnovabili nel rispetto di regole regionali predeterminate compatibili con i vigenti principi informativi della disciplina statale e comunitaria in materia di produzione di energia, con la finalità di consentire la realizzazione di impianti meno impattanti e più produttivi.  
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art2">
                <num>Art. 2  </num>
                <comma id="art2-com1">
                    <num>
1.</num>

                    <alinea>  Nell'ambito delle competenze regionali stabilite dall'<rif xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legislativo:2003-12-29;387#art12">articolo 12 del decreto legislativo 29 dicembre 2003, n. 387</rif>, e successive modificazioni ed integrazioni, la Regione Molise individua le seguenti aree come non idonee all'installazione di impianti di produzione di energia  elettrica da fonti rinnovabili:  
 
</alinea>
                    <el id="art2-com1-leta">
                        <num> a)</num>
                        <corpo> parchi e preparchi o zone contigue e riserve regionali;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art2-com1-letb">
                        <num>  
 
 b)</num>
                        <corpo> zona 1 di rilevante interesse dei parchi nazionali istituiti nel territorio della regione;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art2-com1-letc">
                        <num>  
 
 c)</num>
                        <corpo> zone di "protezione e conservazione integrale" dei Piani Territoriali Paesistici.  </corpo>
                    </el>
                </comma>
                <comma id="art2-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo>  Le Zone di protezione ambientale (ZPS) e le aree IBA (important bird area) sono da intendersi quali aree non idonee all'installazione di impianti di produzione di energia da fonti rinnovabili, salvo quanto previsto all'articolo 5, comma 1, lettera l), del decreto del Ministro dell'Ambiente e della Tutela del Territorio e del Mare del 17 ottobre 2007 (Criteri minimi uniformi per la definizione delle misure di conservazione relative a Zone speciali di conservazione (ZSC) e a Zone di protezione speciale (ZPS).).  </corpo>
                </comma>
                <comma id="art2-com3">
                    <num>
 
3.</num>

                    <corpo>  I territori ricadenti nei Siti di Interesse Comunitario (SIC) sono da intendersi quali aree idonee all'installazione di impianti di produzione di energia da fonti rinnovabili solo a seguito di esito favorevole della valutazione di incidenza naturalistica, effettuata ai sensi del <rif xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legislativo:1997;357">decreto legislativo n. 357/1997</rif> e della valutazione di impatto ambientale.  
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art3">
                <num>Art. 3  </num>
                <comma id="art3-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo>  Fermo restando quanto previsto all'<rif xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legislativo:2003;387#art12-com5">articolo 12, comma 5, del decreto legislativo n. 387/2003</rif>, e successive modificazioni ed integrazioni, gli impianti per la produzione di energia elettrica da fonti rinnovabili con capacità di generazione non superiore a 1 Mw elettrico sono autorizzati dai Comuni competenti per territorio secondo le procedure semplificate stabilite dalle "linee guida" regionali.  </corpo>
                </comma>
                <comma id="art3-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo>  È consentita l'installazione di impianti fotovoltaici a terra fino al raggiungimento della potenza complessiva, sull'intero territorio regionale, di 500 Mw.  </corpo>
                </comma>
                <comma id="art3-com3">
                    <num>
 
3.</num>
                    <corpo>  Prima del rilascio dell'autorizzazione unica, a garanzia dell'esecuzione delle opere di ripristino dei luoghi ovvero di smaltimento del materiale dismesso, il proponente fornisce idonea fidejussione, rilasciata da compagnia assicurativa nazionale o comunitaria di primaria importanza, ovvero istituisce un fondo di accantonamento, a favore della Regione Molise, nella misura del 20 per cento del valore delle opere civili da realizzare. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art3-com4">
                    <num>
 
4.</num>
                    <corpo>  Sono esclusi dai limiti di cui al <rif xlink:href="#art3-com2">comma 2</rif> gli impianti di piccola generazione e di microgenerazione.  </corpo>
                </comma>
                <comma id="art3-com5">
                    <num>
 
5.</num>
                    <corpo>  Gli impianti fotovoltaici integrati o sovrapposti agli organismi architettonici esistenti o da realizzare non sono sottoposti ad alcuna limitazione di potenza o di superficie interessata.  </corpo>
                </comma>
                <comma id="art3-com6">
                    <num>
 
6.</num>
                    <corpo>  Sono esclusi dai limiti della presente legge gli impianti cosiddetti "minieolico" con potenza massima di 35 Kw e pali aventi un'altezza massima di 20 metri installati da aziende agricole singole o associate e da aziende produttive ricadenti in aree artigianali o industriali.  
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art4">
                <num>Art. 4  </num>
                <comma id="art4-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo>  Prima del rilascio dell'autorizzazione unica, a garanzia dell'esecuzione delle opere di ripristino dei luoghi ovvero di riutilizzo del materiale dismesso, il proponente fornisce idonea fidejussione, rilasciata da compagnia assicurativa nazionale o comunitaria di primaria importanza, ovvero istituisce un fondo di accantonamento, a favore del soggetto individuato dalle "linee guida".  
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art5">
                <num>Art. 5  </num>
                <comma id="art5-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo>
                        <mod id="art5-com1-mod1">  È abrogata la <rif
                                xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2008-05-21;15">legge regionale 21 maggio 2008, n. 15</rif>. Sono conseguentemente inefficaci le "<virgolette id="art5-com1-mod1-vir5">linee guida</virgolette>" adottate dal Consiglio regionale con la deliberazione n. 167 del 10 giugno 2008.  </mod>
                    </corpo>
                </comma>
                <comma id="art5-com2">
                    <num>
 
2.</num>

                    <corpo>  La Giunta regionale, entro trenta giorni dall'entrata in vigore della presente legge, sentita la Commissione consiliare competente, adotta le "linee guida" per lo svolgimento del procedimento unico di cui al <rif xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legislativo:2003;387#art12-com3">comma 3 dell'articolo 12 del decreto legislativo n. 387/2003</rif>, e successive modificazioni ed integrazioni, relativo all'installazione di impianti per la produzione di energia elettrica da fonti rinnovabili nel territorio della Regione Molise e per il corretto inserimento degli impianti nel paesaggio, in attuazione della presente legge e delle vigenti disposizioni statali.  </corpo>
                </comma>
                <comma id="art5-com3">
                    <num>
 
3.</num>

                    <corpo>  Sino alla pubblicazione delle "linee guida" di cui al <rif xlink:href="#art5-com2">comma 2</rif>, sono sospesi i procedimenti di autorizzazione in corso, fermo restando il rispetto della durata massima di 180 giorni.  </corpo>
                </comma>
                <comma id="art5-com4">
                    <num>
 
4.</num>
                    <corpo>  Con le "linee guida" di cui al <rif
                            xlink:href="#art5-com2">comma 2</rif>, o con loro successivi adeguamenti, sono recepite ed applicate le indicazioni delle linee guida nazionali approvate ai sensi dell'<rif
                            xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legislativo:2003;387#art12-com10">articolo 12, comma 10, del decreto Legislativo n. 387/2003</rif>, e successive modificazioni ed integrazioni. Con le medesime "linee guida", o con loro successivi adeguamenti, la Giunta Regionale provvede, altresì, a determinare la definitiva individuazione di aree e siti non idonei all'installazione di specifiche tipologie di impianti, sulla base dei criteri di cui alle linee guida nazionali e nel rispetto del riparto fra le Regioni e le Province autonome della quota minima di incremento dell'energia prodotta con fonti rinnovabili, come definito in applicazione dell'<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:2007-12-24;244#art2-com167">articolo 2, comma 167, della legge 24 dicembre 2007, n. 244</rif>, e successive modificazioni ed integrazioni.  
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art6">
                <num>Art. 6  </num>
                <comma id="art6-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo>  La presente legge entra in vigore il giorno successivo a quello della sua pubblicazione nel Bollettino Ufficiale della Regione Molise. La presente legge sarà pubblicata nel Bollettino Ufficiale della Regione. È fatto obbligo a chiunque spetti di osservarla e farla osservare come legge della Regione Molise. 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
        </articolato>
        <formulafinale/>
        <conclusione/>
    </LeggeRegionale>
</NIR>
