<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE NIR SYSTEM "nirflessibile.dtd">
<NIR tipo="originale" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
    <LeggeRegionale>
        <meta>
            <descrittori>
                <pubblicazione norm="20020801" num="17" tipo="BURM"/>
                <entratainvigore norm="20020816"/>
                <redazione id="red1" nome="" norm=""/>
                <urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:2002-07-23;14"/>
                <materie vocabolario="Regione Molise">
                    <materia valore="-"/>
                </materie>
            </descrittori>
        </meta><?error 08.Demanio e patrimonio, beni di uso civico 
 
Bollettino 
BOLLETTINO UFFICIALE DELLA REGIONE MOLISE  N. 17 del 1 agosto 2002 
 
Oggetto 
Usi civici e terre civiche - Gestione - Disciplina. 
 
Abrogazioni 
 
 
Modifiche 
 
 
?>
        <intestazione>
            <emanante>Regione Molise</emanante>
            <tipoDoc>LEGGE REGIONALE </tipoDoc>
            <dataDoc norm="20020723">23 luglio 2002</dataDoc>, n. <numDoc>14</numDoc>. 
 
<titoloDoc>Usi civici e gestione delle terre civiche 
 
</titoloDoc>
        </intestazione>
        <formulainiziale/>
        <articolato>
            <articolo id="art1">
                <num>Art. 1 </num>
                <rubrica>
 
Profili normativi 
 </rubrica>
                <comma id="art1-com1">
                    <num>
1.</num>

                    <corpo> Le funzioni amministrative trasferite con i <rif xlink:href="urn:nir:presidente.repubblica:decreto:1972-01-15;11">D.P.R. 15 gennaio 1972, n. 11</rif>, e 24 luglio 1977, n. 616, relative agli usi civici ed ai demani collettivi sono esercitate dalla Regione e dalle Autonomie locali secondo le disposizioni della presente legge. Per quanto in essa non previsto si richiamano le disposizioni statali vigenti in materia. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art1-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo> Le funzioni amministrative di cui al <rif xlink:href="#art1-com1">comma 1</rif>, per quanto di competenza della Regione, sono esercitate dalla Giunta regionale. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art1-com3">
                    <num>
 
3.</num>
                    <alinea> Sono considerate terre civiche e demani collettivi, ai fini della presente legge: 
 
</alinea>
                    <el id="art1-com3-leta">
                        <num>a)</num>
                        <corpo> le terre, con le costruzioni di pertinenza, assegnate in proprietà collettiva alla generalità degli abitanti di un Comune o di una frazione in liquidazione dei diritti di uso civico e di qualsiasi altro diritto di godimento;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art1-com3-letb">
                        <num> 
 
b)</num>

                        <corpo> le terre possedute da Comuni, frazioni, amministrazioni separate, comunque denominate, costituite ai sensi della <rif
                                xlink:href="urn:nir:stato:legge:1957;278">legge n.278/57</rif>, soggette all'esercizio degli usi civici nonché quelle derivanti da scioglimento, permuta con altre terre civiche, conciliazioni e scioglimento delle amministrazioni separate. 
 
Le terre civiche ed i demani collettivi sono individuati dalla <rif
                                xlink:href="urn:nir:stato:legge:1927-06-16;1766">legge 16 giugno 1927, n. 1766</rif>, e dal relativo regolamento di attuazione <rif xlink:href="urn:nir:stato:regio.decreto:1928-02-26;332">R.D. 26 febbraio 1928, n. 332</rif>. </corpo>
                    </el>
                </comma>
                <comma id="art1-com4">
                    <num>
 
4.</num>
                    <corpo> La Regione persegue l'obiettivo di fare delle terre civiche uno strumento produttivo primario per lo sviluppo delle popolazioni molisane, per l'incremento della forestazione e della zootecnia e per la valorizzazione ambientale. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art1-com5">
                    <num>
 
5.</num>
                    <corpo> La Regione salvaguarda i diritti originari ed imprescrittibili delle popolazioni molisane sulle terre civiche. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art2">
                <num>Art. 2 </num>
                <rubrica>
 
Costituzione di amministrazioni separate 
 </rubrica>
                <comma id="art2-com1">
                    <num>
1.</num>

                    <corpo>  Il Presidente della Giunta regionale, con proprio decreto, indice, ai sensi della <rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1957;278">legge n.278/57</rif>, le elezioni per la costituzione o il rinnovo delle amministrazioni separate per la gestione dei beni di uso civico. La Giunta regionale emana, entro un anno dalla data di entrata in vigore della presente legge, apposito regolamento. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art2-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo> Le amministrazioni separate dei beni civici sono tenute, pena lo scioglimento, a trasmettere al Comune copia del bilancio preventivo e consuntivo. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art2-com3">
                    <num>
 
3.</num>

                    <corpo> Entro 180 giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge, la Giunta regionale provvede ad emanare lo <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:statuto:">statuto</rif> tipo delle amministrazioni separate. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art3">
                <num>Art. 3 </num>
                <rubrica>
 
Alienazione e mutamento di destinazione 
 </rubrica>
                <comma id="art3-com1">
                    <num>
1.</num>

                    <corpo> Le istanze per i mutamenti di destinazione e per l'autorizzazione all'alienazione di terre civiche, ai sensi dell'<rif
                            xlink:href="urn:nir:stato:legge:1927;1766#art12">articolo 12 della legge n. 1766/1927</rif> e dell'articolo 41 del relativo <rif xlink:href="urn:nir:stato:regio.decreto:1928;332">R.D. n. 332/1928</rif>, sono affisse per 15 giorni all'albo del Comune o dei Comuni interessati. Tutti i cittadini possono prenderne visione e presentare al Comune le proprie osservazioni entro i successivi 30 giorni. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art3-com2">
                    <num>
 
2.</num>

                    <corpo> Trascorso il termine di cui al precedente comma il Comune si esprime definitivamente sulle istanze di cui al <rif
                            xlink:href="#art3-com1">comma 1</rif>. La deliberazione comunale, unitamente alle osservazioni espresse in merito alle istanze, viene inviata alla Regione. La Giunta regionale, previa istruttoria da parte della competente struttura, provvede al rilascio di autorizzazione, anche in riferimento alla norma di cui all'articolo 41 del regolamento approvato con <rif xlink:href="urn:nir:stato:regio.decreto:1928-02-26;332">R.D. 26 febbraio 1928, n. 332</rif>. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art3-com3">
                    <num>
 
3.</num>
                    <corpo> L'alienazione di terre civiche può essere autorizzata solo nel caso in cui sia impossibile realizzare i fini per cui è stato richiesto il mutamento di destinazione. L'autorizzazione all'alienazione contiene la clausola di retrocessione delle terre civiche all'alienante qualora non siano realizzate le finalità per le quali l'alienazione è stata autorizzata nel termine previsto dall'atto stesso, nonché il diritto di prelazione in favore dell'Ente alienante. Tali clausole sono inserite nel contratto di compravendita anche ai fini della trascrizione. In caso di riacquisto dei beni da parte della comunità, per effetto della prelazione ovvero della retrocessione, i beni stessi torneranno al regime giuridico originario. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art3-com4">
                    <num>
 
4.</num>

                    <corpo>  Il mutamento di destinazione e l'alienazione di terre civiche possono essere autorizzati, oltre che nell'ambito delle finalità agro-forestali richiamate dall'articolo 41 del regolamento approvato con <rif
                            xlink:href="urn:nir:stato:regio.decreto:1928-02-26;332">R.D. 26 febbraio 1928, n. 332</rif> per finalità pubbliche o di interesse pubblico, anche ove si configuri necessaria l'utilizzazione prevista acquisendo, prima della stipula dell'atto negoziale, il parere occorrente per effetto dell'<rif xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legislativo:1999;490#art146">articolo 146, lett. h), del decreto legislativo n. 490/1999</rif>. Sono consentite utilizzazioni con finalità turistiche. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art4">
                <num>Art.4 </num>
                <rubrica>
 
Criteri di valutazione 
 </rubrica>
                <comma id="art4-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> La determinazione dei valori dei suoli secondo i procedimenti ed i parametri indicati nel presente articolo è effettuata dai competenti uffici tecnici comunali o dell'amministrazione separata dei beni di uso civico, ove esistente, tenendo conto delle peculiarità che possono obiettivamente determinare il valore medesimo in modo tale che questo corrisponda all'effettivo valore del bene. Tale determinazione deve far parte, necessariamente, della documentazione da rimettere alla Regione perché la stessa possa decidere in merito al rilascio dell'autorizzazione. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art4-com2">
                    <num>
 
2.</num>

                    <corpo> Per le concessioni in godimento temporaneo, per le costituzioni di servitù, per la legittimazione di suoli gravati da uso civico aventi natura agricola, la base di riferimento per la determinazione del valore dei suoli è quella più recente fissata dalla Regione ai sensi dell'<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1971;865#art16">art. 16 della legge n.865/1971</rif> ed i cui valori agricoli medi (VAM) sono annualmente pubblicati sul Bollettino Ufficiale della Regione, distinti per regione agraria. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art4-com3">
                    <num>
 
3.</num>
                    <corpo> Nel caso in cui  il VAM per la qualità colturale interessata non risulti determinato per la regione agraria nella quale è inserito il Comune ove sono ubicati i suoli, si ricorre, in via analogica, al valore indicato per la regione agraria le cui caratteristiche geo-agronomiche più si avvicinano a quelle della zona di appartenenza. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art4-com4">
                    <num>
 
4.</num>
                    <alinea> Relativamente ai beni oggetto di edificazione, o che abbiano irreversibilmente perduto la conformazione fisica e la destinazione agraria, boschiva o pascoliva, il valore dei suoli ai fini della regolarizzazione è determinato prendendo a base i valori indicati nell'Osservatorio immobiliare del Ministero delle Finanze, riferito a ciascun Comune e per la zona edificatoria cui il suolo può essere ascritto o analogicamente assimilato. Qualora i valori predetti non fossero disponibili, l'Ufficio tecnico comunale, o dell'amministrazione separata, fa riferimento agli atti notarili stipulati nell'ultimo triennio. Sono ammessi i seguenti criteri di riduzione: 
 
</alinea>
                    <el id="art4-com4-leta">
                        <num>a)</num>
                        <corpo> in caso di edificazione o di utilizzazione precedente all'approvazione dello strumento urbanistico vigente, per cui l'incremento di valore è in parte attribuibile all'avvenuta utilizzazione, i valori di riferimento sono ridotti del 30%;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art4-com4-letb">
                        <num> 
 
b)</num>
                        <corpo> in caso di edificazione già avvenuta, ovvero di edificazione prevista, con destinazione a prima abitazione del soggetto interessato, i valori di riferimento sono ridotti del 40%;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art4-com4-letc">
                        <num> 
 
c)</num>
                        <corpo> in caso di edificazione già avvenuta, ovvero di edificazione finalizzata all'insediamento di attività produttive, i valori di riferimento sono ridotti del 50%;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art4-com4-letd">
                        <num> 
 
d)</num>
                        <corpo> nel caso di concorrenza di fattispecie ricomprese nelle ipotesi di cui alle lettere a), b), c), la riduzione del valore è cumulabile ma non supera, in ogni caso, il limite del 50%;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art4-com4-lete">
                        <num> 
 
e)</num>

                        <corpo> i residenti hanno diritto ad una ulteriore riduzione del 20% del valore così determinato ai sensi della <rif xlink:href="#art4-com4-letd">lettera d)</rif>. </corpo>
                    </el>
                </comma>
                <comma id="art4-com5">
                    <num>
 
5.</num>
                    <corpo> Il controvalore del bene viene versato in unica soluzione al momento della stipula del relativo atto di alienazione, ovvero , se motivatamente richiesto dall'interessato ed assentito dall'Amministrazione comunale o frazionale, può essere versato con rateazione di durata decennale, in rate annuali anticipate, maggiorate degli interessi al saggio legale. In tal caso, al momento della stipula dell'atto di trasferimento viene iscritta ipoteca a favore dell'amministrazione proprietaria da estinguersi al completamento del pagamento del controvalore. L'estinzione può avvenire anche anticipatamente. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art4-com6">
                    <num>
 
6.</num>
                    <corpo> Qualora sia stato autorizzato il mutamento di destinazione con concessione dei suoli civici a fini edificatori è consentita la trasformazione della concessione in alienazione. In tal caso l'interessato può richiedere all'amministrazione la predetta trasformazione e, ove l'amministrazione vi acconsenta, la Giunta regionale autorizza con propria deliberazione l'alienazione. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art4-com7">
                    <num>
 
7.</num>
                    <corpo> Per la concessione e la costituzione di servitù su terreni di uso civico aventi natura extra-agricola, il canone di concessione è valutato tenendo conto dei benefici economici che il concessionario andrà a realizzare. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art4-com8">
                    <num>
 
8.</num>
                    <corpo> In relazione all'utilizzazione dei suoli per fini estrattivi di materiali inerti, il prezzo da applicare al metro cubo di materiale estratto è stabilito in misura pari al prezzo fissato annualmente dalla Regione, quale risultante dall'ultima determinazione della Giunta regionale pubblicata sul Bollettino Ufficiale della Regione Molise. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art5">
                <num>Art. 5 </num>
                <rubrica>
 
Assegnazioni limitate 
 </rubrica>
                <comma id="art5-com1">
                    <num>
1.</num>

                    <corpo> Prima di concedere l'autorizzazione al mutamento di destinazione o all'alienazione di terre civiche, la Regione, a seguito di redazione di un piano di massima, assegna ad una delle categorie di cui all'<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1927;1766#art11">articolo 11 della legge n.1766/1927</rif> le terre oggetto dell'autorizzazione. È comunque consentito il rilascio dell'autorizzazione, anche in assenza del Piano, quando i terreni siano ascrivibili alla categoria "A". </corpo>
                </comma>
                <comma id="art5-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo> La Giunta regionale, previo parere del Comune territorialmente interessato, nonché dell'amministrazione separata frazionale, se trattasi di beni di pertinenza frazionale, provvede alla convalida delle autorizzazioni all'alienazione di terre civiche non preventivamente assegnate a categoria, sempre che i relativi atti di alienazione risultino stipulati e registrati anteriormente all'entrata in vigore della presente legge. In relazione alla convalida la Giunta regionale è tenuta a valutare l'interesse pubblico relativo alle autorizzazioni da convalidare. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art6">
                <num>Art. 6 </num>
                <rubrica>
 
Tutela e vigilanza 
 </rubrica>
                <comma id="art6-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> Alla tutela in via amministrativa dei beni civici, nei casi in cui non sia contestata la loro natura demaniale, provvede il Presidente della Giunta regionale. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art6-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo> Il Presidente della Giunta regionale, previa istruttoria del Servizio dell'Assessorato regionale competente in materia di usi civici, ordina la reintegra delle terre occupate o manomesse, determina le opere da eseguire, assegna al trasgressore un termine, non inferiore a venti giorni e non superiore a trenta, per il ripristino dello stato dei luoghi e dispone che, decorso tale termine, le opere siano eseguite dal Comune territorialmente interessato a spese del trasgressore. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art6-com3">
                    <num>
 
3.</num>
                    <corpo>Qualora sussistano motivi di urgenza, i poteri di tutela possono essere esercitati dai sindaci o dai presidenti delle amministrazioni separate per i terreni di propria competenza, dandone immediata comunicazione al Presidente della Giunta regionale. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art7">
                <num>Art. 7 </num>
                <rubrica>
 
Piani territoriali 
 </rubrica>
                <comma id="art7-com1">
                    <num>
1.</num>

                    <corpo> I Piani territoriali ed urbanistici di livello provinciale e comunale, e gli altri piani dotati degli stessi effetti, tengono conto nelle loro previsioni della natura e della destinazione delle terre civiche, secondo la <rif
                            xlink:href="urn:nir:stato:legge:1927-06-16;1766">legge 16 giugno 1927, n. 1766</rif>. A tal fine, in sede di elaborazione dei piani stessi, è predisposto, tra i documenti di analisi territoriale posti a base della pianificazione, il rilevamento delle zone dotate di carattere di terre civiche, ai sensi della <rif
                            xlink:href="urn:nir:stato:legge:1927;1766">legge n. 1766/1927</rif> e dell'<rif xlink:href="#art1">articolo 1</rif> della presente legge. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art7-com2">
                    <num>
 
2.</num>

                    <corpo> Le terre civiche conservano, nell'ambito delle previsioni dei piani di cui al precedente comma, la loro destinazione ai sensi della <rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1927;1766">legge n. 1766/1927</rif>. Nel caso in cui l'Ente competente intenda prevedere una diversa destinazione di singole porzioni di terre civiche, ne specifica le ragioni di pubblico interesse. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art7-com3">
                    <num>
 
3.</num>
                    <corpo> Sui piani, una volta adottati e trasmessi, con i relativi allegati, alla Regione, la Giunta regionale si pronuncia con particolare riferimento ai mutamenti di destinazione. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art7-com4">
                    <num>
 
4.</num>
                    <corpo> I piani di cui al <rif xlink:href="#art7-com1">comma 1</rif>, già approvati alla data di entrata in vigore della presente legge senza le prescritte autorizzazioni, sono adeguati alle previsioni dei commi 1, 2 e 3 del presente articolo mediante l'adozione e la successiva approvazione di apposita variante, entro due anni dalla data di entrata in vigore della presente legge. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art8">
                <num>Art.8 </num>
                <rubrica>
 
Autorizzazioni in sanatoria 
 </rubrica>
                <comma id="art8-com1">
                    <num>
1.</num>

                    <corpo> Fatto salvo il conseguimento della sanatoria edilizia di cui alla <rif
                            xlink:href="urn:nir:stato:legge:1985;47">legge n. 47/1985</rif>, e successive modifiche ed integrazioni, i soggetti beneficiari, qualora ne siano privi, devono ottenere l'autorizzazione in sanatoria per le edificazioni od i mutamenti di destinazione dei terreni di uso civico, ai sensi e con le procedure di cui all'<rif xlink:href="#art3">art. 3</rif>. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art8-com2">
                    <num>
 
2.</num>

                    <corpo> Nei casi in cui, per effetto di utilizzazioni improprie ormai consolidate, porzioni di terre civiche abbiano da tempo irreversibilmente perduto la conformazione e la destinazione funzionale di terreni agrari, ovvero boschivi o pascolivi, la Giunta regionale, su richiesta motivata del Comune territorialmente interessato, ovvero dell'amministrazione separata frazionale, può disporre la declassificazione di dette terre dal regime demaniale civico ed autorizzare il Comune ad iscriverle tra i beni patrimoniali, ai sensi dell'<rif xlink:href="urn:nir:stato:codice.civile:1942-03-16;262#art829">art. 829 del codice civile</rif>. Entro 180 giorni dall'entrata in vigore della presente legge, la Giunta regionale emana direttive per l'applicazione del presente comma. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art9">
                <num>Art. 9 </num>
                <rubrica>
 
Mutamenti di destinazione 
 </rubrica>
                <comma id="art9-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> Tutti i mutamenti di destinazione di terre civiche, riguardanti Comuni o amministrazioni separate di beni ad uso civico sprovvisti di verifica demaniale e non accertati in sede giudiziale con sentenza passata in giudicato, possono essere autorizzati, previa redazione di relazione tecnica da parte di professionista abilitato, concernente la verifica demaniale, su incarico del Comune o dell'amministrazione separata. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo> Il conferimento dell'incarico è comunicato alla Giunta regionale che provvede a determinare le modalità per effettuare la verifica demaniale. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com3">
                    <num>
 
3.</num>
                    <corpo> I compensi relativi sono a carico dell'amministrazione comunale o frazionale che vi fanno fronte con gli introiti derivanti della gestione delle terre civiche. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art10">
                <num>Art. 10 </num>
                <rubrica>
 
Elenco degli esperti 
 </rubrica>
                <comma id="art10-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> È istituito presso l'assessorato regionale all' "agricoltura" l'elenco degli esperti demaniali in usi civici e terre collettive, costituito da due sezioni distinte, una per gli istruttori ed una per i periti e delegati tecnici, con i compiti previsti dalle disposizioni statali vigenti in materia. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art10-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <alinea> Alla prima iscrizione nell'elenco degli esperti hanno diritto, su richiesta, coloro che hanno svolto attività professionale in materia e, specificatamente: 
 
</alinea>
                    <el id="art10-com2-leta">
                        <num>a)</num>

                        <corpo> i periti che abbiano proceduto ad effettuare almeno due verifiche demaniali, nella Regione Molise o in quelle limitrofe, ai sensi dell'<rif
                                xlink:href="urn:nir:stato:regio.decreto:1928-02-26;332#art29">articolo 29 del R.D. 26.02.1928, n. 332</rif>, oppure abbiano redatto almeno un piano di massima per la destinazione delle terre civiche ( <rif
                                xlink:href="urn:nir:stato:regio.decreto:1928;332#art34">articolo 34 del citato R.D. n.332/1928</rif>) o eseguito la ripartizione delle terre (<rif xlink:href="urn:nir:stato:regio.decreto:1928;332#art47">articolo 47 del R.D. n. 332/1928</rif>);</corpo>
                    </el>
                    <el id="art10-com2-letb">
                        <num> 
 
b)</num>

                        <corpo> i consulenti che abbiano svolto in sede giurisdizionale almeno tre consulenze tecniche d'ufficio su incarico del Commissario regionale istituito ai sensi della <rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1927;1766">legge n.1766/1927</rif> e gli avvocati che abbiano difeso almeno cinque procedure dinanzi ai detti Commissari. </corpo>
                    </el>
                </comma>
                <comma id="art10-com3">
                    <num>
 
3.</num>
                    <corpo> La Giunta regionale provvede ad istituire corsi di qualificazione per le successive iscrizioni nell'elenco degli esperti. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art10-com4">
                    <num>
 
4.</num>
                    <corpo> Fanno parte di diritto dell'elenco gli esperti demaniali del Commissariato usi civici, iscritti alla data di entrata in vigore della presente legge. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art11">
                <num> Articolo 11 </num>
                <rubrica>
 
Canoni di legittimazione 
 </rubrica>
                <comma id="art11-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> La legittimazione, la quotizzazione e la conciliazione in via amministrativa dei suoli di uso civico vengono concesse con decreto del Presidente della Giunta regionale, previa conforme deliberazione della Giunta regionale. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art11-com2">
                    <num>
 
2.</num>

                    <corpo> I canoni relativi a precedenti legittimazioni, quotizzazioni e conciliazioni sono adeguati, ai sensi della vigente legge, secondo le procedure fissate dall'<rif xlink:href="#art12">articolo 12</rif>. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art11-com3">
                    <num>
 
3.</num>
                    <corpo>I canoni di legittimazione enfiteutici o di natura enfiteutica, i livelli, i censi ed i pesi perpetui di qualsiasi natura derivanti da vincoli demaniali di uso civico, possono essere affrancati mediante capitalizzazione al saggio legale. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art11-com4">
                    <num>
 
4.</num>

                    <corpo>Entro 180 giorni dalla data in vigore della presente legge e comunque entro il 31 agosto di ogni anno, le amministrazioni comunali, per le quali risultano emanati provvedimenti di legittimazione, quotizzazione e conciliazione con imposizione di canone, sono tenute, ove ciò già non avvenga, a ripristinare ed esigere il pagamento dei canoni adeguati secondo le procedure fissate dall'<rif xlink:href="#art12">articolo 12</rif>. Qualora i Comuni non provvedano a tale adempimento, la Giunta regionale, su proposta del Servizio regionale competente, nomina un Commissario ad acta. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art12">
                <num>Art. 12 </num>
                <rubrica>
 
Determinazione dei canoni 
 </rubrica>
                <comma id="art12-com1">
                    <num>
1.</num>

                    <corpo> Per la determinazione del canone di legittimazione si fa riferimento al <rif xlink:href="#art4-com2">comma 2 dell'articolo 4</rif>, nonché alle altre eventuali disposizioni vigenti in materia. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art12-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo> Ove la qualità colturale dei suoli derivi da miglioramenti addotti dall'interessato al procedimento, o dai suoi danti causa, al fine di evitare l'indebito arricchimento dell'Ente, è fatto obbligo di apportare in detrazione il valore delle migliorie arrecate, che in via generale, e fatte salve più puntuali valutazioni analitiche da parte degli uffici tecnici comunali o dell'amministrazione separata ove esistenti, è individuato nella differenza fra la qualità colturale attuale e quella a cui il suolo sarebbe stato ascrivibile se non fosse stato oggetto di migliorie. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art12-com3">
                    <num>
 
3.</num>
                    <corpo> Per i residenti, i coltivatori diretti e gli imprenditori agricoli a titolo principale, e solo per finalità connesse alla coltivazione ed all'incremento della proprietà coltivatrice, i valori determinati ai sensi del precedente comma sono ridotti del 50%. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art13">
                <num>Art 13 </num>
                <rubrica>
 
Destinazione dei proventi 
 </rubrica>
                <comma id="art13-com1">
                    <num>
1.</num>

                    <corpo> I corrispettivi derivanti da alienazioni, concessioni ed affrancazioni di terre civiche sono destinati alla realizzazione di opere e di servizi pubblici, alla manutenzione ed alla gestione delle opere pubbliche, alla redazione di strumenti di pianificazione territoriale ed all'incremento dello sviluppo socio-economico del demanio civico, ivi comprese le spese per le verifiche demaniali di cui all'<rif xlink:href="#art9">articolo 9</rif>. Qualora non fosse possibile il reinvestimento dei corrispettivi, i proventi non possono essere destinati ad altre finalità. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art13-com2">
                    <num>
 
2.</num>

                    <corpo> In ogni caso, prima dell'utilizzazione delle somme il Comune è tenuto a richiedere apposito nulla-osta al Servizio di cui all'<rif xlink:href="#art6-com2">articolo 6, comma 2</rif>. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art13-com3">
                    <num>
 
3.</num>
                    <corpo> I proventi comunque derivanti da terreni frazionali di appartenenza dei soggetti costituiti in amministrazione separata, sono attribuiti alla stessa amministrazione. Ove acquisiti dal Comune sono immediatamente riversati a favore dell'amministrazione separata. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art14">
                <num>Art. 14 </num>
                <rubrica>
 
Competenze 
 </rubrica>
                <comma id="art14-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> All'Assessorato regionale all' "agricoltura" vengono conferite le competenze derivanti dall'applicazione della presente legge, nonché la competenza di ordinare e proporre ogni atto finalizzato alla tutela delle terre civiche e degli interessi delle popolazioni utenti. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art14-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo> Nei casi di interventi ritenuti dall'Amministrazione comunale o frazionale di rilevante interesse socio-economico locale, ovvero nel caso di opere pubbliche o di interesse pubblico, il Servizio, previa sommaria istruttoria, può rilasciare nulla-osta temporanei, nelle more della definizione della procedura amministrativa, cautelandosi perché sia consentito il ripristino dello stato dei luoghi, in caso non venga rilasciata l'autorizzazione da parte della Giunta regionale. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art15">
                <num>Art. 15 </num>
                <rubrica>
 
Piano quinquennale 
 </rubrica>
                <comma id="art15-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> La Giunta regionale adotta, entro due anni dall'entrata in vigore della presente legge, il Piano quinquennale di utilizzazione delle terre civiche e a tal fine si avvale dei Comuni e delle Comunità montane, tenuto conto dei relativi piani di sviluppo, ove esistenti. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art15-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo> Il Piano regionale viene redatto in base all'inventario dei beni civici e comunque alle verifiche demaniali pubblicate e tenuto conto delle proposte di utilizzazione presentate dagli enti interessati, sentito l'organo consultivo dei beni ambientali e, per i beni compresi nei parchi naturali, gli organi preposti alla gestione di essi. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art15-com3">
                    <num>
 
3.</num>
                    <alinea> Nel Piano regionale sono indicate, nel rispetto dei diritti delle popolazioni sulle terre e degli obiettivi della programmazione regionale in agricoltura: 
 
</alinea>
                    <el id="art15-com3-leta">
                        <num>a)</num>
                        <corpo> le utilizzazioni prioritarie delle terre secondo la vocazione delle diverse zone del territorio regionale in cui sono situate;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art15-com3-letb">
                        <num> 
 
b)</num>
                        <corpo> le disponibilità finanziarie regionali destinate a Comuni, amministrazioni separate e cooperative, nonché coltivatori singoli e associati per la valorizzazione sia produttiva che ambientale delle terre civiche, individuando i relativi interventi prioritari;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art15-com3-letc">
                        <num> 
 
c)</num>
                        <corpo> le eventuali aziende sperimentali nei settori forestale e zootecnico, nell'ambito delle terre civiche assegnate a categoria "A" o aventi le caratteristiche della stessa. </corpo>
                    </el>
                </comma>
                <comma id="art15-com4">
                    <num>
 
4.</num>
                    <corpo>  In attesa della redazione del Piano regionale, gli Enti interessati adottano comunque rispettivi piani e programmi di gestione delle terre civiche secondo le disposizioni della presente legge e li inoltrano alla Regione. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art15-com5">
                    <num>
 
5.</num>
                    <corpo> All'approvazione dei Piani di cui al <rif xlink:href="#art15-com4">comma 4</rif> provvede la Giunta regionale, sentita la Commissione consiliare competente. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art15-com6">
                    <num>
 
6.</num>
                    <corpo> La Regione, in collaborazione e con il contributo dei Comuni interessati, predispone l'inventario informatizzato delle terre e dei beni civici per dati e per cartografia. Gli inventari vengono elaborati sulla base della documentazione già esistente e redatta dal Commissariato agli usi civici, quindi, pubblicati, per estratto, sul Bollettino regionale. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art16">
                <num>Art. 16 </num>
                <rubrica>
 
Esenzioni fiscali 
 </rubrica>
                <comma id="art16-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo>  Ai sensi dell'<rif
                            xlink:href="urn:nir:stato:legge:1927-06-16;1766#art40">articolo 40 della legge 16 giugno 1927, n. 1766</rif>, e dell'<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1981-12-01;692#art2">articolo 2, della legge 1 dicembre 1981, n. 692</rif>, tutti gli atti riguardanti la sistemazione degli usi civici, delle terre e dei demani collettivi, sono esenti da tasse ed imposte di bollo e di registro e da ogni imposta. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art16-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo> Sono altresì esenti da tributi speciali le pratiche catastali connesse alla sistemazione degli usi civici, delle terre e dei demani collettivi, come ad esempio i frazionamenti, le volture e quant'altro inerente, nulla escluso. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art17">
                <num>Art. 17 </num>
                <rubrica>
 
Abrogazione 
 </rubrica>
                <comma id="art17-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo>
                        <mod id="art17-com1-mod1"> La <rif
                                xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1980-02-04;6">legge regionale 4 febbraio 1980, n. 6</rif>, ad oggetto: "<virgolette id="art17-com1-mod1-vir5">Norme in materia di usi civici</virgolette>" è abrogata. 
 
</mod>
                    </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art18">
                <num>Art. 18 </num>
                <rubrica>
 
Entrata in vigore 
 </rubrica>
                <comma id="art18-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo> La presente legge entra in vigore il giorno successivo a quello della sua pubblicazione sul Bollettino Ufficiale della Regione Molise. 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
        </articolato>
        <formulafinale/>
        <conclusione/>
    </LeggeRegionale>
</NIR>
