<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-15"?>
<!DOCTYPE NIR SYSTEM "nircompleto.dtd">
<NIR tipo="originale" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
  <LeggeRegionale>
    <meta>
      <descrittori>
        <pubblicazione tipo="GU" num="" norm=""/>
        <entratainvigore norm=""/>
        <redazione nome="" id="red1" norm=""/>
        <urn valore=""></urn>
      </descrittori>
    </meta>
<?error 06.Consiglieri regionali e gruppi consiliari 
 
Bollettino 
Bollettino Ufficiale Non Indicato 
 
Oggetto 
Consiglieri regionali - Indennit&#xE0; - Tipologia - Determinazione 
 
Abrogazioni 
Abrogata intera legge dalla legge n. 16/1997 art. 9 
 
Modifiche 
 
 
?>
    <intestazione><tipoDoc>Legge Regionale  </tipoDoc><dataDoc norm="19720331">31 Marzo 1972</dataDoc>, n. <numDoc>3</numDoc><titoloDoc>Determinazione delle indennità spettanti ai Consiglieri Regionali, a norma dell'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:statuto:#art10">articolo 10 dello Statuto</rif>. 
 
</titoloDoc></intestazione>
    <formulainiziale/>
    <articolato>
      <articolo id="art1">
        <num>Art. 1 </num>
        <comma id="art1-com1"><num> </num>
 <corpo>
La entità e i titoli delle indennità, spettanti ai Consiglieri regionali, a norma dell'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:statuto:#art10">articolo 10 dello Statuto</rif>, sono regolati dalla presente legge. </corpo></comma>
      </articolo>
      <articolo id="art2">
        <num>Art. 2 </num>
        <comma id="art2-com1"><num> </num>
 <corpo>
L'indennità di carica per i Consiglieri regionali è stabilita in L. 250.000 lorde mensili e per 12 mensilità. </corpo></comma>
        <comma id="art2-com2"><num> </num>
 
<alinea>Sono altresì corrisposte, in ragione delle rispettive, specifiche funzioni: 
 
</alinea><el id="art2-com2-leta"><num>a)</num><corpo> - L. 200.000 mensili lorde e per 12 mensilità ai Presidenti della Giunta e del Consiglio;</corpo></el><el id="art2-com2-letb"><num> 
 
b)</num><corpo> - L.100.000 mensili lorde e per 12 mensilità agli Assessori e ai Vice Presidenti del Consiglio;</corpo></el><el id="art2-com2-letc"><num> 
 
c)</num><corpo> - L. 50.000 mensili lorde e per 12 mensilità ai Segretari del Consiglio, ai Presidenti delle Commissioni permanenti, ai Presidenti delle Commissioni speciali ed al Presidente del Collegio dei Revisori dei Conti, limitatamente al periodo dell'incarico. </corpo></el></comma>
      </articolo>
      <articolo id="art3">
        <num>Art. 3 </num>
        <comma id="art3-com1"><num> </num>
 <corpo>
Ai Consiglieri regionali che siano dipendenti dello Stato o di Enti pubblici si applicano le norme della <rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1966-12-12;1078">legge 12 dicembre 1966, n.1078</rif>. </corpo></comma>
      </articolo>
      <articolo id="art4">
        <num>Art. 4 </num>
        <comma id="art4-com1"><num> </num>
 <corpo>
Dall'entrata in vigore della legge, è stabilita una trattenuta di L. 10.000 sull'indennità di carica mensile, di cui all'<rif xlink:href="#art2">articolo 2</rif> per ogni giornata di assenza dalle sedute del Consiglio, delle Commissioni, nonché del Collegio dei Revisori dei Conti. </corpo></comma>
        <comma id="art4-com2"><num> </num>
 
<corpo>Non sono considerate ai fini della trattenuta di cui al comma precedente, le assenze per malattie, per missioni o per altri gravi, giustificati motivi di cui al Regolamento. </corpo></comma>
      </articolo>
      <articolo id="art5">
        <num>Art. 5 </num>
        <comma id="art5-com1"><num> </num>
 <corpo>
Per tutti i Consiglieri regionali e per ogni giornata di presenza alle sedute del Consiglio, delle Commissioni ed a quella dei Presidenti dei gruppi consiliari di cui agli articoli 15 e 16 dello   <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:statuto:">Statuto</rif>, è fissato un gettone di presenza nella misura lorda di L. 5.000. </corpo></comma>
        <comma id="art5-com2"><num> </num>
 
<corpo>Ai consiglieri regionali residenti nel Comune Capoluogo della Regione o in altri Comuni fino 15 chilometri dal Capoluogo, viene inoltre corrisposta a titolo di rimborso spese generali e di   rappresentanza, comprese quelle di trasporto, la somma mensile lorda di L. 160.000. </corpo></comma>
        <comma id="art5-com3"><num> </num>
 
<corpo><?error Marker Warning 108?>Il rimborso di cui al presente comma è stabilito: 
 
- in L. 170.000 se il Comune di residenza dista dal Capoluogo da più di 15 e fino a 25 chilometri; 
 
- in L. 190.000 se il Comune di residenza dista dal Capoluogo da più di 25 e fino a 40 chilometri; 
 
- in L. 200.000 se il Comune di residenza dista dal Capoluogo da più di 40 e fino a 60 chilometri; 
 
- in L. 220.000 se il Comune di residenza dista dal Capoluogo da più di 60 e fino a 80 chilometri; 
 
- in L. 230.000 se il Comune di residenza dista dal Capoluogo più di 80 chilometri. 
 
Il rimborso fisso mensile di cui al comma precedente è aumentato di L.120.000 per i Presidenti della Giunta e del Consiglio e per l'Assessore Delegato; di L. 100.000 per i Componenti la Giunta;   di L. 50.000 per i componenti l'Ufficio di Presidenza, per i Presidenti delle Commissioni permanenti, per i Presidenti delle Commissioni speciali e per il Presidente del Collegio dei Revisori dei Conti, limitatamente al periodo dell'incarico. 
 
</corpo></comma>
      </articolo>
      <articolo id="art6">
        <num>Art. 6 </num>
        <comma id="art6-com1"><num> </num>
 <corpo>
La corresponsione delle indennità di cui agli articoli 2 e 5 della presente legge decorre, per i Consiglieri, dal giorno della prima convocazione del Consiglio dopo la proclamazione degli eletti; per i Presidenti della Giunta e del Consiglio, per i Componenti la Giunta e l'Ufficio di Presidenza, per i Presidenti delle Commissioni consiliari permanenti e speciali, nonché per il Presidente del Collegio dei Revisori dei Conti, dalla data delle rispettive nomine. </corpo></comma>
      </articolo>
      <articolo id="art7">
        <num>Art. 7 </num>
        <comma id="art7-com1"><num> </num>
 <corpo>
L'Ufficio di Presidenza del Consiglio provvederà al conguaglio fra le somme dovute ai Consiglieri a titolo di indennità di cui agli articoli 2 e 5 della presente legge e quelle a qualsiasi Titolo corrisposte dallo stesso Ufficio di Presidenza o della Giunta per il periodo precedente l'entrata in vigore della presente legge, eccettuate le indennità di missione. </corpo></comma>
      </articolo>
      <articolo id="art8">
        <num>Art. 8 </num>
        <comma id="art8-com1"><num> </num>
 <corpo>
All'onere, derivante dalla presente legge, si fa fronte per gli anni 1970 e 1971, con il contributo statale per le spese di impianto e di primo funzionamento degli organi e uffici regionali e per l'anno 1972 con le entrate derivanti dalla attuazione della <rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1970-05-16;281">legge 16 maggio 1970, n.281</rif>. </corpo></comma>
        <comma id="art8-com2"><num> </num>
 
<corpo>Sui bilanci per gli esercizi successivi saranno istituiti i relativi capitoli di spesa. </corpo></comma>
      </articolo>
      <articolo id="art9">
        <num>Art. 9 </num>
        <comma id="art9-com1"><num> </num>
 <corpo>
La presente legge sarà pubblicata nel Bollettino Ufficiale della Regione. 
</corpo></comma>
      </articolo>
    </articolato>
    <formulafinale/>
    <conclusione/>
<?error  
&#xC8; fatto obbligo, a chiunque spetti, di osservarla e farla osservare come legge della Regione Molise. 

?>
  </LeggeRegionale>
</NIR>
