<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
	<!DOCTYPE NIR SYSTEM 'nirflessibile.dtd'>
	<NIR tipo="originale" xmlns="http://www.normeinrete.it/nir/2.2/" xmlns:dsp="http://www.normeinrete.it/nir/disposizioni/2.2/" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
		<LeggeRegionale>
			<meta>
				<descrittori>
					<pubblicazione norm="19790516" num="9" tipo="BURM" />
					<entratainvigore norm="19790517" />
					<redazione id="red1" nome="" norm="" />
					<urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:1979-05-02;16" />
					<materie vocabolario="Regione Molise">
						<materia valore="30.promozione e organizzazione di attivit&amp;#xe0; culturali e delle tradizioni locali, associazionismo" />
					</materie>
				</descrittori>
				<ciclodivita>
					<eventi>
						<evento data="19790517" fonte="ro1" id="t1" tipo="entrata in vigore" />
					</eventi>
					<relazioni>
						<originale id="ro1" xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1979-05-02;16" xlink:type="simple" />
					</relazioni>
				</ciclodivita>
			</meta>
			<?error 30.Promozione e organizzazione di attivit&#xE0; culturali e delle tradizioni locali, associazionismo 
22.Organizzazione delle funzioni amministrative a livello regionale e locale 
 
Bollettino 
Bollettino Ufficiale n. 09 del 16/05/79 
 
Oggetto 
Centri di lettura stabili e mobili Centri Sociali di Educazione Permanente Biblioteche popolari e altri servizi culturali - Trasferimento ai Comuni - Procedure - Disciplina 
 
Abrogazioni 
 
 
Modifiche 
 
 
?>
			<intestazione>
				<emanante>Regione Molise</emanante>
				<tipoDoc>Legge Regionale</tipoDoc>
				<dataDoc norm="19790502">2 Maggio 1979</dataDoc>
				, n.
				<numDoc>16</numDoc>
				<titoloDoc>
					Norme per l'attuazione degli articoli 47 e 49 del
					<rif xlink:href="urn:nir:presidente.repubblica:decreto:1977-07-24;616" xlink:type="simple">D.P.R. 24 luglio 1977, n. 616</rif>
				</titoloDoc>
			</intestazione>
			<formulainiziale />
			<articolato>
				<articolo id="art1">
					<num>Art. 1</num>
					<comma id="art1-com1">
						<num />
						<corpo>La presente legge disciplina il trasferimento ai Comuni dei Centri di Lettura stabili e mobili, dei Centri Sociali di Educazione Permanente, delle Biblioteche popolari ed altri servizi culturali, già di competenza dell'amministrazione scolastica statale, al fine di assicurare la continuitè di detti servizi per il corrente anno e comunque fino all'emanazione di una legge di riforma del settore e di delimitazione degli ambiti territoriali per la gestione dei servizi bibliotecari.</corpo>
					</comma>
				</articolo>
				<articolo id="art2">
					<num>Art. 2</num>
					<comma id="art2-com1">
						<num />
						<corpo>
							I beni in dotazione delle biblioteche popolari, dei Centri Sociali di Educazione Permanente, dei Centri di Lettura stabili e mobili nonchè degli altri servizi e uffici di cui al
							<rif xlink:href="urn:nir:presidente.repubblica:decreto:1977-07-24;616#art47-com2" xlink:type="simple">2è comma dell'art.47 del D.P.R. 24 luglio 1977, n. 616</rif>
							, sono trasferiti ai Comuni nel cui territorio detti servizi hanno sede.
						</corpo>
					</comma>
					<comma id="art2-com2">
						<num />
						<corpo>La consistenza dei beni e delle attrezzature dei servizi bibliotecari sopra elencati sarè accertata, in contraddittorio, da un funzionario dell'amministrazione statale competente e dall'Amministrazione comunale interessata, alla presenza di un funzionario designato dal Presidente della Giunta Regionale.</corpo>
					</comma>
				</articolo>
				<articolo id="art3">
					<num>Art. 3</num>
					<comma id="art3-com1">
						<num />
						<corpo>
							Il personale di ruolo e a tempo indeterminato dei suddetti centri è trasferito, a domanda, al Comune già sede di uno dei servizi di cui al
							<rif xlink:href="#art1" xlink:type="simple">precedente articolo 1</rif>
							e sarè utilizzato nello svolgimento delle attivitè trasferite.
						</corpo>
					</comma>
					<comma id="art3-com2">
						<num />
						<corpo>Il personale non di ruolo, a tempo determinato, in servizio all'anno scolastico 1977-1978 con diritto alla riconferma è assegnato ai Comuni sedi del servizio ed è utilizzato per lo svolgimento delle suddette attivitè con le stesse modalitè e nei limiti del rapporto di lavoro precedente.</corpo>
					</comma>
				</articolo>
				<articolo id="art4">
					<num>Art. 4</num>
					<comma id="art4-com1">
						<num />
						<corpo>I beni e le attrezzature dei Centri dei servizi culturali di Campobasso e Isernia, previ opportuni accordi con le locali amministrazioni comunali, sono trasferiti ai Comuni nei quali si trovano.</corpo>
					</comma>
				</articolo>
				<articolo id="art5">
					<num>Art. 5</num>
					<comma id="art5-com1">
						<num />
						<corpo>Il personale regionale in servizio presso i Centri di cui all'articolo precedente ha facoltè di optare, previo assenso della Regione e del Comune, per il trasferimento al Comune entro e non oltre il 31 dicembre 1979.</corpo>
					</comma>
				</articolo>
				<articolo id="art6">
					<num>Art. 6</num>
					<comma id="art6-com1">
						<num />
						<corpo>Per lo svolgimento delle attivitè di educazione permanente per mezzo delle strutture indicate negli articoli 2 e 4, i Comuni terranno conto delle indicazioni e delle proposte dei Distretti Scolastici.</corpo>
					</comma>
				</articolo>
				<articolo id="art7">
					<num>Art. 7</num>
					<comma id="art7-com1">
						<num />
						<corpo>
							Per assicurare la continuitè nella gestione dell'attivitè e dei servizi del sistema bibliotecario dell'Alto Sangro, il Presidente della Regione, su proposta della Giunta Regionale, potrè procedere ai sensi dell'
							<rif xlink:href="urn:nir:presidente.repubblica:decreto:1977-07-24;616#art8" xlink:type="simple">art. 8 del D.P.R. 24 luglio 1977, n. 616</rif>
							.
						</corpo>
					</comma>
				</articolo>
				<articolo id="art8">
					<num>Art. 8</num>
					<comma id="art8-com1">
						<num />
						<corpo>La Regione Molise concede per l'anno 1979 contributi straordinari per la riorganizzazione e la gestione dei servizi di cui alla presente legge, già di competenza dell'amministrazione scolastica statale.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art8-com2">
						<num />
						<corpo>Il piano degli interventi è approvato dal Consiglio Regionale, su proposta della Giunta Regionale e sulla base di elementi raccolti dal competente settore dell'Assessorato alla Pubblica Istruzione.</corpo>
					</comma>
				</articolo>
				<articolo id="art9">
					<num>Art. 9</num>
					<comma id="art9-com1">
						<num />
						<corpo>
							Al finanziamento degli interventi previsti dalla presente legge, si farè fronte per l'anno 1979 con l'iscrizione in bilancio, al Tit. I, Sez. 2, Rub. 4. Sett. 2, del nuovo Capitolo di spesa n. 15910 &lt;&lt; Fondi da trasferire agli Enti Locali per l'attuazione delle funzioni amministrative previste dagli articoli 47 e 49 del
							<rif xlink:href="urn:nir:presidente.repubblica:decreto:1977-07-24;616" xlink:type="simple">D.P.R. n. 616 del 24 luglio 1977</rif>
							&gt;&gt;, con stanziamento di competenza ed una dotazione di cassa di L. 250.000.000 (duecentocinquantamilioni), previe analoghe riduzioni del Capitolo di spesa n. 55200.
						</corpo>
					</comma>
				</articolo>
				<articolo id="art10">
					<num>Art. 10</num>
					<comma id="art10-com1">
						<num />
						<corpo>
							La presente legge è dichiarata urgente ai sensi del
							<rif xlink:href="urn:nir:stato:costituzione:1947-12-27#art127-com2" xlink:type="simple">secondo comma dell'art. 127 della Costituzione</rif>
							e dell'
							<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:statuto:#art38" xlink:type="simple">articolo 38 dello Statuto Regionale</rif>
							, ed entra in vigore il giorno successivo a quello della sua pubblicazione nel Bollettino Ufficiale della Regione.
						</corpo>
					</comma>
				</articolo>
			</articolato>
			<formulafinale>E' fatto obbligo a chiunque spetti di osservarla e di farla osservare come legge della Regione Molise.</formulafinale>
			<conclusione />
		</LeggeRegionale>
	</NIR>
