<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
	<!DOCTYPE NIR SYSTEM 'nirflessibile.dtd'>
	<NIR tipo="originale" xmlns="http://www.normeinrete.it/nir/2.2/" xmlns:dsp="http://www.normeinrete.it/nir/disposizioni/2.2/" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
		<LeggeRegionale>
			<meta>
				<descrittori>
					<pubblicazione norm="20000115" num="1" tipo="BURM" />
					<entratainvigore norm="20000116" />
					<redazione id="red1" nome="" norm="" />
					<urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:2000-01-12;5" />
					<materie vocabolario="Regione Molise">
						<materia valore="30.promozione e organizzazione di attivit&amp;#xe0; culturali e delle tradizioni locali, associazionismo" />
					</materie>
				</descrittori>
				<ciclodivita>
					<eventi>
						<evento data="20000116" fonte="ro1" id="t1" tipo="entrata in vigore" />
						<evento data="20060427" fonte="rp1" id="t2" tipo="modifica" />
						<evento data="20110204" fonte="rp2" id="t3" tipo="modifica" />
					</eventi>
					<relazioni>
						<originale id="ro1" xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2000-01-12;5" xlink:type="simple" />
						<passiva id="rp1" xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2006;3" xlink:type="simple" />
						<passiva id="rp2" xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2011;2" xlink:type="simple" />
					</relazioni>
				</ciclodivita>
			</meta>
			<?error 30.Promozione e organizzazione di attività culturali e delle tradizioni locali, associazionismo 
 
Bollettino 
Bollettino Ufficiale n. 1 del 15 gennaio 2000 
 
Oggetto 
Iniziative concernenti attività culturali - Promozione e diffusione - Interventi 
 
Abrogazioni 
 
 
Modifiche 
Modificato art. 2 dalla legge n. 3/2006 art. 9 
 
?>
			<intestazione>
				<emanante>Regione Molise</emanante>
				<tipoDoc>LEGGE REGIONALE</tipoDoc>
				<dataDoc norm="20000112">12 gennaio 2000</dataDoc>
				, n.
				<numDoc>5</numDoc>
				.
				<titoloDoc>Nuove norme in materia di promozione culturale.</titoloDoc>
			</intestazione>
			<formulainiziale />
			<articolato>
				<titolo id="tit1">
					<num>TITOLO I</num>
					<rubrica>DISPOSIZIONI GENERALI</rubrica>
					<articolo id="art1">
						<num>Art.1</num>
						<rubrica>Ambito di applicazione</rubrica>
						<comma id="art1-com1">
							<num>1.</num>
							<corpo>
								La presente legge, in attuazione degli articoli 3 e 4 dello
								<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:statuto:" xlink:type="simple">statuto</rif>
								, disciplina le attività di cui all'
								<rif xlink:href="urn:nir:presidente.repubblica:decreto:1977-07-24;616#art49" xlink:type="simple">articolo 49 del decreto del Presidente della Repubblica 24 luglio 1977 n. 616</rif>
								, in armonia con i principi stabiliti dalla
								<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1990;142" xlink:type="simple">legge n. 142/1990</rif>
								e con quelli della
								<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1999-09-29;34" xlink:type="simple">legge regionale n. 34 del 29 settembre 1999</rif>
								.
							</corpo>
						</comma>
					</articolo>
					<articolo id="art2">
						<num>Art.2</num>
						<rubrica>Obiettivi</rubrica>
						<comma id="art2-com1">
							<num>1.</num>
							<alinea>Al fine di promuovere e favorire lo sviluppo, la diffusione e la valorizzazione delle iniziative di promozione educativa e culturale nell'ambito del proprio territorio, la Regione:</alinea>
							<el id="art2-com1-leta">
								<num>a)</num>
								<corpo>promuove e organizza attività culturali, direttamente o in collaborazione con altri soggetti;</corpo>
							</el>
							<el id="art2-com1-letb">
								<num>b)</num>
								<corpo>sostiene le attività culturali e le manifestazioni di interesse regionale promosse da enti pubblici, da associazioni, fondazioni, istituzioni e cooperative culturali, da enti nazionali con sede legale nella Regione;</corpo>
							</el>
							<el id="art2-com1-letc">
								<num>c)</num>
								<corpo>favorisce iniziative culturali di carattere locale promosse e realizzate dagli enti locali territoriali e dall'associazionismo culturale.</corpo>
							</el>
						</comma>
					</articolo>
					<articolo id="art3">
						<num>Art.3</num>
						<rubrica>Attività culturali</rubrica>
						<comma id="art3-com1">
							<num>1.</num>
							<alinea>Le attività ed i servizi culturali, di cui la presente legge promuove e favorisce lo sviluppo, riguardano le aree disciplinari seguenti:</alinea>
							<el id="art3-com1-leta">
								<num>a)</num>
								<corpo>storico-umanistica e delle tradizioni popolari;</corpo>
							</el>
							<el id="art3-com1-letb">
								<num>b)</num>
								<corpo>editoria;</corpo>
							</el>
							<el id="art3-com1-letc">
								<num>c)</num>
								<corpo>arti visive;</corpo>
							</el>
							<el id="art3-com1-letd">
								<num>d)</num>
								<corpo>comunicazione;</corpo>
							</el>
							<el id="art3-com1-lete">
								<num>e)</num>
								<corpo>teatro;</corpo>
							</el>
							<el id="art3-com1-letf">
								<num>f)</num>
								<corpo>musica;</corpo>
							</el>
							<el id="art3-com1-letg">
								<num>g)</num>
								<corpo>danza;</corpo>
							</el>
							<el id="art3-com1-leth">
								<num>h)</num>
								<corpo>cinema ed audiovisivi;</corpo>
							</el>
							<el id="art3-com1-leti">
								<num>i)</num>
								<corpo>area di interesse scientifico ed ambientale.</corpo>
							</el>
						</comma>
					</articolo>
					<articolo id="art4">
						<num>Art.4</num>
						<rubrica>Delibera di programmazione culturale triennale</rubrica>
						<comma id="art4-com1">
							<num>1.</num>
							<corpo>
								Per il raggiungimento degli obiettivi di cui all'
								<rif xlink:href="#art2" xlink:type="simple">art. 2</rif>
								, la Giunta regionale, sentito il Comitato tecnico-consultivo di cui al
								<rif xlink:href="#art6" xlink:type="simple">successivo art. 6</rif>
								, approva la programmazione triennale, da aggiornarsi annualmente entro il 30 novembre dell'anno precedente a quello di riferimento.
							</corpo>
						</comma>
						<comma id="art4-com2">
							<num>2.</num>
							<corpo>Il Consiglio regionale approva la programmazione triennale e gli aggiornamenti annuali entro sessanta giorni dall'atto deliberativo della Giunta regionale di cui al comma precedente.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art4-com3">
							<num>3.</num>
							<alinea>La programmazione triennale:</alinea>
							<el id="art4-com3-leta">
								<num>a)</num>
								<corpo>determina gli indirizzi, gli obiettivi, le priorità e le modalità di intervento in campo culturale;</corpo>
							</el>
							<el id="art4-com3-letb">
								<num>b)</num>
								<corpo>stabilisce i criteri per l'individuazione delle iniziative di preminente interesse regionale;</corpo>
							</el>
							<el id="art4-com3-letc">
								<num>c)</num>
								<corpo>stabilisce, in misura non superiore al 60%, la quota degli stanziamenti destinata ad interventi di preminente interesse regionale;</corpo>
							</el>
							<el id="art4-com3-letd">
								<num>d)</num>
								<corpo>individua la quota da trasferire agli enti delegati per interventi di preminente interesse locale.</corpo>
							</el>
						</comma>
						<comma id="art4-com4">
							<num>4.</num>
							<alinea>L'aggiornamento annuale della delibera di programmazione culturale è corredato da una relazione tecnico-finanziaria sugli interventi attuati l'anno precedente, sia dalla Regione sia dagli enti delegati, in cui sia compreso:</alinea>
							<el id="art4-com4-leta">
								<num>a)</num>
								<corpo>il rendiconto delle attività organizzate;</corpo>
							</el>
							<el id="art4-com4-letb">
								<num>b)</num>
								<corpo>il consuntivo analitico delle spese sostenute dai singoli beneficiari;</corpo>
							</el>
							<el id="art4-com4-letc">
								<num>c)</num>
								<corpo>l'analisi degli esiti conseguiti in termini di efficacia nell'attuazione globale del programma.</corpo>
							</el>
						</comma>
					</articolo>
					<articolo id="art5">
						<num>Art.5</num>
						<rubrica>Attribuzioni delle funzioni amministrative e deleghe</rubrica>
						<comma id="art5-com1">
							<num>1.</num>
							<corpo>Le funzioni amministrative relative agli interventi di preminente interesse regionale di cui alla lettera b) dell'art. 4, come indicati dalla delibera triennale di promozione culturale, sono esercitate dalla Giunta regionale.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art5-com2">
							<num>2.</num>
							<corpo>Tutte le funzioni amministrative relative alle restanti iniziative sono delegate alle Province ed ai Comuni che vi provvedono nel rispetto della delibera triennale di promozione culturale e secondo i rispettivi programmi locali.</corpo>
						</comma>
					</articolo>
				</titolo>
				<titolo id="tit2">
					<num>TITOLO II</num>
					<rubrica>COMITATO TECNICO-SCIENTIFICO PER LE ATTIVITA' CULTURALI</rubrica>
					<articolo id="art6">
						<num>Art.6</num>
						<rubrica>Istituzione del Comitato tecnico-scientifico</rubrica>
						<comma id="art6-com1">
							<num>1.</num>
							<corpo>La Giunta regionale, entro trenta giorni dalla pubblicazione della presente legge, sentita la Commissione consiliare competente, istituisce presso l'assessorato alla "Cultura" un Comitato tecnico-scientifico per la promozione culturale di interesse regionale, con funzioni consultive.</corpo>
						</comma>
					</articolo>
					<articolo id="art7">
						<num>Art.7</num>
						<rubrica>Composizione del Comitato tecnico-scientifico</rubrica>
						<comma id="art7-com1">
							<num>1.</num>
							<alinea>
								Il Comitato è presieduto dall'assessore alla "Cultura", o da un suo delegato, ed è composto dal presidente dell'IRESMO e da cinque membri, scelti tra esperti delle aree disciplinari di cui all'
								<rif xlink:href="#art3" xlink:type="simple">art. 3</rif>
								, accorpate nel seguente modo:
							</alinea>
							<el id="art7-com1-leta">
								<num>a)</num>
								<corpo>storico-umanistica;</corpo>
							</el>
							<el id="art7-com1-letb">
								<num>b)</num>
								<corpo>arti visive;</corpo>
							</el>
							<el id="art7-com1-letc">
								<num>c)</num>
								<corpo>teatro, musica, danza e tradizioni popolari;</corpo>
							</el>
							<el id="art7-com1-letd">
								<num>d)</num>
								<corpo>interesse scientifico ed ambientale;</corpo>
							</el>
							<el id="art7-com1-lete">
								<num>e)</num>
								<corpo>comunicazione, cinema ed audiovisivi, editoria.</corpo>
							</el>
						</comma>
						<comma id="art7-com2">
							<num>2.</num>
							<corpo>Non possono far parte del Comitato tecnico-scientifico i legali rappresentanti di organismi, enti, istituzioni e cooperative culturali fruenti di contributi derivanti dalla presente legge regionale.</corpo>
						</comma>
					</articolo>
					<articolo id="art8">
						<num>Art.8</num>
						<rubrica>Funzioni</rubrica>
						<comma id="art8-com1">
							<num>1.</num>
							<alinea>Il Comitato è organo di consulenza tecnica della Giunta regionale e si avvale del lavoro istruttorio predisposto dalle strutture operative regionali. In particolare:</alinea>
							<el id="art8-com1-leta">
								<num>a)</num>
								<corpo>formula proposte per l'impostazione della delibera triennale in merito agli indirizzi generali per lo sviluppo delle attività culturali;</corpo>
							</el>
							<el id="art8-com1-letb">
								<num>b)</num>
								<corpo>elabora la proposta di programma annuale delle attività culturali regionali individuando altresì i parametri di valutazione delle stesse per l'attribuzione dei benefici;</corpo>
							</el>
							<el id="art8-com1-letc">
								<num>c)</num>
								<corpo>esprime parere obbligatorio, non vincolante, in merito al riconoscimento di interesse regionale delle attività e delle manifestazioni culturali proposte dall'assessorato distinguendole eventualmente da quelle di interesse locale, che vengono delegate alle Province;</corpo>
							</el>
							<el id="art8-com1-letd">
								<num>d)</num>
								<corpo>propone i coefficienti di commisurazione dei contributi in relazione al possesso dei parametri di cui al punto a);</corpo>
							</el>
							<el id="art8-com1-lete">
								<num>e)</num>
								<corpo>esprime pareri sui programmi annuali presentati dalle Province.</corpo>
							</el>
						</comma>
					</articolo>
					<articolo id="art9">
						<num>Art.9</num>
						<rubrica>Decisioni, indennità, segreteria del Comitato tecnico-scientifico</rubrica>
						<comma id="art9-com1">
							<num>1.</num>
							<corpo>Il Comitato adotta le proprie decisioni a maggioranza semplice degli intervenuti, con la presenza di almeno la metà dei suoi membri. Ogni decisione del Comitato deve essere accompagnata da una motivazione.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art9-com2">
							<num>2.</num>
							<corpo>
								Ai componenti competono per ogni seduta le indennità previste dall'
								<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1983;7#art1" xlink:type="simple">articolo 1 della legge regionale n. 7/1983</rif>
								.
							</corpo>
						</comma>
						<comma id="art9-com3">
							<num>3.</num>
							<corpo>Le funzioni di segreteria del Comitato sono svolte da un funzionario dell'assessorato alla "Cultura" di livello non inferiore alla sesta qualifica funzionale.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art9-com4">
							<num>4.</num>
							<corpo>Ai lavori del Comitato partecipano, senza diritto di voto, il dirigente del servizio, nonché, su richiesta del Comitato, i funzionari responsabili delle procedure istruttorie delle iniziative sottoposte ad approvazione.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art9-com5">
							<num>5.</num>
							<corpo>E' facoltà del Comitato, qualora se ne ravvisi la necessità, consultare i rappresentanti dei soggetti richiedenti i benefici della presente legge.</corpo>
						</comma>
					</articolo>
				</titolo>
				<titolo id="tit3">
					<num>TITOLO III</num>
					<articolo id="art10">
						<num>Art.10</num>
						<rubrica>Interventi diretti della Regione</rubrica>
						<comma id="art10-com1">
							<num>1.</num>
							<alinea>Gli interventi diretti della Regione Molise ed inclusi nel Piano annuale in materia di "promozione culturale" possono comprendere:</alinea>
							<el id="art10-com1-leta">
								<num>a)</num>
								<corpo>
									indagini conoscitive e iniziative di studio, ricerca, documentazione e divulgazione nell'ambito delle aree disciplinari di cui all'
									<rif xlink:href="#art3" xlink:type="simple">art. 3</rif>
									;
								</corpo>
							</el>
							<el id="art10-com1-letb">
								<num>b)</num>
								<corpo>pubblicazioni in forma diretta, tramite l'IRESMO, di libri o materiali illustrativi di particolare rilevanza aventi per oggetto la cultura molisana;</corpo>
							</el>
							<el id="art10-com1-letc">
								<num>c)</num>
								<corpo>iniziative di cooperazione e scambi culturali in collaborazione con le istituzioni statali, con le altre regioni o con altri enti pubblici o privati;</corpo>
							</el>
							<el id="art10-com1-letd">
								<num>d)</num>
								<corpo>manifestazioni culturali ed artistiche di carattere internazionale, nel proprio territorio ed all'estero;</corpo>
							</el>
							<el id="art10-com1-lete">
								<num>e)</num>
								<corpo>iniziative culturali che promuovano la conoscenza e la divulgazione del patrimonio culturale ed artistico molisano;</corpo>
							</el>
							<el id="art10-com1-letf">
								<num>f)</num>
								<corpo>iniziative di formazione ed aggiornamento degli operatori culturali; acquisizione di archivi privati di interesse storico-culturale.</corpo>
							</el>
						</comma>
						<comma id="art10-com2">
							<num>2.</num>
							<alinea>Il settore competente dell'assessorato alla "Cultura" provvede:</alinea>
							<el id="art10-com2-leta">
								<num>a)</num>
								<corpo>alla tenuta, aggiornamento e pubblicazione del calendario delle manifestazioni culturali regionali;</corpo>
							</el>
							<el id="art10-com2-letb">
								<num>b)</num>
								<corpo>alla raccolta ed alla conservazione della memoria delle attività culturali regionali, mediante l'acquisizione dei materiali e la loro elaborazione e riproduzione ai fini di idonea conoscenza e diffusione.</corpo>
							</el>
						</comma>
					</articolo>
				</titolo>
				<titolo id="tit4">
					<num>TITOLO IV</num>
					<rubrica>ATTIVItà DI INTERESSE REGIONALE</rubrica>
					<articolo id="art11">
						<num>Art.11</num>
						<rubrica>Presentazione delle proposte Requisiti</rubrica>
						<comma id="art11-com1">
							<num>1.</num>
							<corpo>Gli enti pubblici, le fondazioni, le istituzioni, le associazioni e le cooperative culturali aventi sede ed operanti nel territorio regionale presentano, le proposte di attività di interesse regionale all'assessorato alla "Cultura" entro il 30 settembre dell'anno precedente a quello in cui s'intende realizzarle, corredate dell'indicazione dell'eventuale concorso economico di altri enti pubblici e privati.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art11-com2">
							<num>2.</num>
							<alinea>I soggetti proponenti devono essere in possesso dei seguenti requisiti:</alinea>
							<el id="art11-com2-leta">
								<num>a)</num>
								<corpo>documentata continuità almeno triennale dell'attività o particolare valore innovativo dell'iniziativa promossa da organismi composti in prevalenza da giovani;</corpo>
							</el>
							<el id="art11-com2-letb">
								<num>b)</num>
								<corpo>mancanza di finalità di lucro evincibile dagli statuti dei soggetti promotori e dai rendiconti, anche se interni;</corpo>
							</el>
							<el id="art11-com2-letc">
								<num>c)</num>
								<corpo>gestione economica sana che preveda un equilibrato rapporto tra finanziamenti, costi complessivi di gestione e spese per la produzione e/o distribuzione della attività;</corpo>
							</el>
							<el id="art11-com2-letd">
								<num>d)</num>
								<corpo>iscrizione al registro regionale delle associazioni culturali, istituito presso il competente assessorato regionale.</corpo>
							</el>
						</comma>
					</articolo>
				</titolo>
				<titolo id="tit5">
					<num>TITOLO V</num>
					<rubrica>MANIFESTAZIONI DI INTERESSE LOCALE: DELEGHE</rubrica>
					<articolo id="art12">
						<num>Art.12</num>
						<rubrica>Promozione di manifestazioni culturali di interesse locale</rubrica>
						<comma id="art12-com1">
							<num>1.</num>
							<corpo>
								La Regione Molise, per valorizzare e divulgare in ambiti locali le iniziative riguardanti le aree culturali indicate nell'
								<rif xlink:href="#art3" xlink:type="simple">articolo 3</rif>
								della presente legge, sostiene le attività che, pur non rivestendo rilevanza regionale, sono svolte, in forma singola o associata, dagli enti locali territoriali e dall'associazionismo culturale e ne delega le funzioni amministrative in base all'articolo 5, comma 2, della legge stessa.
							</corpo>
						</comma>
					</articolo>
					<articolo id="art13">
						<num>Art.13</num>
						<rubrica>Programmi degli Enti delegati</rubrica>
						<comma id="art13-com1">
							<num>1.</num>
							<corpo>Gli Enti delegati, in base alle linee della delibera triennale regionale, adottano il programma annuale tenendo conto delle iniziative di interesse locale proposte da enti, associazioni, fondazioni ed altre organizzazioni culturali e lo trasmettono, per conoscenza, alla Giunta regionale entro il 30 settembre dell'anno precedente a quello di riferimento.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art13-com2">
							<num>2.</num>
							<alinea>Il programma annuale degli enti delegati deve contenere:</alinea>
							<el id="art13-com2-leta">
								<num>a)</num>
								<corpo>il programma di massima dell'attività corredato di relativo preventivo delle spese da sostenere;</corpo>
							</el>
							<el id="art13-com2-letb">
								<num>b)</num>
								<corpo>la descrizione dei benefici che l'intervento prevedibilmente comporterà per la comunità locale;</corpo>
							</el>
							<el id="art13-com2-letc">
								<num>c)</num>
								<corpo>l'indicazione dell'eventuale concorso economico di altri enti pubblici e/o privati per la sua realizzazione;</corpo>
							</el>
							<el id="art13-com2-letd">
								<num>d)</num>
								<corpo>relazione da cui si evincano gli obiettivi generali con le relative priorità di intervento rispondenti agli indirizzi della delibera triennale regionale.</corpo>
							</el>
						</comma>
					</articolo>
				</titolo>
				<titolo id="tit6">
					<num>TITOLO VI</num>
					<articolo id="art14">
						<num>Art.14</num>
						<rubrica>Patrocinio per eventi culturali di eccezionale urgenza</rubrica>
						<comma id="art14-com1">
							<num>1.</num>
							<corpo>L'assessorato alla "Cultura", nel caso riceva da enti, istituti, associazioni, fondazioni, comitati ed organismi pubblici e privati senza fini di lucro proposte di peculiare rilevanza culturale e di interesse regionale, rientranti negli obiettivi e nei requisiti della delibera triennale, che abbiano carattere di urgenza e che non siano stati prevedibili entro il 30 settembre dell'anno precedente a quello di riferimento, sentito il parere del Comitato tecnico-scientifico, può trasmettere le richieste direttamente alla Giunta, che può deliberare un contributo immediato, previo parere della Commissione Consiliare competente. Il parere s'intende espresso in senso favorevole trascorsi trenta giorni dalla richiesta.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art14-com2">
							<num>2.</num>
							<corpo>
								Il finanziamento per le iniziative di cui al presente
								<rif xlink:href="#tit6" xlink:type="simple">Titolo VI</rif>
								non può superare il 5% della complessiva somma stanziata.
							</corpo>
						</comma>
					</articolo>
				</titolo>
				<titolo id="tit7">
					<num>TITOLO VII</num>
					<articolo id="art15">
						<num>Art.15</num>
						<rubrica>Registro regionale delle associazioni culturali</rubrica>
						<comma id="art15-com1">
							<num>1.</num>
							<corpo>E' istituito il registro regionale delle associazioni culturali.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art15-com2">
							<num>2.</num>
							<alinea>Le associazioni culturali operanti nella Regione Molise, per essere iscritte nell'apposito registro, devono inoltrare al Presidente della Giunta regionale domanda sottoscritta dal proprio presidente o dal legale rappresentante, corredata da:</alinea>
							<el id="art15-com2-leta">
								<num>a)</num>
								<corpo>l'atto costitutivo o lo statuto redatti nei termini di legge;</corpo>
							</el>
							<el id="art15-com2-letb">
								<num>b)</num>
								<corpo>l'elenco nominativo delle persone che ricoprono le cariche associative;</corpo>
							</el>
							<el id="art15-com2-letc">
								<num>c)</num>
								<corpo>una dettagliata relazione sull'attività che l'associazione svolge o intende svolgere, con l'indicazione del personale utilizzato, distinto fra dipendenti, volontari e consulenti, e con la dichiarazione di osservanza delle vigenti normative in materia fiscale e previdenziale nei confronti dei dipendenti e dei consulenti artistici scritturati.</corpo>
							</el>
						</comma>
						<comma id="art15-com3">
							<num>3.</num>
							<corpo>Entro sessanta giorni dalla presentazione della domanda, il Presidente della Giunta regionale, verificato il possesso dei requisiti previsti, dispone con proprio decreto l'iscrizione nel registro regionale ovvero il diniego motivato dell'iscrizione stessa. Qualora il Presidente non si sia pronunciato entro il termine indicato, la domanda si intende accolta. Il decreto del Presidente della Giunta regionale è comunicato alle associazioni culturali richiedenti; è pubblicato per estratto sul Bollettino Ufficiale ed è trasmesso alla Provincia ed al Comune interessati.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art15-com4">
							<num>4.</num>
							<corpo>
								Ogni tre anni le associazioni culturali iscritte nel registro devono chiedere, pena la cancellazione automatica, la conferma dell'iscrizione; la relativa domanda deve essere corredata della documentazione di cui alla
								<rif xlink:href="#art15-com2-letc" xlink:type="simple">lettera c) del comma 2</rif>
								del presente articolo e, qualora siano intervenute modificazioni, anche della documentazione di cui alle lettere a) e b) dello stesso comma.
							</corpo>
						</comma>
						<comma id="art15-com5">
							<num>5.</num>
							<corpo>La cancellazione dell'associazione culturale è disposta con decreto motivato dal Presidente della Giunta regionale, per accertata perdita dei requisiti necessari per l'iscrizione ovvero per richiesta espressa, dell'organizzazione interessata.</corpo>
						</comma>
					</articolo>
				</titolo>
				<titolo id="tit8">
					<num>TITOLO VIII</num>
					<rubrica>NORME TRANSITORIE E FINALI</rubrica>
					<articolo id="art16">
						<num>Art.16</num>
						<rubrica>Obblighi dei beneficiari</rubrica>
						<comma id="art16-com1">
							<num>1.</num>
							<corpo>La concessione dei contributi regionali comporta per i beneficiari l'obbligo di realizzare le attività sovvenzionate in modo sostanzialmente conforme a quanto indicato nella relazione e nel preventivo finanziario allegati alla proposta.</corpo>
						</comma>
					</articolo>
					<articolo id="art17">
						<num>Art. 17</num>
						<rubrica>Regolarità contabile e vigilanza</rubrica>
						<comma id="art17-com1">
							<num>1.</num>
							<corpo>La Regione Molise può disporre forme di vigilanza ed ispezione attraverso le proprie strutture in ordine alle attività ammesse al finanziamento ai sensi della presente legge. In particolare essa verifica il corretto utilizzo dei contributi erogati, disponendo il recupero delle somme utilizzate in modo irregolare.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art17-com2">
							<num>2.</num>
							<corpo>La segnalazione di eventuali irregolarità sarà fornita al Comitato tecnico-scientifico in sede di valutazione dei programmi presentati per le annualità successive, al fine di valutare l'esclusione dei soggetti che se ne siano resi responsabili.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art17-com3">
							<num>3.</num>
							<corpo>In caso di parziale realizzazione delle iniziative ammesse a contributo l'assessorato alla "Cultura" provvede alla revoca o al recupero parziale del contributo concesso.</corpo>
						</comma>
					</articolo>
					<articolo id="art18">
						<num>Art.18</num>
						<rubrica>Abrogazione di norme</rubrica>
						<comma id="art18-com1">
							<num>1.</num>
							<alinea>
								<mod id="mod1">Sono abrogate le seguenti leggi regionali:</mod>
							</alinea>
							<ep id="art18-com1-pun1">
								<num>-</num>
								<corpo>
									<mod id="mod2">
										<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1975-04-28;32" xlink:type="simple">n. 32 del 28 aprile 1975</rif>
										, ad oggetto: &lt;&lt;Contributi per le attività culturali &gt;&gt;
									</mod>
								</corpo>
							</ep>
							<ep id="art18-com1-pun2">
								<num>-</num>
								<corpo>
									<mod id="mod3">
										<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1987-05-19;7" xlink:type="simple">n. 7 del 19 maggio 1987</rif>
										, ad oggetto: &lt;&lt;Disciplina per la promozione di iniziative di pubblico interesse&gt;&gt;.
									</mod>
								</corpo>
							</ep>
						</comma>
					</articolo>
					<articolo id="art19">
						<num>Art.19</num>
						<rubrica>Prima applicazione</rubrica>
						<comma id="art19-com1">
							<num>1.</num>
							<corpo>Per l'anno 1999, in sede di prima applicazione della presente legge, le domande intese ad ottenere i benefici in essa previsti per le attività svoltesi nello stesso anno devono essere inoltrate all'assessorato alla "Cultura" entro trenta giorni della entrata in vigore della legge stessa.</corpo>
						</comma>
					</articolo>
					<articolo id="art20">
						<num>Art.20</num>
						<rubrica>Norma finanziaria</rubrica>
						<comma id="art20-com1">
							<num>1.</num>
							<corpo>All'onere derivante dall'applicazione della presente legge si provvede con i fondi stanziati al capitolo 15900 nel bilancio di previsione dell'anno 1999.</corpo>
						</comma>
						<comma id="art20-com2">
							<num>2.</num>
							<corpo>
								Agli oneri derivanti dal funzionamento del Comitato di cui all'
								<rif xlink:href="#art8" xlink:type="simple">articolo 8</rif>
								della presente legge, si provvede con lo stesso stanziamento iscritto al capitolo 15900 del bilancio di previsione 1999; per gli esercizi successivi si provvederà con la stessa legge approvativa del bilancio.
							</corpo>
						</comma>
					</articolo>
					<articolo id="art21">
						<num>Art.21</num>
						<rubrica>Dichiarazione d'urgenza</rubrica>
						<comma id="art21-com1">
							<num>1.</num>
							<corpo>La presente legge è dichiarata urgente ed entra in vigore il giorno successivo a quello della sua pubblicazione sul Bollettino Ufficiale della Regione Molise. E' fatto obbligo a chiunque spetti di osservarla e di farla osservare come legge della Regione Molise.</corpo>
						</comma>
					</articolo>
				</titolo>
			</articolato>
			<formulafinale />
			<conclusione />
		</LeggeRegionale>
	</NIR>
