<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
	<!DOCTYPE NIR SYSTEM 'nirflessibile.dtd'>
	<NIR tipo="originale" xmlns="http://www.normeinrete.it/nir/2.2/" xmlns:dsp="http://www.normeinrete.it/nir/disposizioni/2.2/" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
		<LeggeRegionale>
			<meta>
				<descrittori>
					<pubblicazione norm="20000429" num="9" tipo="BURM" />
					<entratainvigore norm="20000514" />
					<redazione id="red1" nome="" norm="" />
					<urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:2000-04-26;30" />
					<materie vocabolario="Regione Molise">
						<materia valore="38.valorizzazione dei beni culturali e ambientali, impatto ambientale" />
					</materie>
				</descrittori>
				<ciclodivita>
					<eventi>
						<evento data="20000514" fonte="ro1" id="t1" tipo="entrata in vigore" />
					</eventi>
					<relazioni>
						<originale id="ro1" xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2000-04-26;30" xlink:type="simple" />
					</relazioni>
				</ciclodivita>
			</meta>
			<?error 38.Valorizzazione dei beni culturali e ambientali, impatto ambientale 
 
Bollettino 
BOLLETTINO UFFICIALE n.9 del 29 aprile 2000 
 
Oggetto 
Attribuzione della qualifica di "Città d'arte del Molise": norme per la tutela e la valorizzazione 
 
Abrogazioni 
 
 
Modifiche 
 
 
?>
			<intestazione>
				<emanante>Regione Molise</emanante>
				<tipoDoc>LEGGE REGIONALE</tipoDoc>
				<dataDoc norm="20000426">26 aprile 2000</dataDoc>
				, n.
				<numDoc>30</numDoc>
				<titoloDoc>Norme per la tutela e la valorizzazione delle "Città d'Arte" del Molise</titoloDoc>
			</intestazione>
			<formulainiziale>
				<h:p>Il Commissario di Governo ha apposto il visto ed ha annotato quanto segue:</h:p>
				<h:p>"Con l'occasione, il Governo ha osservato che la legislazione di tutela contenuta nel decreto legislativo 29 ottobre 1999, n. 490, pone in capo al Ministero per i Beni e le attività culturali la conservazione e il restauro dei beni di interesse storico-artistico e che lo stesso decreto legislativo prevede, per gli interventi da effettuarsi sui beni di proprietà pubblica, particolari forme di collaborazione tra il Ministero e le Amministrazioni interessate".</h:p>
			</formulainiziale>
			<articolato>
				<articolo id="art1">
					<num>Art.1</num>
					<rubrica>Finalità</rubrica>
					<comma id="art1-com1">
						<num>1.</num>
						<corpo>
							La Regione Molise promuove e garantisce la salvaguardia, il restauro e la valorizzazione delle città il cui patrimonio culturale, architettonico ed artistico sia di rilevante importanza, attraverso l'attribuzione della qualifica di "città d'arte del Molise" e l'iscrizione nell'apposito registro di cui al
							<rif xlink:href="#art2" xlink:type="simple">successivo articolo 2</rif>
							.
						</corpo>
					</comma>
					<comma id="art1-com2">
						<num>2.</num>
						<corpo>La Regione promuove l'inserimento delle "città d'arte del Molise" in itinerari turistici nazionali ed europei, e ne assicura la vitalità socio-economica, nel quadro del piano di sviluppo regionale e dell'assetto territoriale della regione. Per esse, il processo di riqualificazione assume priorità in quanto di notevole interesse regionale.</corpo>
					</comma>
				</articolo>
				<articolo id="art2">
					<num>Art.2</num>
					<rubrica>Registro delle "città d'arte del Molise"</rubrica>
					<comma id="art2-com1">
						<num>1.</num>
						<corpo>
							Presso la Giunta regionale è istituito il registro delle"città d'arte del Molise" in cui sono iscritte le città dichiarate tali, con le modalità di cui al
							<rif xlink:href="#art3" xlink:type="simple">successivo articolo 3</rif>
							, sulla base dei requisiti stabiliti dall'
							<rif xlink:href="#art1-com1" xlink:type="simple">articolo 1, comma 1</rif>
							, della presente legge.
						</corpo>
					</comma>
				</articolo>
				<articolo id="art3">
					<num>Art.3</num>
					<rubrica>Comitato scientifico</rubrica>
					<comma id="art3-com1">
						<num>1.</num>
						<alinea>
							L'iscrizione nel registro di cui al
							<rif xlink:href="#art2" xlink:type="simple">precedente art. 2</rif>
							viene deliberata da un Comitato scientifico presieduto dall'Assessore alla Cultura, o un suo dirigente delegato, e composto da esperti di cui:
						</alinea>
						<ep id="art3-com1-pun1">
							<num>-</num>
							<corpo>3 eletti dal Consiglio regionale, con voto limitato a due;</corpo>
						</ep>
						<ep id="art3-com1-pun2">
							<num>-</num>
							<corpo>2 designati dalle Province di Isernia e Campobasso;</corpo>
						</ep>
						<ep id="art3-com1-pun3">
							<num>-</num>
							<corpo>1 designato dall'IRESMO;</corpo>
						</ep>
						<ep id="art3-com1-pun4">
							<num>-</num>
							<corpo>1 designato dagli Archivi di Stato operanti in Regione.</corpo>
						</ep>
					</comma>
					<comma id="art3-com2">
						<num>2.</num>
						<corpo>Le modalità di nomina e di funzionamento del Comitato scientifico sono fissate con apposito atto della Giunta regionale previo parere della Commissione consiliare competente.</corpo>
					</comma>
				</articolo>
				<articolo id="art4">
					<num>Art. 4</num>
					<rubrica>Amministrazioni competenti</rubrica>
					<comma id="art4-com1">
						<num>1.</num>
						<corpo>
							Nelle "città d'arte del Molise" ai sensi dell'
							<rif xlink:href="#art2" xlink:type="simple">articolo 2</rif>
							, la conservazione, il restauro e la valorizzazione dei beni culturali e architettonici di proprietà pubblica sono assicurati dalle amministrazioni comunali, oltre che con risorse proprie o provenienti dallo Stato, anche mediante contributi regionali che vengono assegnati distintamente per categoria di intervento dietro proposta o parere del Comitato scientifico di cui all'
							<rif xlink:href="#art3" xlink:type="simple">articolo 3</rif>
							.
						</corpo>
					</comma>
					<comma id="art4-com2">
						<num>2.</num>
						<alinea>Sono finanziati dalla Regione i progetti comunali congruenti con un apposito programma approvato dal Consiglio regionale relativi a:</alinea>
						<el id="art4-com2-leta">
							<num>a)</num>
							<corpo>risanamento ambientale del territorio comunale;</corpo>
						</el>
						<el id="art4-com2-letb">
							<num>b)</num>
							<corpo>restauro e consolidamento del centro storico nonché salvaguardia del suo patrimonio storico, artistico e archeologico;</corpo>
						</el>
						<el id="art4-com2-letc">
							<num>c)</num>
							<corpo>
								interventi tesi a preservare o ad orientare la destinazione d'uso di immobili di pregio, di proprietà pubblica o privata, rivestenti posizione prioritaria secondo le indicazioni del Comitato scientifico di cui all'
								<rif xlink:href="#art3" xlink:type="simple">articolo 3</rif>
								.
							</corpo>
						</el>
					</comma>
					<comma id="art4-com3">
						<num>3.</num>
						<alinea>
							Sono di competenza regionale, ai sensi dell'
							<rif xlink:href="#art6" xlink:type="simple">articolo 6</rif>
							, gli interventi straordinari finalizzati allo sviluppo socio-economico relativi a:
						</alinea>
						<el id="art4-com3-leta">
							<num>a)</num>
							<corpo>incentivazione di attività economiche, ambientalmente e socialmente compatibili, ai fini dello sviluppo turistico delle città;</corpo>
						</el>
						<el id="art4-com3-letb">
							<num>b)</num>
							<corpo>recupero dell'edilizia pubblica intesa come patrimonio visivamente fruibile da tutti e per questo concorrente alla costituzione dell'immagine turistica delle città.</corpo>
						</el>
					</comma>
				</articolo>
				<articolo id="art5">
					<num>Art. 5</num>
					<rubrica>Società miste</rubrica>
					<comma id="art5-com1">
						<num>1.</num>
						<corpo>
							Per l'attuazione dei progetti di cui al
							<rif xlink:href="#art4-com2" xlink:type="simple">comma 2 dell'articolo 4</rif>
							, la Regione può costituire apposite società per azioni il cui capitale può essere sottoscritto, anche con conferimenti di immobili, dagli enti di cui all'
							<rif xlink:href="#art4" xlink:type="simple">articolo 4</rif>
							. Con apposito atto della Giunta regionale, d'intesa con la Commissione consiliare competente, sono fissati, ai sensi delle disposizioni vigenti, i limiti di partecipazione degli enti interessati, la composizione sociale, le modalità di approvazione degli organi e le clausole essenziali dello Statuto .
						</corpo>
					</comma>
					<comma id="art5-com2">
						<num>2.</num>
						<corpo>Le Società possono acquisire immobili utili al conseguimento dei progetti approvati, come pure stipulare convenzioni con soggetti pubblici o privati per definire l'uso dei medesimi beni, le modalità di restauro e consolidamento, nonché la localizzazione di attività economiche ambientalmente e socialmente compatibili con le caratteristiche intrinseche delle "città d'arte del Molise".</corpo>
					</comma>
					<comma id="art5-com3">
						<num>3.</num>
						<corpo>Le Società possono, altresì, stipulare convenzioni con privati al fine di garantire il restauro e il consolidamento di immobili adibiti ad uso di abitazione. In tal caso la convenzione deve prevedere i termini e le modalità per l'offerta in locazione delle singole unità abitative.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art5-com4">
						<num>4.</num>
						<corpo>I Consigli di amministrazione delle Società sottopongono al Comitato scientifico i progetti di recupero per il parere tecnico e li trasmettono successivamente alla Giunta regionale per l'approvazione.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art5-com5">
						<num>5.</num>
						<corpo>La Giunta regionale approva entro 60 giorni il progetto e ne dispone trasferendo alla Società il finanziamento nei limiti delle disponibilità di bilancio, stabilendo, di volta in volta, modalità e termini per l'esecuzione delle opere e la relativa rendicontazione.</corpo>
					</comma>
				</articolo>
				<articolo id="art6">
					<num>Art. 6</num>
					<rubrica>Norma finanziaria</rubrica>
					<comma id="art6-com1">
						<num>1.</num>
						<corpo>Agli oneri derivanti dall'attuazione della presente legge per l'esercizio finanziario 2000 si provvederà mediante istituzione di appositi capitoli di spesa con la legge approvativa del bilancio.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art6-com2">
						<num>2.</num>
						<corpo>Per i successivi esercizi finanziari si provvederà con le rispettive leggi approvative di bilancio.</corpo>
					</comma>
				</articolo>
			</articolato>
			<formulafinale>La presente legge sarà pubblicata nel Bollettino Ufficiale della Regione. E' fatto obbligo a chiunque spetti di osservarla e farla osservare come legge della Regione Molise.</formulafinale>
			<conclusione />
		</LeggeRegionale>
	</NIR>
