<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE NIR SYSTEM "nirflessibile.dtd">
<NIR tipo="originale" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
    <LeggeRegionale>
        <meta>
            <descrittori>
                <pubblicazione norm="19941116" num="23" tipo="BURM"/>
                <entratainvigore norm="19941201"/>
                <redazione id="red1" nome="" norm=""/>
                <urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:1994-11-03;20"/>
                <materie vocabolario="Regione Molise">
                    <materia valore="09.energia"/>
                </materie>
            </descrittori>
        </meta><?error 09.Energia 
 
Bollettino 
Bollettino Ufficiale n. 23 del 16/11/1994 
 
Oggetto 
Completamento del programma di distribuzione del gas beneficiari priorit&#xE0; di intervento criteri attuali 
 
Abrogazioni 
 
 
Modifiche 
 
 
?>
        <intestazione>
            <emanante>Regione Molise</emanante>
            <tipoDoc>Legge Regionale </tipoDoc>del <dataDoc norm="19941103">3 Novembre 1994</dataDoc>, n. <numDoc>20</numDoc>
            <titoloDoc>Distribuzione gas nei Comuni della Regione Molise. 
 
</titoloDoc>
        </intestazione>
        <formulainiziale/>
        <articolato>
            <articolo id="art1">
                <num>Art. 1 </num>
                <comma id="art1-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
1. La Regione Molise assume l'obiettivo di completare il programma di distribuzione gas nel   proprio territorio, attraverso l'allacciamento alla rete dei metanodotti dei comuni singoli o   associati che presentino adeguate dimensioni demografiche nonchè condizioni localizzative   e tecniche per un'economica gestione del servizio con la finalitè di garantire la continuitè del   servizio e di pervenire a costi uguali per calorie distribuite con la predisposizione di un   programma di distribuzione gas in seguito denominato Piano. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art2">
                <num>Art. 2 </num>
                <comma id="art2-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
1. Obiettivi del programma regionale di completamento della distribuzione gas sono lo   sviluppo sociale ed economico della regione, con particolare riferimento allo sviluppo delle aree interne nonchè l'incentivazione del risparmio energetico, la tutela e la salvaguardia dell'ambiente, il miglioramento della qualità della vita della popolazione molisana. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art3">
                <num>Art. 3 </num>
                <comma id="art3-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
1. Il completamento del programma di distribuzione gas viene attuato attraverso il Piano di distribuzione gas proposto dalla Giunta Regionale al Consiglio Regionale, entro due mesi dalla data di pubblicazione della presente legge, per la definitiva adozione. 
 
2. Il Piano di distribuzione gas ha carattere pluriennale e scorrevole, essendo aggiornato   annualmente per tener conto delle opere e degli interventi progressivamente realizzati nonchè   delle risorse finanziarie nazionali, regionali e comunitarie disponibili ed attivabili per l'attuazione del Piano stesso. 
 
3. La Giunta Regionale, contestualmente all'adozione del Piano di distribuzione gas regionale e dei suoi aggiornamenti da parte del Consiglio Regionale, delibera annualmente il riparto delle risorse disponibili fra gli interventi, in attuazione delle indicazioni di prioritè che emergono dall'applicazione dei criteri esplicitati nello stesso Piano.</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art4">
                <num>Art. 4 </num>
                <comma id="art4-com1">
                    <num/>
                    <alinea>
1. Il Piano fra l'altro contiene: 
 
</alinea>
                    <el id="art4-com1-leta">
                        <num>a)</num>
                        <corpo> l'individuazione degli obiettivi generali e specifici del programma di distribuzione dei gas   liquidi e metano;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art4-com1-letb">
                        <num> 
 
b)</num>
                        <corpo> l'indicazione delle tipologie di opere e di interverti da realizzare e la valutazione del   relativo fabbisogno finanziario;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art4-com1-letc">
                        <num> 
 
c)</num>
                        <corpo> l'individuazione delle misure regionali di aiuto e del loro contributo alla copertura del   fabbisogno finanziario stimato, nonchè la definizione delle opere ammesse al finanziamento;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art4-com1-letd">
                        <num> 
 
d)</num>
                        <corpo> i criteri per l'individuazione dei beneficiari delle misure di aiuto;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art4-com1-lete">
                        <num> 
 
e)</num>
                        <corpo> i criteri per la formulazione di un quadro di prioritè di interventi;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art4-com1-letf">
                        <num> 
 
f)</num>
                        <corpo> le indicazioni relative al quadro delle risorse finanziarie disponibili ed attivabili;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art4-com1-letg">
                        <num> 
 
g)</num>
                        <corpo> l'indicazione dei tempi di attuazione del Piano;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art4-com1-leth">
                        <num>h)</num>
                        <corpo> l'indicazione delle modalitè di monitoraggio   dell' attuazione del programma;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art4-com1-leti">
                        <num> 
 
i)</num>
                        <corpo> i criteri per il riequilibrio di gestione tra i Comuni, con prioritè per quelli di montagna e   svantaggiati. </corpo>
                    </el>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art5">
                <num>Art. 5 </num>
                <comma id="art5-com1">
                    <num/>
                    <alinea>
1. Fra i criteri che devono informare la formulazione del primo Piano, per quanto riguarda   l'individuazione dei beneficiari e delle prioritè di intervento, dovranno essere privilegiati: 
 
</alinea>
                    <el id="art5-com1-leta">
                        <num>a)</num>

                        <corpo> per la prima fase di attuazione del piano di cui all' <rif
                                xlink:href="#art1">art. 1</rif>, viene data prioritè agli interventi relativi ai bacini Molise 03 e Molise 05 e al completamento del bacino Molise 06 nonchè agli   interventi per l'estendimento degli impianti esistenti, di cui al programma generale di   metanizzazione del Mezzogiorno (Molise), di cui alla <rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1980;784">legge n. 784/80</rif> e delibera CIPE dell'11   febbraio 1988, come da allegato &lt;&lt; A &gt;&gt;;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art5-com1-letb">
                        <num> 
 
b)</num>
                        <corpo> l'indicazione di prioritè per le proposte di intervento per le quali siano disponibili i relativi   progetti esecutivi o per le quali, comunque, si riscontrino sia le condizioni di prioritè di cui al   precedente punto a) sia un adeguato stato di avanzamento della progettazione;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art5-com1-letc">
                        <num> 
 
c)</num>
                        <corpo> l'indicazione di prioritè per le proposte di intervento per le quali, pur non essendo stati   presentati progetti esecutivi alla data del 10 settembre 1989 indicata dalla delibera CIPE 11   febbraio 1988, tali progetti esecutivi siano stati successivamente elaborati per diretto   interessamento della Regione;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art5-com1-letd">
                        <num> 
 
d)</num>
                        <corpo> l'indicazione di prioritè per gli interventi per i quali siano previsti modelli di attuazione   funzionali e compatibili con l'obiettivo della rapida realizzazione delle opere, della   partecipazione del concessionario al nanziamento del progetto, dell'attivazione di modelli di gestione finanziariamente ed economicamente efficienti, ivi compresi le reti funzionanti inizialmente a gas liquido e progettate per la distribuzione di metano. </corpo>
                    </el>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art6">
                <num>Art. 6 </num>
                <comma id="art6-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
1. La Regione, per l'attuazione degli interventi prioritari, puè concedere ai Comuni interessati   contributi in conto capitale a fondo perduto fino ad un massimo del 65% del costo   dell'investimento, al fine di assicurare l'equilibrio economico - finanziario dell'investimento stesso e della connessa gestione da parte del soggetto concessionario. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art7">
                <num>Art. 7 </num>
                <comma id="art7-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
1. Al fabbisogno finanziario collegato all'attuazione della presente legge si fa fronte per 30 miliardi di lire a valere sulle risorse regionali relative alla terza annualitè di Programmi   Regionali di Sviluppo ( ex art. 44 D .P .R. 218/78). 
 
2. La Regione si impegna a reperire ulteriori finanziamenti comunitari, nazionali e regionali per la realizzazione delle opere di distribuzione gas e per il completamento, nel tempo, del programma di distribuzione gas. 
 
3. Ai fini dell'erogazione dei contributi pubblici sono considerate finanziabili le reti che, pur   progettate per la distribuzione di metano, funzionino inizialmente a G.P.L. e siano convertibili a metano quando si dovranno realizzare i relativi adduttori.</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art8">
                <num>Art. 8</num>
                <rubrica>: NORMA TRANSITORIA 
</rubrica>
                <comma id="art8-com1">
                    <num/>

                    <corpo> 
1. In attesa della formulazione e adozione del Piano di distribuzione gas regionale e considerata   la necessitè di tempestivo impegno delle risorse regionali relative alla terza annualitè dei   Programmi Regionali di Sviluppo (ex <rif
                            xlink:href="urn:nir:presidente.repubblica:decreto:1978;218#art44">art. 44  D.P.R. 218/78</rif>), la somma di 30 miliardi di lire di cui al <rif xlink:href="#art7">precedente art. 7</rif> puè essere immediatamente utilizzata secondo i criteri e le modalitè di finanziamento previsti dagli artt. 5 e 6 della presente legge. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art8-com2">
                    <num/>
                    <corpo>La presente legge sarè pubblicata nel Bollettino Ufficiale della Regione. 
 
è fatto obbligo a chiunque spetti di osservarla e farla osservare come legge della Regione Molise.</corpo>
                </comma>
                <comma id="art8-com3">
                    <num/>

                    <corpo>Allegato &lt;&lt; A &gt;&gt; 
 
SITUAZIONE AL 31 MAGGIO 1994 PROGRAMMA GENERALE  DI METANIZZAZIONE   DEL MOLISE (<rif
                            xlink:href="urn:nir:stato:legge:1980;784">Legge n. 784/80</rif> e delibera CIPE 11 febbraio 1988) 
 
Popolazione servita: abitanti 
 
Bacino Molise 01 
 
Comuni già metanizzati 
 
Popolazione da servire: abitanti 
 
Bacino Molise 01 
 
Comuni già metanizzati 
 
Comuni da metanizzare 
 
Baranello 
 
Busso 
 
Campochiaro 
 
Cantalupo del Sannio 
 
Carpinone 
 
Casalciprano 
 
Castelpetroso (IS) 
 
Cercepiccola 
 
Colle d'Anchise 
 
Guardiaregia 
 
Macchiagodena (IS) 
 
Oratino 
 
Roccamandolfi (IS) 
 
S. Elena Sannita (IS) 
 
S. Giuliano del Sannio 
 
S. Maria del Molise (IS) 
 
S. Massimo 
 
S. Polo Matese 
 
Spinete 
 
Vinchiaturo (1è fase) 
 
SITUAZIONE AL 31 MAGGIO 1994 PROGRAMMA GENERALE DI METANIZZAZIONE DEL MOLISE (<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1980;784">Legge n. 784/80</rif> e delibera CIPE 11 febbraio 1988) 
 
Popolazione servita: 12.002 abitanti 
 
Bacino Molise 02 
 
Comuni già metanizzati 
 
Fornelli 
 
Colli al Volturno 
 
Montaquila 
 
Sesto Campano 
 
Scapoli 
 
Cerro al Volturno (parte) 
 
Monteroduni 
 
Rocchetta al Volturno 
 
Comuni da metanizzare 
 
Acquaviva d'Isernia 
 
Castelpizzuto 
 
Castel S. Vincenzo 
 
Conca Casale * 
 
Forli del Sannio 
 
Longano 
 
Miranda 
 
Montenero Valcocchiara 
 
Pesche 
 
Pizzone 
 
Rionero Sannitico 
 
S. Agapito 
 
Filignano 
 
Macchia d'Isernia 1è fase 
 
Pettoranello del Molise  progr. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art8-com4">
                    <num/>
                    <corpo>Comune non indispensabile ai fini della costituzione del bacino di utenza (e quindi metanizzabile anche singolarmente). </corpo>
                </comma>
                <comma id="art8-com5">
                    <num/>

                    <corpo>SITUAZIONE AL 31 MAGGIO 1994 PROGRAMMA GENERALE DI METANIZZAZIONE DEL MOLISE (<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1980;784">Legge n. 784/80</rif> e delibera CIPE 11 febbraio 1988) 
 
Popolazione servita: 8.470 abitanti 
 
Bacino Molise 03 
 
Comuni già metanizzati 
 
Agnone 
 
Belmonte del Sannio 
 
Poggio Sannita 
 
Comuni da metanizzare 
 
Bagnoli del Trigno 
 
Capracotta 
 
CaroviUi 
 
Castel del Giudice 
 
Castelverrino * 
 
Chiauci 
 
Civitanova del Sannio 
 
Pescolanciano 
 
Pescopennataro 
 
Pietrabbondante 
 
Roccasicura 
 
S. Angelo del Pesco 
 
S. Pietro Avellana 
 
Salcito * 
 
Sessano del Molise 
 
Vastogirardi 
 
NOTA: Comprende altri 17 comuni abruzzesi dei quali: Castel di Sangro, Pescocostanzo, Rivisondoli e Roccaraso indispensabili alla costituzione del bacino. 
 
* Comune non indispensabile ai fini della costituzione del bacino di utenza (e quindi metanizzabile anche singolarmente).</corpo>
                </comma>
                <comma id="art8-com6">
                    <num/>

                    <corpo>SITUAZIONE AL 31 MAGGIO 1994 PROGRAMMA GENERALE DI METANIZZAZIONE DEL MOLISE (<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1980;784">Legge n. 784/80</rif> e delibera CIPE 11 febbraio 1988) 
 
Popolazione servita: 3.683 abitanti 
 
Bacino Molise 04 
 
Comuni già metanizzati 
 
Jelsi 
 
Toro 
 
Popolazione da servire: abitanti 1è fase 
 
Lavori già iniziati dal marzo 1994 (c.m.g.) 
 
Comuni da metanizzare 
 
Campodipietra 
 
Campolieto 
 
Castellino del Biferno 
 
Castropignano 
 
Duronia 
 
Possalto 
 
Limosano 
 
Lucito 
 
Matrice 
 
Mirabello Sannitico 
 
Molise 
 
Montagano 
 
Petrella Tifernina 
 
Pietracupa 
 
Ripalimosani 
 
S. Angelo Limosano 
 
S. Biase * 
 
S. Giovanni in Galdo 
 
Torella del Sannio 
 
*Comune non indispensabile ai fini della costituzione del bacino di utenza (e quindi   metanizzabile anche  singolarmente). </corpo>
                </comma>
                <comma id="art8-com7">
                    <num/>

                    <corpo>SITUAZIONE AL 31  MAGGIO 1994 PROGRAMMA GENERALE DI METANIZZAZIONE  DEL MOLISE (<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1980;784">Legge n. 784/80</rif> e delibera CIPE 11 febbraio 1988) 
 
Popolazione servita: 5.812 abitanti 
 
Bacino Molise 05 
 
Comuni già metanizzati 
 
Montefalcone del Sannio 
 
Roccavivara 
 
S. Pelice del Molise 
 
Trivento 
 
Popolazione da srevire: abitanti 
 
Comuni da metanizzare 
 
Acquaviva Collecroce** 
 
Castelbottaccio 
 
Castelmauro 
 
Civitacampomarano 
 
Guardialfiera* 
 
Lupara 
 
Montemitro 
 
Palata 
 
Tavenna 
 
*Comune non dispensabile ai fini della costituzione del bacino di utenza (e quindi metanizzabile anche singolarmente). 
 
**Con rete cittadina servita g.p.l.</corpo>
                </comma>
                <comma id="art8-com8">
                    <num/>

                    <corpo>SITUAZIONE AL 31 MAGGIO 1994 PROGRAMMA GENERALE DI METANIZZAZIONE DEL MOLISE (<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1980;784">Legge n. 784/80</rif> e delibera CIPE 11 febbraio 1988) 
 
Popolazione servita: 24.339 abitanti 
 
Bacino Molise 06 
 
Comuni già metanizzati 
 
Bonefro 
 
Casacalenda 
 
Colletorto 
 
Riccia 
 
Rotello 
 
S. Croce di Magliano 
 
S. Elia a Pianisi 
 
S. Giuliano di Puglia 
 
Popolazione da servire: abitanti 
 
Comuni da metanizzare 
 
Gambatesa* 
 
Tufara* 
 
Monacilioni 
 
Macchia Valfortore 
 
Montelongo 
 
Montorio nei Frentani 
 
Morrone del Sannio 
 
Provvidenti 
 
Ripabottoni 
 
* Comuni non indispensabili ai fini della costituzione del bacino di utenza (e quindi metanizzabili anche singolarmente). </corpo>
                </comma>
                <comma id="art8-com9">
                    <num/>

                    <corpo>SITUAZIONE AL 31 MAGGIO 1994 PROGRAMMA GENERALE DI METANIZZAZIONE DEL MOLISE (<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1980;784">Legge n. 784/80</rif> e delibera CIPE 11 febbraio 1988) 
 
Comuni già metanizzati 
 
Frosolone 
 
S. Giacomo degli Schiavoni 
 
Ferrazzano (parte) 
 
Isernia 
 
Venafro 
 
Pozzilli 
 
Campobasso 
 
Termoli 
 
Guglionesi 
 
Larino 
 
Bojano 
 
Mafalda 
 
Gildone 
 
Ururi 
 
Montecilfone 
 
Montenero di Bisaccia 
 
Cercemaggiore 
 
Sepino 
 
Petacciato 
 
Portocannone 
 
S. Martino in Pensilis 
 
Al 31 maggio 1994 
 
A) Totale popolazione servita 56.408 abitanti Isernia, 184.778 abitanti Campobasso 
 
B) Totale popolazione servibile a breve termine 3.581 abitanti Isernia, 11.640 abitanti Campobasso 
 
TOTALE POPOLAZIONE A + B 
 
abitanti 59.939 Provincia di Isernia abitanti 196.418 Provincia di Campobasso 
 
MOLISE 256.357 abitanti serviti 
 
POPOLAZIONE DA SERVIRE: 74.543 abitanti 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
        </articolato>
        <formulafinale/>
        <conclusione/>
    </LeggeRegionale>
</NIR>
