<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE NIR SYSTEM "nircompleto.dtd">
<NIR tipo="originale" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
    <LeggeRegionale>
        <meta>
            <descrittori>
                <pubblicazione norm="19940916" num="18" tipo="BURM"/>
                <entratainvigore norm="19941001"/>
                <redazione id="red1" nome="" norm=""/>
                <urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:1994-09-12;16"/>
                <materie vocabolario="Regione Molise">
                    <materia valore="22.organizzazione delle funzioni amministrative a livello regionale e locale"/>
                </materie>
            </descrittori>
        </meta><?error 22.Organizzazione delle funzioni amministrative a livello regionale e locale 
14.Governo del territorio, urbanistica, edilizia 
 
Bollettino 
Bollettino Ufficiale n. 18 del 16/09/94 
 
Oggetto 
Subdelega di funzioni amministrative ai Comuni - Competenze regionali - Disposizioni procedurali 
 
Abrogazioni 
 
 
Modifiche 
Modificato art. 4 dalla legge n. 6/2000 art. 15 
Modificato art. 2 dalla legge n. 30/2009 art. 17 
 
?>
        <intestazione>
            <emanante>Regione Molise</emanante>
            <tipoDoc>Legge Regionale </tipoDoc>
            <dataDoc norm="19940912">12 Settembre 1994</dataDoc>, n. <numDoc>16</numDoc>

            <titoloDoc>Subdeleghe ai Comuni in materia di rilascio nulla-osta ai sensi della <rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1939-06-29;1497">legge 29 giugno 1939, n.1497</rif>. 
 
</titoloDoc>
        </intestazione>
        <formulainiziale/>
        <articolato>
            <articolo id="art1">
                <num>Art. 1</num>
                <rubrica>: COMPETENZE COMUNALI 
</rubrica>
                <comma id="art1-com1">
                    <num/>

                    <corpo> 
1. Sono subdelegate ai Comuni le funzioni amministrative concernenti il rilascio delle   autorizzazioni con riguardo ai beni e alle localitè sottoposte al vincolo delle bellezze naturali ai   sensi dell'<rif
                            xlink:href="#art1">art. 1</rif> e 2 della <rif
                            xlink:href="urn:nir:stato:legge:1939-06-29;1497">legge 29 giugno 1939, n.1497</rif> e dell'<rif
                            xlink:href="urn:nir:presidente.repubblica:decreto:1977-07-24;616#art82-com5">art. 82, quinto comma, del D.P.R. 24   luglio 1977, n. 616</rif>, come aggiunto dall'<rif
                            xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legge:1985-06-27;312#art1">art. 1 del D.L. 27 giugno 1985 n. 312</rif>, convertito, con   modificazioni, della <rif
                            xlink:href="urn:nir:stato:legge:1985-08-08;431">legge 8 agosto 1985 n. 431</rif> e ai sensi dell'<rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1989-12-01;24#art8">art. 8 della legge regionale 1   dicembre 1989, n. 24</rif> con esclusione delle autorizzazioni di cui ai successivi articoli 2 e 3. 
 
2. Fra le autorizzazioni suindicate si intendono comprese quelle previste dall'<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1939-06-29;1497#art14">articolo 14 della   legge 29 giugno 1939, n. 1497</rif>.</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art2">
                <num>Art. 2</num>
                <rubrica>: COMPETENZE REGIONALI 
</rubrica>
                <comma id="art2-com1">
                    <num/>
                    <alinea> 
1. Rimangono di competenza regionale: 
 
</alinea>
                    <el id="art2-com1-leta">
                        <num>a)</num>
                        <corpo> le autorizzazioni relative ai nuovi edifici con una volumetria superiore a 8.000 mc., nei Comuni   con popolazione superiore a 10.000 abitanti; con una volumetria superiore a 4.000 mc. nei Comuni con una popolazione superiore a 5.000 abitanti; con una volumetria superiore a 2.000 mc. in tutti gli altri Comuni della regione; a tal fine la popolazione è determinata in base ai risultati   dell'ultimo censimento ufficiale mentre il volume è quello determinato in base allo strumento   urbanistico vigente ai fini del rilascio della concessione edilizia;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art2-com1-letb">
                        <num> 
 
b)</num>
                        <corpo> le autorizzazioni relative alle opere ed interventi di qualsiasi tipo sui corsi d'acqua;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art2-com1-letc">
                        <num> 
 
c)</num>

                        <corpo> le autorizzazioni per la realizzazione delle opere di cui alla <rif
                                xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1984-03-02;4">legge regionale 2 marzo 1984, n. 4</rif> e <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1984-03-08;6">legge regionale 8 marzo 1984 n. 6</rif> e successive modificazioni ed integrazioni;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art2-com1-letd">
                        <num> 
 
d)</num>
                        <corpo> le autorizzazioni relative ad opere ed interventi che insistono su territori di due o più Comuni;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art2-com1-lete">
                        <num> 
 
e)</num>
                        <corpo> le autorizzazioni per la realizzazione di opere localizzate nei territori dei Comuni privi di  strumenti urbanistici generali già approvati;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art2-com1-letf">
                        <num> 
 
f)</num>
                        <corpo> i pareri per l'approvazione degli strumenti urbanistici;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art2-com1-letg">
                        <num> 
 
g)</num>
                        <corpo> le ordinanze di cui all'<rif
                                xlink:href="urn:nir:stato:legge:1939-06-29;1497#art8">art. 8 della legge 29 giugno 1939, n. 1497</rif>, relativi ai lavori intrapresi   all'infuori delle localitè vincolate ai sensi dei succitati articoli 1 e 2 della <rif
                                xlink:href="urn:nir:stato:legge:1939-06-29;1497">legge 29 giugno 1939,   n. 1497</rif> e dell'<rif xlink:href="urn:nir:presidente.repubblica:decreto:1977-07-24;616#art82-com5">art. 82, quinto comma del D.P.R. 24 luglio 1977, n. 616</rif>, nonchè a quelli intrapresi   senza l'autorizzazione di propria competenza;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art2-com1-leth">
                        <num> 
 
h)</num>
                        <corpo> le prescrizioni di cui all'<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1939-06-22;1497#art11">art. 11 della legge 22 giugno 1939, n. 1497</rif>;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art2-com1-leti">
                        <num> 
 
i)</num>
                        <corpo> i pareri di cui all'<rif
                                xlink:href="urn:nir:stato:legge:1985-02-28;47#art32">art. 32 della legge 28 febbraio 1985, n. 47</rif>. 
 
2. I provvedimenti di cui al <rif
                                xlink:href="#art2-com1">comma 1</rif> sono emanati dal responsabile del settore Beni Ambientali e/o, in caso di assenza o di impedimento, dal primo dirigente del suddetto settore da lui delegato, previo parere della Commissione regionale per i beni Ambientali di cui al n. 4 dell'allegato B) della <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1983-03-01;7">legge regionale 1 marzo 1983, n. 7</rif>.</corpo>
                    </el>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art3">
                <num>Art. 3</num>
                <rubrica>: OPERE DA ESEGUIRSI DA PARTE DI AMMINISTRAZIONI ED ENTI PUBBLICI 
</rubrica>
                <comma id="art3-com1">
                    <num/>
                    <corpo> 
1. Fermo restando quanto previsto all'<rif xlink:href="urn:nir:presidente.repubblica:decreto:1977-07-24;616#art82-com10">art. 82, decimo comma del D.P.R. 24 luglio 1977, n. 616</rif>,   con riguardo alle opere da eseguirsi da parte di Amministrazioni Statali, le autorizzazioni che   riguardano le opere da eseguirsi da parte delle altre amministrazioni ed Enti pubblici rimangono   di competenza regionale e vengono rilasciate con le modalitè di cui al secondo comma dell'art. 2. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art4">
                <num>Art.4</num>
                <rubrica>: OPERE ED INTERVENTI NON SOGGETTI AD AUTORIZZAZIONE 
</rubrica>
                <comma id="art4-com1">
                    <num/>

                    <alinea> 
1. Non sono soggetti all'autorizzazione prevista dall'<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1939-06-29;1497#art7">art. 7 della legge 29 giugno 1939, n. 1497</rif>: 
 
</alinea>
                    <el id="art4-com1-leta">
                        <num>a)</num>
                        <corpo> la manutenzione ordinaria, straordinaria, il consolidamento statico, il restauro e il risanamento conservativo che non alterino lo stato dei luoghi e l'aspetto esteriore degli edifici;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art4-com1-letb">
                        <num> 
 
b)</num>

                        <corpo> le seguenti operazioni silvo-culturali previste da far valere anche nei territori non sottoposti al   vincolo di cui al <rif xlink:href="urn:nir:stato:regio.decreto:1923-12-30;3267">R.D. 30 dicembre 1923, n. 3267</rif>, fatta eccezione per il taglio raso nei boschi di alto fusto per qualsiasi superficie e del taglio raso per superficie superiori da 1 ettaro nel caso di boschi cedui: 
 
-rimboschimenti, arboricoltura da legno, operazioni di fronda e di potatura necessarie per le attivitè agricole; 
 
-opere antincendio, ivi incluse le piste tagliafuoco; 
 
-opere antincendio, ivi incluse le piste tagliafuoco; 
 
-lavori di difesa forestale e quelli connessi di regimazione del suolo e di drenaggio delle acque   sotterranee e relativa bonifica;</corpo>
                    </el>
                </comma>
                <comma id="art4-com2">
                    <num/>
                    <corpo>c) le attivitè agricole e forestali che non comportino alterazioni permanenti dello stato dei luoghi con costruzioni edilizie ed opere civili e sempre che si tratti di attivitè ed opere che non alterino l'assetto idrogeologico del territorio; 
 
d) la posa dei cavi e tubazioni interrati per le reti di distribuzione dei servizi di pubblico interesse   ivi comprese le opere igienico-sanitari che non comportino il taglio o il danneggiamento di alberature o il taglio dei boschi, la modifica permanente della morfologia dei terreni attraversati nè la realizzazione di opere civile ed edilizie fuori terra; 
 
e) gli interventi previsti nei Piani di Assestamento forestale e nei Piani Naturalistici dei Parchi e Riserve naturali, diretti alla conservazione, alla tutela e al ripristino della flora e della fauna. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art5">
                <num>Art. 5</num>
                <rubrica>: MODALITè PER IL RILASCIO DELL'AUTORIZZAZIONE 
</rubrica>
                <comma id="art5-com1">
                    <num/>

                    <corpo> 
1. La richiesta per il rilascio dell'autorizzazione ai sensi della <rif
                            xlink:href="urn:nir:stato:legge:1939-06-29;1497">Legge 29 giugno 1939, n. 1497</rif> va   inoltrata dall'interessato, nei casi previsti dagli articoli 2 e 3 all'Assessorato regionale competente e al Sindaco competente per territorio negli altri casi corredata da tutta la documentazione richiesta dalle norme tecniche di attuazione dei P.T.P.A.A.V. di cui alla <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1989-12-01;24">legge regionale 1 dicembre 1989, n. 24</rif>, ove vigenti, ovvero negli altri casi, la documentazione idonea   a spiegare le entitè delle modifiche da apportare ai beni tutelati e le precauzioni adottate per limitarne l'impatto. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art6">
                <num>Art. 6</num>
                <rubrica>: MODIFICA DELLA COMMISSIONE EDILIZIA COMUNALE 
</rubrica>
                <comma id="art6-com1">
                    <num/>

                    <corpo> 
1. Le Commissioni edilizie comunali sono integrate da un esperto in materia ambientale-paesaggistica, da nominare da parte dei Comuni nel rispetto dei Regolamenti Edilizi esistenti e del successivo comma 2 del presente articolo. 
 
2. Possono essere nominati, in qualità di esperti, solo tecnici laureati in architettura, ingegneria,   geologia, agronomia, scienze forestali e geometri, periti agrari, agrotecnici che risultino iscritti   albi Albi Professionali da almeno cinque anni e che rientrino in apposite terne proposte dai rispettivi ordini o Collegi professionali. 
 
3. La integrazione della Commissione edilizia Comunale, di cui al <rif xlink:href="#art6-com1">comma 1</rif>, non costituisce variante dello strumento urbanistico vigente ed è assunta con deliberazione del Consiglio comunale, soggetta al solo controllo di legittimitè.</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art7">
                <num>Art. 7</num>
                <rubrica>: CONFERENZA DI SERVIZIO 
</rubrica>
                <comma id="art7-com1">
                    <num/>

                    <corpo> 
1. Nel mese di novembre di ogni anno la Giunta Regionale convoca ed organizza  una conferenza di servizio alla quale saranno invitati amministratori regionali, provinciali, comunali nonchè gli amministratori e tecnici dipendenti di tutti gli altri Enti pubblici e le organizzazioni di categoria e di volontariato interessati alla tutela dei beni ambientali e al perseguimento delle finalitè della presente legge. 
 
2. Il Presidente della Giunta Regionale o l'Assessorato competente, se delegato a norma del   <rif
                            xlink:href="#art9">successivo art. 9</rif> nel rispetto della normativa vigente, emana direttive di indirizzo e coordinamento agli Enti subdelegati, al fine di rendere omogenee le valutazioni per il rilascio delle autorizzazioni di cui all'<rif xlink:href="#art1">art. 1</rif>.</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art8">
                <num>Art. 8</num>
                <rubrica>: CORSI DI FORMAZIONE 
</rubrica>
                <comma id="art8-com1">
                    <num/>
                    <corpo> 
1. La Regione promuove corsi di formazione professionale in coerenza con gli obiettivi della presente legge. 
 
2. A tale scopo, nell'ambito del piano regionale annuale di formazione professionale, la Regione   promuove iniziative dirette alla formazione dei quadri della pubblica amministrazione e degli Enti   Locali interessati nonchè dei liberi professionisti regolarmente iscritti agli albi professionali. 
 
3. La gestione di tali iniziative puè essere affidata agli Enti che effettuano corsi di formazione   professionale ovvero svolta direttamente dalla Regione. 
 
4. Le iniziative di cui al presente articolo si conformano alle procedure previste per l'ottenimento di interventi degli organi della Comunitè Economica Europea.</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art9">
                <num>Art. 9</num>
                <rubrica>: DELEGA DEL PRESIDENTE DELLA GIUNTA 
</rubrica>
                <comma id="art9-com1">
                    <num/>
                    <corpo> 
1. Il Presidente della Giunta Regionale puè delegare con apposito decreto, le attribuzioni previste dalla presente legge all'Assessorato Regionale competente per materia. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art10">
                <num>Art. 10</num>
                <rubrica>: DISPOSIZIONI FINALI 
</rubrica>
                <comma id="art10-com1">
                    <num/>
                    <corpo> 
1. Le funzioni delegate ai sensi dell'<rif
                            xlink:href="#art1">art. 1</rif> sono esercitate a partire dal 30è giorno dalla   pubblicazione della presente legge. 
 
2. Sulle domande per ottenere il rilascio dell'autorizzazione ai sensi della <rif
                            xlink:href="urn:nir:stato:legge:1939-06-29;1497">legge 29 giugno   1939 n. 1497</rif> presentate alla Regione entro la data di cui al <rif xlink:href="#art10-com1">comma 1</rif> provvede la Regione.</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art11">
                <num>Art. 11</num>
                <rubrica>: NORMA FINANZIARIA 
</rubrica>
                <comma id="art11-com1">
                    <num/>
                    <corpo> 
1. L'attuazione delle disposizioni previste dalla presente legge non comporta alcun onere finanziario a carico del bilancio regionale. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art12">
                <num>Art. 12</num>
                <rubrica>: PUBBLICAZIONE 
</rubrica>
                <comma id="art12-com1">
                    <num/>

                    <corpo> 
1. La presente legge è dichiarata urgente ai sensi del <rif
                            xlink:href="urn:nir:stato:costituzione:1947-12-27#art127-com2">secondo comma dell'art. 127 della Costituzione</rif> e dell'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:statuto:#art38">art.38 dello Statuto Regionale</rif>, ed entra in vigore il giorno successivo a quello della pubblicazione nel Bollettino Ufficiale della Regione. 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
        </articolato>
        <formulafinale/>
        <conclusione/><?error 2. &#xC8; fatto obbligo a chiunque spetti di osservarla e di farla osservare come legge della Regione Molise. 

?>
    </LeggeRegionale>
</NIR>
