<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
	<!DOCTYPE NIR SYSTEM 'nirflessibile.dtd'>
	<NIR tipo="originale" xmlns="http://www.normeinrete.it/nir/2.2/" xmlns:dsp="http://www.normeinrete.it/nir/disposizioni/2.2/" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
		<LeggeRegionale>
			<meta>
				<descrittori>
					<pubblicazione norm="20010801" num="16" tipo="BURM" />
					<entratainvigore norm="20010802" />
					<redazione id="red1" nome="" norm="" />
					<urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:2001-07-17;20" />
					<materie vocabolario="Regione Molise">
						<materia valore="04.Assistenza sociale, volontariato" />
					</materie>
				</descrittori>
				<ciclodivita>
					<eventi>
						<evento data="20010802" fonte="ro1" id="t1" tipo="entrata in vigore" />
					</eventi>
					<relazioni>
						<originale id="ro1" xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2001-07-17;20" xlink:type="simple" />
					</relazioni>
				</ciclodivita>
			</meta>
			<?error 04.Assistenza sociale, volontariato Bollettino BOLLETTINO UFFICIALE DELLA REGIONE MOLISE N. 16 del 1 agosto 2001 Oggetto Miglioramento delle condizioni di vita nei penitenziari - Istituzione del premio "Le ali" Abrogazioni Modifiche ?>
			<intestazione>
				<emanante>Regione Molise</emanante>
				<tipoDoc>LEGGE REGIONALE</tipoDoc>
				<dataDoc norm="20010717">17 luglio 2001</dataDoc>
				, n.
				<numDoc>20</numDoc>
				<titoloDoc>Interventi volti al miglioramento delle condizioni di vita dei reclusi nei penitenziari del Molise -Istituzione del premio "Le Ali".</titoloDoc>
			</intestazione>
			<formulainiziale />
			<articolato>
				<articolo id="art1">
					<num>Art.1</num>
					<rubrica>Finalità</rubrica>
					<comma id="art1-com1">
						<num>1.</num>
						<alinea>La Regione Molise, in accordo con il Ministro di Grazia e Giustizia, e nel rispetto delle norme vigenti in materia e delle determinazioni degli organi competenti, con la presente legge intende:</alinea>
						<en id="art1-com1-num1">
							<num>1)</num>
							<alinea>favorire e promuovere, all'interno ed all'esterno delle strutture penitenziarie operanti nel Molise, opportune iniziative lavorative, culturali, formative, educative, ricreative, sportive soprattutto organizzate in forma associativa, tese a:</alinea>
							<el id="art1-com1-num1-leta">
								<num>a)</num>
								<corpo>aiutare gli ospiti delle strutture penitenziarie a vivere meglio il tempo della detenzione;</corpo>
							</el>
							<el id="art1-com1-num1-letb">
								<num>b)</num>
								<corpo>verificare le possibilità di professionalità e di imprenditorialità;</corpo>
							</el>
							<el id="art1-com1-num1-letc">
								<num>c)</num>
								<corpo>rendere positivo il reinserimento nella Società;</corpo>
							</el>
						</en>
						<en id="art1-com1-num2">
							<num>2)</num>
							<corpo>creare le condizioni per una maggiore partecipazione degli Enti locali e per un maggiore coinvolgimento degli organismi pubblici, privati e del volontariato, all'interno del carcere;</corpo>
						</en>
						<en id="art1-com1-num3">
							<num>3)</num>
							<corpo>coinvolgere tutti i cittadini in una maggiore conoscenza e disponibilità nei confronti delle problematiche riguardanti gli Istituti ed i servizi penitenziari;</corpo>
						</en>
						<en id="art1-com1-num4">
							<num>4)</num>
							<corpo>favorire l'integrazione dei Servizi territoriali delle ASL e dei Comuni con i Servizi penitenziari per la cura e la riabilitazione dei soggetti che abbiano fatto uso non terapeutico di sostanze stupefacenti e psicotrope, alcooldipendenti, malati di mente ed affetti da forme morbose diffusive per un'idonea assistenza socio-sanitaria a vantaggio dei dimessi delle loro famiglie e dei soggetti beneficiari di misure alternative o trattamentali non custodiali;</corpo>
						</en>
						<en id="art1-com1-num5">
							<num>5)</num>
							<corpo>accelerare il funzionamento dei "meccanismi" penitenziari nel rispetto di quanto previsto dalla vigente normativa penale, favorendo, laddove le condizioni lo permettano, l'avvicinamento e/o il rientro dei detenuti ospiti in altre Regioni;</corpo>
						</en>
						<en id="art1-com1-num6">
							<num>6)</num>
							<corpo>incentivare i progetti di formazione e l'attività di avviamento al lavoro predisponendo gli opportuni finanziamenti.</corpo>
						</en>
					</comma>
				</articolo>
				<articolo id="art2">
					<num>Art. 2</num>
					<rubrica>Accordi</rubrica>
					<comma id="art2-com1">
						<num>1.</num>
						<corpo>Il quadro delle azioni previste nel precedente articolo viene definito e realizzato sulla base di accordi tra la Regione Molise, il Ministero di Grazia e Giustizia, le Province Molisane, i Comuni sedi degli istituti penitenziari e le direzioni competenti.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art2-com2">
						<num>2.</num>
						<corpo>
							La Giunta regionale espleta le funzioni contemplate nel
							<rif xlink:href="#art1" xlink:type="simple">precedente articolo 1</rif>
							.
						</corpo>
					</comma>
				</articolo>
				<articolo id="art3">
					<num>Art.3</num>
					<rubrica>Istituzione del premio "Le Ali"</rubrica>
					<comma id="art3-com1">
						<num>1.</num>
						<corpo>All'interno delle iniziative promosse dalle istituzioni e dalle associazioni operanti nel mondo penitenziario, la Regione Molise, in collaborazione con il Ministero di Grazia e Giustizia, i principali istituti penitenziari italiani, gli enti locali ed i soggetti pubblici e privati, dà vita e sostegno al premio "Le Ali", assegnato ai vincitori del concorso riservato alle opere (poesia, letteratura, teatro, etc.) prodotte da ospiti di istituti penitenziari italiani e servizi nelle diverse tipologie (case di reclusione, case circondariali, case di lavoro, colonie agricole, case mandamentali, ospedali psichiatrici-giudiziari, istituti penali per minorenni).</corpo>
					</comma>
				</articolo>
				<articolo id="art4">
					<num>Art. 4</num>
					<rubrica>Organizzazione</rubrica>
					<comma id="art4-com1">
						<num>1.</num>
						<corpo>L'organizzazione del Concorso e del Premio "Le Ali" viene affidato, con cadenza triennale, ad associazioni, cooperative o loro consorzi, operanti nell'ambito regionale, con preferenza per quelle associazioni o cooperative, e per quei consorzi che operano all'interno delle carceri molisane.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art4-com2">
						<num>2.</num>
						<corpo>Entro 60 giorni dalla pubblicazione della legge sul Bollettino Ufficiale della Regione, l'Assessorato regionale alla cultura indice un bando per la individuazione del soggetto organizzatore, ed entro i 30 giorni successivi ne delibera l'assegnazione.</corpo>
					</comma>
				</articolo>
				<articolo id="art5">
					<num>Art.5</num>
					<rubrica>Commissione Giudicatrice</rubrica>
					<comma id="art5-com1">
						<num>1.</num>
						<corpo>Per la selezione delle opere di concorso e l'assegnazione del Premio "Le Ali", su proposta dell'Assessore regionale alla cultura e di concerto con il soggetto organizzatore, la Giunta Regionale ogni anno nomina la Commissione giudicatrice composta da cinque esperti in materia artistico-letteraria indicando chi svolgerà le funzioni di Presidente.</corpo>
					</comma>
				</articolo>
				<articolo id="art6">
					<num>Art. 6</num>
					<rubrica>Regolamento d'attuazione</rubrica>
					<comma id="art6-com1">
						<num>1.</num>
						<corpo>La Giunta Regionale definisce le modalità attuative del concorso dietro proposta dell'Assessore alla Cultura e di concerto con il soggetto organizzatore del Concorso e del Premio "Le Ali".</corpo>
					</comma>
				</articolo>
				<articolo id="art7">
					<num>Art. 7</num>
					<rubrica>Norma Finanziaria</rubrica>
					<comma id="art7-com1">
						<num>1.</num>
						<corpo>
							Circa le attività previste dall'
							<rif xlink:href="#art1" xlink:type="simple">articolo 1</rif>
							, la Regione provvederà ad inserirle nella sua programmazione annuale e poliennale e nei rispettivi capitoli di spesa.
						</corpo>
					</comma>
					<comma id="art7-com2">
						<num>2.</num>
						<corpo>Per l'organizzazione, la promozione e la valorizzazione del concorso e del premio "Le Ali" sarà aperto un apposito capitolo di spesa con un finanziamento iniziale pari a Lire 1OO.OOO.OOO.</corpo>
					</comma>
				</articolo>
				<articolo id="art8">
					<num>Art. 8</num>
					<rubrica>Pubblicazione e diritti d'autore</rubrica>
					<comma id="art8-com1">
						<num>1.</num>
						<corpo>Le opere verranno pubblicate annualmente per conto della Regione Molise e di eventuali altri Enti sponsorizzatori ed i diritti d'autore saranno devoluti per sostenere la promozione e il sostegno di attività volte al reinserimento dei detenuti.</corpo>
					</comma>
				</articolo>
				<articolo id="art9">
					<num>Art.9</num>
					<rubrica>Dichiarazione d'urgenza</rubrica>
					<comma id="art9-com1">
						<num>1.</num>
						<corpo>
							La presente legge è dichiarata urgente ai sensi dell'
							<rif xlink:href="urn:nir:stato:costituzione:1947-12-27#art127" xlink:type="simple">art.127 della Costituzione</rif>
							e dell'
							<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:statuto:#art38" xlink:type="simple">art. 38 dello Statuto</rif>
							ed entra in vigore il giorno successivo a quello della sua pubblicazione sul Bollettino Ufficiale della Regione Molise.
						</corpo>
					</comma>
				</articolo>
			</articolato>
			<formulafinale>È fatto obbligo a chiunque spetti di osservarla e farla osservare come legge della Regione Molise.</formulafinale>
			<conclusione />
		</LeggeRegionale>
	</NIR>
