<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE NIR SYSTEM "nirflessibile.dtd">
<NIR tipo="originale" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
    <LeggeRegionale>
        <meta>
            <descrittori>
                <pubblicazione norm="19880416" num="7" tipo="BURM"/>
                <entratainvigore norm="19880501"/>
                <redazione id="red1" nome="" norm=""/>
                <urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:1988-04-13;10"/>
                <materie vocabolario="Regione Molise">
                    <materia valore="06.consiglieri regionali e gruppi consiliari"/>
                </materie>
            </descrittori><ciclodivita><eventi><evento data="19950506" fonte="rp1" id="t1" tipo="modifica"/><evento data="19961016" fonte="rp2" id="t2" tipo="modifica"/><evento data="19950316" fonte="rp3" id="t3" tipo="modifica"/><evento data="20060223" fonte="rp4" id="t4" tipo="modifica"/><evento data="20090131" fonte="rp5" id="t5" tipo="modifica"/><evento data="19950506" fonte="rp6" id="t6" tipo="modifica"/><evento data="20100210" fonte="rp7" id="t7" tipo="modifica"/></eventi><relazioni><passiva id="rp1" xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1995;15" xlink:type="simple"/><passiva id="rp2" xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1996;30" xlink:type="simple"/><passiva id="rp3" xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1995;08" xlink:type="simple"/><passiva id="rp4" xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2006;02" xlink:type="simple"/><passiva id="rp5" xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2009;01" xlink:type="simple"/><passiva id="rp6" xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1995;16" xlink:type="simple"/><passiva id="rp7" xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2010;03" xlink:type="simple"/></relazioni></ciclodivita>
        </meta><?error 06.Consiglieri regionali e gruppi consiliari 
 
Bollettino 
Bollettino Ufficiale n. 07 del 16/04/88 
 
Oggetto 
Consiglieri regionali - Assegni vitalizi - Disciplina 
 
Abrogazioni 
 
 
Modifiche 
Modificato art. 1 dalla legge n. 15/1995 art. 3 
Modificato art. 2 dalla legge n. 15/1995 art. 4 
Modificato art. 2 dalla legge n. 30/1996 art. 4 
Modificato art. 3 dalla legge n. 8/1995 art. 1 
Modificato art. 5 dalla legge n. 15/1995 art. 5 
Modificato art. 8 dalla legge n. 2/2006 art. 6 
Modificato art. 11 dalla legge n. 1/2009 art. 3 
Modificato art. 14 dalla legge n. 15/1995 art. 6 
Modificato art. 14 dalla legge n. 16/1995 art. 1 
Modificato art. 15 dalla legge n. 15/1995 art. 7 
Modificato art. 18 dalla legge n. 15/1995 art. 8 
Modificato art. 2 dalla legge n. 3/2010 art. 20 
Modificato art. 8 dalla legge n. 3/2010 art. 20 
 
?>
        <intestazione>
            <emanante>Regione Molise</emanante>
            <tipoDoc>Legge Regionale </tipoDoc>
            <dataDoc norm="19880413">13 Aprile 1988</dataDoc>, n. <numDoc>10</numDoc>
            <titoloDoc>Riordino del regime degli assegni vitalizi dei Consiglieri Regionali. 
 
</titoloDoc>
        </intestazione>
        <formulainiziale/>
        <articolato>
            <articolo id="art1">
                <num>ART. 1</num>
                <rubrica>: ISTITUZIONE DEL FONDO DI PREVIDENZA 
</rubrica>
                <comma id="art1-com1">
                    <num/>
                    <corpo> 
è istituito presso il Consiglio regionale il Fondo di previdenza dei Consiglieri della Regione Molise. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art1-com2">
                    <num/>
                    <corpo>Il Fondo provvede all'erogazione mensile di un assegno vitalizio ai Consiglieri cessati dal mandato o ad altri aventi diritto, secondo le norme della presente legge. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art2">
                <num>ART. 2</num>
                <rubrica>: GESTIONE DEL FONDO 
</rubrica>
                <comma id="art2-com1">
                    <num/>
                    <corpo> 
Il bilancio del fondo di previdenza è allegato come gestione speciale al bilancio annuale del Consiglio regionale. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art2-com2">
                    <num/>
                    <corpo>Entro il 30 settembre di ciascun anno il bilancio tecnico attuariale del fondo è presentato all'Ufficio di Presidenza che accerta in modo analitico l'andamento della gestione. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art2-com3">
                    <num/>
                    <corpo>Dall'inizio di ogni legislatura ovvero a far data dall'entrata in vigore della presente legge per quanto concerne la legislatura in corso l'eventuale disavanzo finanziario del fondo puè essere ripianato con una contribuzione &lt;&lt;una tantum&gt;&gt; a valere sulle spese di funzionamento del Consiglio regionale in modo da assicurare, entro un quinquennio, il pareggio della gestione tecnico finanziaria del fondo. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art2-com4">
                    <num/>
                    <corpo>Per la legislatura in corso il pareggio della gestione tecnico - finanziaria del fondo è assicurato con contribuzione una tantum da ripartire tra gli esercizi 1988 - 1989 e 1990. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art2-com5">
                    <num/>
                    <corpo>Il relativo stanziamento è iscritto nel capitolo di spesa del Bilancio del Consiglio Regionale, n. 1 &lt;&lt;indennità di carica e di missione spettante ai Consiglieri regionali&gt;&gt;. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art3">
                <num>ART. 3</num>
                <rubrica>: CONTRIBUTI PREVIDENZIALI OBBLIGATORI 
</rubrica>
                <comma id="art3-com1">
                    <num/>
                    <corpo> 
I Consiglieri regionali sono assoggettati d'ufficio al pagamento dei contributi di previdenza dal giorno della corresponsione dell'indennità consiliare. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art3-com2">
                    <num/>
                    <corpo>A decorrere dal primo giorno del mese successivo a quello di entrata in vigore della presente legge, i Consiglieri regionali sono assoggettati d'ufficio al pagamento dei contributi di previdenza nella misura del 22% della indennità mensile lorda corrisposta che è determinata, in rapporto percentuale con l'indennità mensile lorda spettante ai membri del Parlamento nazionale, nella   misura del 65%. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art3-com3">
                    <num/>
                    <corpo>
                        <mod
                                id="art3-com3-mod1">Con la stessa decorrenza di cui al precedente comma del presente articolo è abrogato il <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1976-07-15;22#art4-com2">secondo comma dell'art. 4 della legge regionale 15 luglio 1976, n. 22</rif>. </mod>
                    </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art4">
                <num>ART. 4</num>
                <rubrica>: DIRITTO ALL'ASSEGNO VITALIZIO 
</rubrica>
                <comma id="art4-com1">
                    <num/>
                    <corpo> 
L'assegno vitalizio mensile spetta ai Consiglieri cessati dal mandato che abbiano compiuto 60 anni di etè ed abbiano corrisposto i contributi per un periodo di almeno 5 anni di mandato esercitato nel Consiglio Regionale del Molise. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art5">
                <num>ART. 5</num>
                <rubrica>: CONSIGLIERI INABILI AL LAVORO O DECEDUTI PER CAUSE NATURALI 
</rubrica>
                <comma id="art5-com1">
                    <num/>
                    <corpo> 
Hanno diritto all'assegno mensile di previdenza, indipendentemente dall'etè, i Consiglieri cessati dal mandato i quali provino di essere divenuti inabili in modo permanente al lavoro, purchè abbiano esercitato il mandato consiliare per almeno cinque anni, o abbiano comunque effettuato i versamenti per un corrispondente periodo. L'assegno spetta comunque, indipendentemente   dall'effettiva durata del mandato consiliare o dei versamenti, ai Consiglieri cessati perch? divenuti inabili in modo permanente al lavoro nel corso di detto mandato, nonchè agli aventi diritto dei Consiglieri deceduti durante il mandato medesimo. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art5-com2">
                    <num/>
                    <corpo>L'assegno spetta esclusivamente qualora l'inabilitè al  lavoro in modo permanente o il decesso non dipendano da infortunio. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art5-com3">
                    <num/>
                    <corpo>I Consiglieri regionali o i loro aventi diritto hanno perè facoltè di ottenere l'attribuzione dell'assegno anche in detta ipotesi, previo versamento al Fondo di Previdenza delle somme ad essi dovute da enti o imprese assicuratrici a seguito dell'infortunio, in dipendenza di contratti   stipulati con oneri a carico della Regione. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art5-com4">
                    <num/>
                    <corpo>L'Ufficio di Presidenza del Consiglio verifica se sussistano i requisiti di cui ai commi precedenti e decide sull'applicabilitè delle relative disposizioni nel caso di inabilitè parziale. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art6">
                <num>ART. 6</num>
                <rubrica>: ACCERTAMENTO DELL'INABILITA PERMANENTE 
</rubrica>
                <comma id="art6-com1">
                    <num/>
                    <corpo> 
L'accertamento di inabilitè di cui al precedente articolo è compiuto da un collegio medico composto di tre membri, di cui due nominati dall'Ufficio di Presidenza del Consiglio e uno indicato dall'interessato. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art6-com2">
                    <num/>
                    <corpo>Sulle conclusioni del collegio medico delibera l'Ufficio di Presidenza. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art6-com3">
                    <num/>
                    <corpo>Qualora la decisione di cui al comma precedente sia positiva, l'assegno di previdenza compete dal giorno in cui è stata presentata la relativa domanda. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art7">
                <num>ART. 7</num>
                <rubrica>: AMMONTARE DELL'ASSEGNO MENSILE DI PREVIDENZA IN CASO DI INABILITè 
</rubrica>
                <comma id="art7-com1">
                    <num/>
                    <corpo> 
Nell'ipotesi prevista dal <rif xlink:href="#art5-com2">secondo comma dell'articolo 5</rif>, qualora il Consigliere sia divenuto inabile o sia deceduto nel corso del mandato prima di aver raggiunto il quinto anno di contribuzione, l'ammontare dell'assegno mensile di previdenza è diminuito dei dodicesimi corrispondenti salva la facoltè del Consigliere di integrare i versamenti con contributi volontari. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art8">
                <num>ART. 8</num>
                <rubrica>: CONTRIBUTI VOLONTARI 
</rubrica>
                <comma id="art8-com1">
                    <num/>
                    <corpo> 
Il Consigliere che abbia versato i contributi previdenziali per un periodo inferiore ai 5 anni, ma non inferiore a 30 mesi, ha facoltè di continuare, qualora sia rieletto o comunque cessi dal mandato, il versamento stesso per il tempo occorrente a conseguire il diritto all'assegno vitalizio minimo, che decorre dal primo giorno del mese successivo a quello in cui ha compiuto il quinquennio   contributivo e il sessantesimo anno di etè. Il Consigliere regionale che, al momento della cessazione del mandato, abbia compiuto il sessantesimo anno di etè o lo compia prima del periodo occorrente per il quinquennio contributivo ha facoltè di versare in unica soluzione le somme corrispondenti alle mensilitè mancanti per il completamento del quinquennio, purchè   abbia un'anzianitè contributiva obbligatoria non inferiore a trenta mesi. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art9">
                <num>ART. 9</num>
                <rubrica>: RINUNCIA AI CONTRIBUTI VOLONTARI 
</rubrica>
                <comma id="art9-com1">
                    <num/>
                    <corpo> 
Il Consigliere che cessi dal mandato prima di aver raggiunto il periodo minimo previsto per il  conseguimento dell'assegno vitalizio e che, pur avendone diritto, non intenda proseguire nel versamento dei contributi necessari per il completamento del periodo minimo stesso, ha diritto alla restituzione dei contributi versati nella misura del 100 per cento, senza attribuzione di interessi. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com2">
                    <num/>
                    <corpo>Analoga facoltè compete agli aventi diritto del Consigliere nel caso di decesso. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art10">
                <num>ART. 10</num>
                <rubrica>: SOSPENSIONE DELL'ASSEGNO VITALIZIO 
</rubrica>
                <comma id="art10-com1">
                    <num/>
                    <corpo> 
Qualora il Consigliere già cessato dal mandato rientri a far parte del Consiglio Regionale del Molise, il pagamento dell'assegno vitalizio di cui eventualmente già gode è sospeso per tutta la durata del nuovo mandato. Alla cessazione di quest'ultimo, l'assegno è ripristinato tenendo conto dell'ulteriore periodo di contribuzione. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art10-com2">
                    <num/>
                    <corpo>Il pagamento viene anche sospeso qualora il titolare dell'assegno vitalizio venga eletto al Parlamento Nazionale, al Parlamento Europeo o ad altro Consiglio Regionale. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art11">
                <num>ART. 11</num>
                <rubrica>: MISURA DEGLI ASSEGNI VITALIZI 
</rubrica>
                <comma id="art11-com1">
                    <num/>

                    <corpo> 
A decorrere dall'entrata in vigore della presente legge,  l'ammontare mensile dell'assegno vitalizio è determinato in base alla seguente tabella, in percentuale, rispetto agli anni di contribuzione, sull'indennità mensile lorda - di cui alla <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1976;22">legge regionale n. 22 del 1976</rif> e successive modificazioni - corrisposta ai Consiglieri in carica nello stesso mese cui si riferisce l'assegno vitalizio: 
 
ANNI DI CONTRIBUZIONE % SULLA indennità MENSILE LORDA 
 
5 30 
 
66 33 
 
7 36 
 
8 39 
 
9 42 
 
10 45 
 
11 48 
 
12 51 
 
13 54 
 
14 57 
 
15 60 
 
16 ed oltre 63 
 
Agli effetti del computo degli anni di contribuzione l'eventuale frazione di anno, non inferiore a sei mesi ed un giorno, viene computata come anno intero. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art12">
                <num>ART. 12</num>
                <rubrica>: DECORRENZA DELL'ASSEGNO VITALIZIO 
</rubrica>
                <comma id="art12-com1">
                    <num/>
                    <corpo> 
L'assegno vitalizio è corrisposto a partire dal 1 giorno del mese successivo a quello nel quale il Consigliere cessato dal mandato ha compiuto l'etè richiesta per conseguire il diritto. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art12-com2">
                    <num/>

                    <corpo>Nel caso in cui il Consigliere, al momento della cessazione del mandato, sia già in possesso dei requisiti di cui all'<rif xlink:href="#art4">art. 4</rif>, l'assegno vitalizio è corrisposto a partire dal 1 giorno del mese successivo. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art12-com3">
                    <num/>
                    <corpo>Nel caso di cessazione del mandato per fine legislatura, coloro che abbiano già maturato il diritto all' assegno percepiscono l'assegno stesso con decorrenza dal giorno successivo a quello della fine della legislatura stessa. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art13">
                <num>ART. 13</num>
                <rubrica>: ANTICIPAZIONI DELL'ETè PER LA CORRESPONSIONE  DELL'ASSEGNO VITALIZIO 
</rubrica>
                <comma id="art13-com1">
                    <num/>
                    <corpo> 
La corresponsione dell'assegno vitalizio puè essere anticipata, su richiesta del Consigliere e dopo la cessazione del mandato, al raggiungimento del 55 anno di etè. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art13-com2">
                    <num/>

                    <corpo>Per ogni anno di anticipazione le misure dell'assegno vitalizio riportate nella tabella di cui all'<rif xlink:href="#art11">art. 11</rif> sono ridotte, anche ai fini della determinazione dell'assegno vitalizio in relazione al numero di anni di anticipazione, secondo la seguente tabella: 
 
Anni di contribuzione: misura dell'assegno vitalizio ridotto, a seconda degli anni di anticipazione, espressa in percentuale sull'indennità lorda del Consigliere. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art13-com3">
                    <num/>
                    <corpo>ETè DI PENSIONAMENTO COEFFICIENTE DI RIDUZIONE 
 
55 0,7604 
 
56 0,8016 
 
57 0,8460 
 
58 0,8936 
 
59 0,9448 
 </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art14">
                <num>ART. 14</num>
                <rubrica>: ASSEGNI DI REVERSIBILITè 
</rubrica>
                <comma id="art14-com1">
                    <num/>
                    <alinea> 
In caso di morte del titolare di assegno vitalizio diretto, l'assegno stesso viene riservato a favore: 
 
</alinea>
                    <el id="art14-com1-leta">
                        <num>a)</num>
                        <corpo> del coniuge, finchè nello stato vedovile, purchè non sia stata pronunciata sentenza definitiva di divorzio o di separazione personale per sua colpa, salvo diversa disposizione dell'autoritè giudiziaria; 
 </corpo>
                    </el>
                </comma>
                <comma id="art14-com2">
                    <num/>
                    <corpo>b ) dei figli legittimi o legittimati o adottivi o naturali, riconosciuti, o giudizialmente dichiarati, finchè minorenni; 
 
c) degli affiliati, in mancanza dei figli di cui alla lettera precedente, finchè minorenni; 
 
d) dei figli di cui alla lettera b) o, in mancanza, degli affiliati di cui alla lettera c) anche se maggiorenni purchè studenti sino al compimento del ventesimo anno di etè, o inabili al lavoro in modo permanente che convivevano a carico dell'ex consigliere e che versino in particolari condizioni di bisogno, accertate dall'Ufficio di Presidenza. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art14-com3">
                    <num/>
                    <corpo>Qualora non sopravvivano nè il coniuge nè i figli o affiliati aventi diritto, l'assegno di reversibilitè spetta al padre o in mancanza alla madre, che siano di etè superiore a 60 anni o inabili a proficuo lavoro. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art15">
                <num>ART. 15</num>
                <rubrica>: ASSEGNO DI REVERSIBILITè IN CASO DI MORTE PER CAUSE DI SERVIZIO 
</rubrica>
                <comma id="art15-com1">
                    <num/>
                    <corpo> 
L'assegno compete agli aventi diritto anche se il Consigliere deceduto non abbia versato contributi per almeno 5 anni, se il decesso avviene per cause di servizio. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art15-com2">
                    <num/>
                    <corpo>L'Ufficio di Presidenza del Consiglio, verifica se sussistono i requisiti di cui al comma precedente. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art16">
                <num>ART. 16</num>
                <rubrica>: CONDIZIONI PER L'ASSEGNO DI REVERSIBILITè 
</rubrica>
                <comma id="art16-com1">
                    <num/>
                    <corpo> 
Le condizioni per la concessione dell'assegno vitalizio di reversibilitè devono sussistere al momento del decesso del consigliere. Qualora vengano a cessare, l'assegno vitalizio è revocato. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art16-com2">
                    <num/>
                    <corpo>L'Ufficio di Presidenza del Consiglio puè richiedere ai beneficiari di un assegno di reversibilitè di presentare periodicamente documentazione idonea a dimostrare il perdurare delle condizioni suddette. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art16-com3">
                    <num/>

                    <corpo>Nel caso di figli maggiorenni inabili al lavoro permanente puè inoltre essere loro richiesto di sottoporsi a visita del collegio medico di cui al <rif xlink:href="#art6">precedente art. 6</rif>. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art17">
                <num>ART. 17</num>
                <rubrica>: DOCUMENTAZIONE PER OTTENERE L'ASSEGNO DI REVERSIBILITè 
</rubrica>
                <comma id="art17-com1">
                    <num/>
                    <alinea> 
Per la liquidazione dell'assegno di reversibilitè il coniuge del consigliere invia domanda diretta all'Ufficio di Presidenza del Consiglio corredata dai seguenti documenti: 
 
</alinea>
                    <en id="art17-com1-num1">
                        <num>1)</num>
                        <corpo> certificato di morte del coniuge;</corpo>
                    </en>
                    <en id="art17-com1-num2">
                        <num> 
 
2)</num>
                        <corpo> certificato di matrimonio;</corpo>
                    </en>
                    <en id="art17-com1-num3">
                        <num> 
 
3)</num>
                        <corpo> dichiarazione sostitutiva dell'atto di notorietè dal quale risulti che tra i coniugi non sia stata pronunciata o passata in giudizio sentenza di divorzio o di separazione personale per colpa del coniuge superstite;</corpo>
                    </en>
                    <en id="art17-com1-num4">
                        <num> 
 
4)</num>
                        <corpo> stato di famiglia. </corpo>
                    </en>
                </comma>
                <comma id="art17-com2">
                    <num/>

                    <corpo>Per la liquidazione dell'assegno di reversibilitè a favore dei figli, quando il coniuge manchi o non ne abbia diritto, la domanda di cui al <rif xlink:href="#art17-com1">primo comma</rif> deve essere sottoscritta dai figli stessi se maggiorenni o da chi ne abbia la tutela se minorenni. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art17-com3">
                    <num/>
                    <alinea>Alla domanda devono essere allegati i seguenti documenti: 
 
</alinea>
                    <en id="art17-com3-num1">
                        <num>1)</num>
                        <corpo> certificato di morte del consigliere ovvero di entrambi i coniugi;</corpo>
                    </en>
                    <en id="art17-com3-num2">
                        <num> 
 
2)</num>
                        <corpo> certificato di nascita dei figli;</corpo>
                    </en>
                    <en id="art17-com3-num3">
                        <num> 
 
3)</num>
                        <corpo> stato di famiglia; 
 
4 ) certificato dell'Ufficio Distrettuale delle Imposte Dirette; 
 
5) dichiarazione sostitutiva dell'atto di notorietè da cui risulti per i figli maggiorenni, la convivenza a carico del consigliere defunto.</corpo>
                    </en>
                </comma>
                <comma id="art17-com4">
                    <num/>

                    <corpo>Per i figli maggiorenni la concessione dell'assegno è condizionata all'accertamento dell'inabilitè al lavoro in modo permanente ai sensi dell'<rif xlink:href="#art6">articolo 6</rif>. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art17-com5">
                    <num/>
                    <corpo>Le domande per la liquidazione dell'assegno di reversibilitè devono essere inoltrate dagli aventi diritto entro il termine perentorio di un anno dalla data del decesso del dante causa. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art18">
                <num>ART. 18</num>
                <rubrica>: AMMONTARE DELL'ASSEGNO DI REVERSIBILITè 
</rubrica>
                <comma id="art18-com1">
                    <num/>
                    <alinea> 
L'ammontare dell'assegno di reversibilitè al coniuge, ai figli o agli aventi diritto è stabilito in percentuale sull'assegno vitalizio, liquidato o che sarebbe spettato al consigliere nella misura seguente: 
 
</alinea>
                    <el id="art18-com1-leta">
                        <num>a)</num>
                        <corpo> al coniuge superstite, senza figli aventi diritto all'assegno: 50%;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art18-com1-letb">
                        <num> 
 
b)</num>
                        <corpo> al coniuge superstite, con figli aventi diritto all'assegno: 50% con aumento progressivo del 10% per per ogni figlio fino ad un massimo dell'80%;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art18-com1-letc">
                        <num> 
 
c)</num>
                        <corpo> al figlio superstite avente diritto all'assegno: 50%;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art18-com1-letd">
                        <num> 
 
d)</num>
                        <corpo> negli altri casi: 40%. </corpo>
                    </el>
                </comma>
                <comma id="art18-com2">
                    <num/>
                    <corpo>L'assegno di reversibilitè decorre dal primo giorno del mese successivo a quello della morte del titolare. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art19">
                <num>ART. 19 </num>
                <comma id="art19-com1">
                    <num/>

                    <corpo>
Ferma restando la riduzione prevista dalla tabella di cui al <rif xlink:href="#art11">precedente art. 11</rif> rispetto alla normativa previgente gli assegni vitalizi diretti e di reversibilitè dei consiglieri cessati dal mandato o che siano tutt'ora in carica, sono ricalcolati con effetto dalla data di entrata in vigore della presente legge. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art19-com2">
                    <num/>
                    <corpo>In tutti i casi, in cui il nuovo calcolo preveda un importo inferiore a quello spettante sulla base delle norme previgenti, la differenza in più deve essere mantenuta, a titolo di assegno ad personam, riassorbibile con successivi aumenti dell'assegno vitalizio. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art19-com3">
                    <num/>
                    <corpo>Identico trattamento e riservato a coloro che, avendone titolo, alla stessa data abbiano chiesto di proseguire volontariamente il versamento dei contributi per completare il periodo contributivo minimo di 5 anni. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art20">
                <num>ART. 20 </num>
                <comma id="art20-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
                        <mod id="art20-com1-mod2">
Sono abrogate le disposizioni contrarie e incompatibili con la presente legge. </mod>
                    </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art21">
                <num>ART. 21</num>
                <rubrica>: PUBBLICAZIONE 
</rubrica>
                <comma id="art21-com1">
                    <num/>
                    <corpo> 
La presente legge sarè pubblicata nel Bollettino Ufficiale della Regione. 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
        </articolato>
        <formulafinale/>
        <conclusione/><?error &#xC8; fatto obbligo a chiunque spetti di osservarla e farla osservare come legge della Regione Molise. 

?>
    </LeggeRegionale>
</NIR>
