<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE NIR SYSTEM "nircompleto.dtd">
<NIR tipo="originale" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
    <LeggeRegionale>
        <meta>
            <descrittori>
                <pubblicazione norm="19800531" num="11" tipo="BURM"/>
                <entratainvigore norm="19800615"/>
                <redazione id="red1" nome="" norm=""/>
                <urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:1980-05-26;21"/>
                <materie vocabolario="Regione Molise">
                    <materia valore="16.iniziativa popolare e referendum, diritti dei cittadini, dei consumatori e degli utenti"/>
                </materie>
            </descrittori>
        </meta><?error 16.Iniziativa popolare e referendum, diritti dei cittadini, dei consumatori e degli utenti 
 
Bollettino 
Bollettino Ufficiale n. 11 del 31/05/80 
 
Oggetto 
Condizione giovanile - Consulta regionale giovanile - Istituzione 
 
Abrogazioni 
 
 
Modifiche 
 
 
?>
        <intestazione>
            <emanante>Regione Molise</emanante>
            <tipoDoc>Legge Regionale </tipoDoc>
            <dataDoc norm="19800526">26 Maggio 1980</dataDoc>, n. <numDoc>21</numDoc>
            <titoloDoc>Istituzione della consulta regionale giovanile 
 
</titoloDoc>
        </intestazione>
        <formulainiziale/>
        <articolato>
            <articolo id="art1">
                <num>Art. 1 </num>
                <comma id="art1-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
Per assicurare la più ampia partecipazione dei giovani alle scelte culturali, sociali ed economiche riguardanti la condizione giovanile, è istituita presso la Regione Molise la &lt;&lt;Consulta regionale giovanile&gt;&gt;. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art2">
                <num>Art. 2 </num>
                <comma id="art2-com1">
                    <num/>

                    <corpo><?error Marker Warning 108?>
La Consulta potrà: 
 
1) presentare ai titolari dell'iniziativa legislativa proposte per l'adeguamento della legislazione regionale alle finalità di cui al <rif
                            xlink:href="#art1">precedente art. 1</rif>; 
 
2) formulare osservazioni e proposte sui progetti di legge regionale e sulle deliberazioni relative al <rif
                            xlink:href="#art1">precedente art. 1</rif>; 
 
3) proporre ai competenti organi regionali indagini e ricerche sulla condizione giovanile nella Regione; 
 
4) promuovere ogni altra iniziativa utile in relazione agli scopi di cui al <rif xlink:href="#art1">precedente art. 1</rif>. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art3">
                <num>Art. 3 </num>
                <comma id="art3-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
Nella predisposizione degli atti aventi attinenza alla condizione giovanile, la Giunta e il Consiglio Regionale possono avvalersi della collaborazione della Consulta o richiederne il parere. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art4">
                <num>Art. 4 </num>
                <comma id="art4-com1">
                    <num/>
                    <alinea>
La Consulta è composta da: 
 
</alinea>
                    <el id="art4-com1-leta">
                        <num>a)</num>
                        <corpo> un rappresentante ogni 10 mila voti o frazione di 10 mila conseguiti nelle elezioni regionali da partiti rappresentati nel Consiglio Regionale designati tra gli iscritti alle organizzazioni giovanili dei rispettivi partiti;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art4-com1-letb">
                        <num> 
 
b)</num>
                        <corpo> da tre giovani designati da ciascun distretto scolastico ed eletti dal rispettivo Consiglio con voto limitato a due;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art4-com1-letc">
                        <num> 
 
c)</num>
                        <corpo> da 3 giovani designati dalle organizzazioni sindacali maggiormente rappresentative in campo regionale;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art4-com1-letd">
                        <num> 
 
d)</num>
                        <corpo> da 3 rappresentanti delle organizzazioni femminili maggiormente rappresentative esistenti ed operanti nella regione;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art4-com1-lete">
                        <num> 
 
e)</num>
                        <corpo> da 3 rappresentanti delle organizzazioni culturali e sportive esistenti nella regione. </corpo>
                    </el>
                </comma>
                <comma id="art4-com2">
                    <num/>
                    <corpo>Ai lavori della Consulta partecipa di diritto il Presidente della Giunta Regionale o un Assessore da lui delegato. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art5">
                <num>Art. 5 </num>
                <comma id="art5-com1">
                    <num/>

                    <corpo>
Entro trenta giorni dall'entrata in vigore della presente legge i soggetti di cui al <rif xlink:href="#art4">precedente art. 4</rif> comunicano i rispettivi rappresentanti al Presidente della Giunta Regionale che procede alla costituzione della Consulta anche qualora siano pervenute designazioni pari alla metà più uno dei componenti la Consulta stessa. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art5-com2">
                    <num/>

                    <corpo>I componenti la Consulta durano in carica tre anni, e sono rieleggibili. Agli stessi è corrisposto, a titolo di rimborso di spese, la indennità nella misura prevista dall'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1977-09-02;27#art2">art. 2 della legge regionale 2 settembre 1977, n. 27</rif>. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art6">
                <num>Art. 6 </num>
                <comma id="art6-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
Entro trenta giorni dalla costituzione, la Consulta elegge nel proprio seno il Presidente ed adotta a maggioranza assoluta dei componenti il proprio regolamento interno. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art7">
                <num>Art. 7 </num>
                <comma id="art7-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
La Giunta Regionale è autorizzata a fornire i locali ed i mezzi per l'espletamento dell'attività della Consulta. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art8">
                <num>Art. 8 </num>
                <comma id="art8-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
L'entità della spesa sarà determinata con la stessa legge approvativa del bilancio di previsione. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art9">
                <num>Art. 9 </num>
                <comma id="art9-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
La presente legge regionale sarà pubblicata nel Bollettino Ufficiale della Regione Molise. 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
        </articolato>
        <formulafinale/>
        <conclusione/><?error &#xC8; fatto obbligo a chiunque spetti di osservarla e di farla osservare come legge della Regione Molise. 

?>
    </LeggeRegionale>
</NIR>
