<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE NIR SYSTEM "nircompleto.dtd">
<NIR tipo="originale" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
    <LeggeRegionale>
        <meta>
            <descrittori>
                <pubblicazione norm="19880316" num="5" tipo="BURM"/>
                <entratainvigore norm="19880331"/>
                <redazione id="red1" nome="" norm=""/>
                <urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:1988-03-03;5"/>
                <materie vocabolario="Regione Molise">
                    <materia valore="37.tutela della salute umana, animale e dell'ambiente, servizio sanitario, alimentazione"/>
                </materie>
            </descrittori>
        </meta><?error 37.Tutela della salute umana, animale e dell'ambiente, servizio sanitario, alimentazione 
 
Bollettino 
Bollettino Ufficiale n. 05 del 16/03/88 
 
Oggetto 
Tutela igienico - sanitaria delle attivit&#xE0; sportive e medicina dello sport - Destinatari - Interventi 
 
Abrogazioni 
 
 
Modifiche 
 
 
?>
        <intestazione>
            <emanante>Regione Molise</emanante>
            <tipoDoc>Legge Regionale </tipoDoc>
            <dataDoc norm="19880303">3 Marzo 1988</dataDoc>, n. <numDoc>5</numDoc>
            <titoloDoc>Norme per la promozione dell'educazione sanitaria motoria e sportiva e per la tutela sanitaria delle attivitè sportive. 
 
</titoloDoc>
        </intestazione>
        <formulainiziale/>
        <articolato>
            <articolo id="art1">
                <num>ART. 1</num>
                <rubrica>: Finalità E OBIETTIVI 
</rubrica>
                <comma id="art1-com1">
                    <num/>

                    <alinea> 
La Regione Molise, in attuazione delle finalità e degli obiettivi del Servizio Sanitario Nazionale, istituito e disciplinato dalla <rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1978-12-23;833">legge n. 833 del 23/12/1978</rif>, provvede, nel quadro della programmazione sanitaria regionale alla tutela igienico - sanitaria delle attivitè sportive e agli altri interventi relativi alla medicina dello sport al fine di raggiungere i seguenti obiettivi: 
 
</alinea>
                    <el id="art1-com1-leta">
                        <num>a)</num>
                        <corpo> prevenzione e correzione delle anomalie fisico - costituzionali e organiche;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art1-com1-letb">
                        <num> 
 
b)</num>
                        <corpo> accertamento della idoneitè alla pratica delle attivitè motorie e sportive;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art1-com1-letc">
                        <num> 
 
c)</num>
                        <corpo> promozione della educazione sanitaria relativa alla pratica delle attivitè motorie e sportive quale strumento di idoneo sviluppo psico - fisico e di miglioramento dello stato di salute della popolazione;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art1-com1-letd">
                        <num> 
 
d)</num>
                        <corpo> tutela e valutazione dello stato di salute degli atleti nel corso dello svolgimento delle varie attivitè sportive nel territorio; 
 </corpo>
                    </el>
                </comma>
                <comma id="art1-com2">
                    <num/>
                    <corpo>e )tutela delle condizioni igienico - sanitarie degli impianti sportivi. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art2">
                <num>ART. 2</num>
                <rubrica>: DESTINATARI DEGLI INTERVENTI 
</rubrica>
                <comma id="art2-com1">
                    <num/>
                    <alinea> 
Gli interventi previsti dalla presente legge sono rivolti: 
 
</alinea>
                    <el id="art2-com1-leta">
                        <num>a)</num>
                        <corpo>a tutti i cittadini per la promozione e la diffusione dell'educazione sanitaria motoria e sportiva e gli interventi di medicina dello sport;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art2-com1-letb">
                        <num> 
 
b)</num>
                        <corpo> agli studenti che, nell'ambito scolastico di ogni livello e grado, svolgono attivitè motoria e sportiva;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art2-com1-letc">
                        <num> 
 
c)</num>
                        <corpo> agli aderenti ad associazioni o societè sportive che praticano o intendono praticare attivitè a carattere motorio - formativo o attivitè non agonistiche con prevalente carattere sportivo - ricreativo, anche organizzate dai Comuni, dalle Federazioni sportive nazionali affiliate al CONI, dagli enti di promozione sportiva, dagli organi scolastici nell'ambito delle attivitè parascolastiche, dagli organi statali ai fini dei giochi della gioventè;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art2-com1-letd">
                        <num> 
 
d)</num>
                        <corpo> a coloro che praticano o che intendono praticare attivitè sportive agonistiche ad ogni livello nell'ambito delle Federazioni affiliate al CONI o di altre organizzazioni riconosciute dal CONI stesso;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art2-com1-lete">
                        <num> 
 
e)</num>
                        <corpo> ai tecnici sportivi e agli ufficiali di gara. </corpo>
                    </el>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art3">
                <num>ART. 3</num>
                <rubrica>: ARTICOLAZIONE DEGLI INTERVENTI 
</rubrica>
                <comma id="art3-com1">
                    <num/>

                    <corpo> 
Gli interventi per il perseguimento delle finalità di cui all'<rif xlink:href="#art1">art. 1</rif> della presente legge vengono svolti dalle Unitè Locali nell'ambito delle proprie competenze e nel rispetto della normativa regionale in materia e degli obiettivi del piano sanitario regionale. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art3-com2">
                    <num/>

                    <corpo><?error Marker Warning 108?>Gli interventi sono effettuati nell'ambito delle attivitè di prevenzione svolte dalle Unitè Locali e comprendono: 
 
1) prestazioni di primo livello; 
 
2) prestazioni di secondo livello; 
 
3) prestazioni di terzo livello. 
 
Le prestazioni di primo livello vengono erogate nell'area elementare nell'ambito delle attivitè del distretto sanitario. Esse sono effettuate, secondo le rispettive competenze, dai medici di medicina generale e dai medici pediatri di libera scelta nonchè dai medici scolastici e dai medici dipendenti dalla U.L. competente per territorio appartenenti al servizio per la medicina di base. 
 
Le prestazioni di secondo livello vengono erogate di norma nelle strutture specialistiche della U.L. competente per territorio o, in caso di carenza, da medici specialisti in regime di convenzionamento esterno o, per l'accertamento di idoneitè, dai medici della Federazione Medico Sportiva Italiana ai sensi dell'<rif
                            xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legge:1979-12-30;663#art5">art. 5 ultimo comma del D.L. 30 dicembre 1979, n. 663</rif> convertito in <rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1980-02-29;33">legge 29 febbraio 1980, n. 33</rif>. 
 
Le prestazioni di terzo livello sono erogate dal Presidio Multizonale Igiene e Prevenzione e dai Presidi Ospedalieri. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art4">
                <num>ART. 4</num>
                <rubrica>: PRESTAZIONI DI PRIMO LIVELLO 
</rubrica>
                <comma id="art4-com1">
                    <num/>
                    <alinea> 
Le prestazioni di primo livello sono gratuite e comprendono in particolare: 
 
</alinea>
                    <el id="art4-com1-leta">
                        <num>a)</num>
                        <corpo> il controllo sanitario per la pratica delle attivitè sportive non agonistiche (D.M. 28 febbraio 1983) per le quali sono previste l'accertamento di idoneitè generica all'attivitè fisico - sportiva, che comportano soltanto la visita clinica generale e le relative certificazioni;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art4-com1-letb">
                        <num> 
 
b)</num>
                        <corpo> gli interventi nel campo dell'educazione sanitaria motoria e sportiva, armonicamente raccordati con quelli di educazione alimentare ed ecologica concorrenti ai medesimi fini di prevenzione;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art4-com1-letc">
                        <num> 
 
c)</num>

                        <corpo> le vaccinazioni antitetaniche e relative certificazioni obbligatorie per lo svolgimento di attivitè sportive (<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1963-03-05;292">legge 5 marzo 1963, n. 292</rif> e successive modificazioni). </corpo>
                    </el>
                </comma>
                <comma id="art4-com2">
                    <num/>
                    <corpo>I controlli e le certificazioni di cui alla lettera a) sono effettuate per i propri assistiti dai medici di medicina generale e dai medici pediatri di libera scelta ai sensi dei rispettivi accordi collettivi nazionali. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art4-com3">
                    <num/>
                    <corpo>La certificazione di stato di buona salute riscontrato all'atto, della visita medica deve essere redatta in conformitè al modello di cui all'allegato 1 del decreto ministeriale 28 febbraio 1983. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art4-com4">
                    <num/>
                    <corpo>La validitè delle certificazioni rilasciate è di durata annuale. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art5">
                <num>ART. 5</num>
                <rubrica>: PRESTAZIONI DI SECONDO LIVELLO 
</rubrica>
                <comma id="art5-com1">
                    <num/>
                    <alinea> 
Le prestazioni di secondo livello ricadenti nell'ambito funzionale dei servizi di medicina specialistica ed ospedaliera delle UU.LL. comprendono in particolare: 
 
</alinea>
                    <el id="art5-com1-leta">
                        <num>a)</num>
                        <corpo> gli accertamenti e le certificazioni di idoneitè specifica alla pratica sportiva agonistica (D.M. l8 febbraio 1982);</corpo>
                    </el>
                    <el id="art5-com1-letb">
                        <num> 
 
b)</num>
                        <corpo> gli accertamenti specialistici richiesti, in caso di motivato sospetto clinico, dagli operatori di base, sullo stato di salute dei soggetti che praticano o intendono praticare attivitè sportive non agonistiche;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art5-com1-letc">
                        <num> 
 
c)</num>
                        <corpo> la effettuazione di accertamenti psico - diagnostici e di interventi psico - terapeutici in relazione ai problemi derivanti dalle attivitè sportivo - agonistiche;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art5-com1-letd">
                        <num> 
 
d)</num>
                        <corpo> i prelievi relativi al controllo anti - doping, da eseguire d'intesa con le Federazioni sportive nazionali, nei casi e secondo le modalitè previste dalla normativa in materia;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art5-com1-lete">
                        <num> 
 
e)</num>
                        <corpo> servizi di pronto soccorso, di assistenza e di controllo medico per le competizioni sportive;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art5-com1-letf">
                        <num> 
 
f)</num>
                        <corpo> prestazioni ambulatoriali di terapia e riabilitazione connessi alla ripresa dell'attivitè sportiva degli atleti o praticanti;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art5-com1-letg">
                        <num> 
 
g)</num>
                        <corpo> verifica e controlli della rispondenza igienica degli impianti sportivi pubblici e privati nel rispetto della normativa vigente. </corpo>
                    </el>
                </comma>
                <comma id="art5-com2">
                    <num/>
                    <corpo>Il predetto servizio promuove ed attua necessarie forme di collaborazione con gli altri servizi e Presidi della U.L. e con il Presidio Multizonale, Igiene e Prevenzione al fine di garantire efficienza e tempestivitè nello svolgimento delle prestazioni di cui al presente articolo. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art5-com3">
                    <num/>
                    <corpo>Per lo svolgimento delle prestazioni di medicina dello sport la U.L. puè avvalersi di massaggiatori sportivi o di altro personale tecnico - sanitario. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art5-com4">
                    <num/>
                    <corpo>Le Unitè Locali potranno inoltre avvalersi della collaborazione dei Centri e degli Ambulatori di medicina dello sport della Federazione Medico Sportiva Italiana attraverso apposita convenzione nel rispetto di uno schema tipo approvato dalla Giunta Regionale, sentita la Commissione consiliare competente. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art5-com5">
                    <num/>
                    <corpo>Le certificazioni di cui al punto a) del presente articolo sono redatte in conformitè al modello di cui all'allegato 3 del D.M. 18 febbraio 1982 pubblicato sulla G.U. 5 marzo 1982, n. 63. Per tali certificazioni la validitè permane fino alla successiva visita periodica. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art5-com6">
                    <num/>
                    <corpo>La presentazione, da parte dell'interessato della predetta certificazione è condizione indispensabile per la partecipazione ad attivitè agonistiche. Detta certificazione deve essere conservata presso la Societè Sportiva di appartenenza. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art5-com7">
                    <num/>
                    <corpo>La documentazione inerente agli accertamenti effettuati nel corso delle visite deve essere conservata a cura del medico visitatore per almeno cinque anni. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art6">
                <num>ART. 6</num>
                <rubrica>: PRESTAZIONI DI TERZO LIVELLO 
</rubrica>
                <comma id="art6-com1">
                    <num/>
                    <alinea> 
Le prestazioni di terzo livello saranno effettuate dal Presidio Multizonale Igiene e Prevenzione e dai Presidi Ospedalieri a proiezione multizonale; esse concernono: 
 
</alinea>
                    <el id="art6-com1-leta">
                        <num>a)</num>
                        <corpo> le analisi anti-doping;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art6-com1-letb">
                        <num> 
 
b)</num>
                        <corpo> i controlli medici previsti dall'<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1981-03-23;91#art7">art. 7 della legge 23 marzo 1981, n. 91</rif> per gli sportivi professionisti;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art6-com1-letc">
                        <num> 
 
c)</num>
                        <corpo> le attivitè integrative di supporto nei confronti delle Unitè Locali;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art6-com1-letd">
                        <num> 
 
d)</num>
                        <corpo> le attivitè didattiche, di consulenza e di ricerca in campo medico-sportivo. </corpo>
                    </el>
                </comma>
                <comma id="art6-com2">
                    <num/>
                    <corpo>Per quanto attiene in particolare le indagini anti-doping sono abilitati ad eseguire i tipi di analisi di cui al D.M. 5 luglio 1975 le strutture del PMIP di Campobasso e di Isernia. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art6-com3">
                    <num/>

                    <corpo>Gli oneri finanziari relativi agli accertamenti di cui al punto a) del presente articolo e del punto d) dell'<rif xlink:href="#art5">art. 5</rif> della presente legge sono a carico di chi richiede il controllo. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art7">
                <num>ART. 7</num>
                <rubrica>: COMMISSIONE REGIONALE DI REVISIONE DEGLI ACCERTAMENTI SANITARI 
</rubrica>
                <comma id="art7-com1">
                    <num/>
                    <alinea> 
Gli interessati in caso di accertamento dell'assenza e dell'eventuale perdita dei requisiti di idoneitè previsti per lo sport agonistico praticato, possono proporre, nel termine di trenta giorni dall'acquisita conoscenza dell'esito degli accertamenti, istanza di revisione degli stessi alla Commissione regionale di revisione nominata dalla Giunta Regionale e composta: 
 
</alinea>
                    <el id="art7-com1-leta">
                        <num>a)</num>
                        <corpo> da un medico docente o specialista in medicina dello sport con funzioni di Presidente;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art7-com1-letb">
                        <num> 
 
b)</num>
                        <corpo> da un medico docente o specialista in medicina interna o in disciplina equipollente;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art7-com1-letc">
                        <num> 
 
c)</num>
                        <corpo> da un medico docente o specialista in cardiologia;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art7-com1-letd">
                        <num> 
 
d)</num>
                        <corpo> da un medico docente o specialista in ortopedia;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art7-com1-lete">
                        <num> 
 
e)</num>
                        <corpo> da un medico docente o specialista in medicina legale e delle assicurazioni;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art7-com1-letf">
                        <num> 
 
f)</num>
                        <corpo> da un medico docente o specialista in psichiatria. </corpo>
                    </el>
                </comma>
                <comma id="art7-com2">
                    <num/>
                    <corpo>Le decisioni della Commissione regionale notificate agli interessati sono definitive. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art7-com3">
                    <num/>
                    <corpo>La Commissione regionale potrè avvalersi per l'espletamento di eventuali accertamenti di uno dei Presidi o Servizi multizonali della Regione. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art7-com4">
                    <num/>
                    <corpo>L'interessato puè essere assistito da un medico di sua fiducia. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art7-com5">
                    <num/>
                    <corpo>Le funzioni di segretario della Commissione sono affidate ad un funzionario dell'Assessorato regionale ala Sanitè. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art7-com6">
                    <num/>
                    <corpo>La Commissione dura in carica cinque anni e si rinnova comunque con la rielezione del nuovo Consiglio Regionale. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art7-com7">
                    <num/>

                    <corpo>Per la partecipazione ad ogni giornata di seduta spetta ai Componenti della Commissione, un'indennità pari a quella fissata dalla <rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1987-08-12;11">legge regionale n. 11 del 12 agosto 1987</rif> per i collegi nella stessa previsti, nonchè il rimborso delle spese di viaggio e l'indennità di missione se dovuta a norma dell'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1981-06-08;11#art1">art. 1 della legge regionale n. 11 dell'8 giugno 1981</rif>. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art7-com8">
                    <num/>
                    <corpo>La sede della Commissione è presso l'Assessorato alla Sanitè ed Igiene della Regione Molise. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art8">
                <num>ART. 8</num>
                <rubrica>: COMMISSIONE TECNICO-CONSULTIVA 
</rubrica>
                <comma id="art8-com1">
                    <num/>
                    <corpo> 
La Giunta Regionale, sentita la competente Commissione Consiliare istituisce presso l'Assessorato alla Sanitè con propria delibera una Commissione Regionale tecnico -consultiva per i problemi della tutela sanitaria delle attivitè sportive e della medicina dello sport con funzioni consultive e di proposte specialmente in ordine alle questioni di carattere normativo e tecnico - organizzativo. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art8-com2">
                    <num/>
                    <alinea>La Commissione regionale tecnico - consultiva è composta: 
 
</alinea>
                    <el id="art8-com2-leta">
                        <num>a)</num>
                        <corpo> dall'Assessore Regionale alla Sanitè o suo delegato che la presiede;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art8-com2-letb">
                        <num> 
 
b)</num>
                        <corpo> dall'Assessore Regionale allo Sport o suo delegato;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art8-com2-letc">
                        <num> 
 
c)</num>
                        <corpo> da un funzionario medico designato dalla Giunta Regionale;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art8-com2-letd">
                        <num> 
 
d)</num>
                        <corpo> da un docente universitario di medicina dello sport designato dalla Giunta Regionale;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art8-com2-lete">
                        <num> 
 
e)</num>
                        <corpo> dal delegato regionale del CONI o suo rappresentante;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art8-com2-letf">
                        <num> 
 
f)</num>
                        <corpo> da quattro rappresentanti designati congiuntamente dagli enti di promozione sportiva di carattere regionale;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art8-com2-letg">
                        <num> 
 
g)</num>
                        <corpo> dai coordinatori di educazione fisica dei Provveditorati agli Studi della Regione;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art8-com2-leth">
                        <num> 
 
h)</num>
                        <corpo> da un responsabile del servizio di medicina di base e da un responsabile del servizio di medicina specialistica ospedaliera designati dalla Giunta regionale;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art8-com2-leti">
                        <num> 
 
i)</num>
                        <corpo> da un rappresentante della Federazione regionale degli Ordini dei Medici;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art8-com2-letl">
                        <num> 
 
l)</num>
                        <corpo> da un rappresentante della Federazione Sportiva Italiana Medici sportivi. </corpo>
                    </el>
                </comma>
                <comma id="art8-com3">
                    <num/>
                    <corpo>Le funzioni di segretario della Commissione sono affidate ad un funzionario dell'Assessorato regionale alla Sanitè. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art8-com4">
                    <num/>
                    <corpo>La Commissione dura in carica cinque anni e si rinnova comunque con la rielezione del Consiglio Regionale. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art8-com5">
                    <num/>

                    <corpo>Per la partecipazione ad ogni giornata di seduta spetta ai Componenti della Commissione, l'indennità prevista dall'<rif
                            xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1983-03-07;7#art1">art. 1 della legge regionale n. 7 del 7 marzo 1983</rif>, nonchè il rimborso delle spese di viaggio e l'indennità di missione se dovuta, a norma dell'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1981-06-08;11#art1">art. 1 della legge regionale n. 11 dell'8 giugno 1981</rif>. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art9">
                <num>ART. 9</num>
                <rubrica>: FORMAZIONE, QUALIFICAZIONE ED AGGIORNAMENTO PROFESSIONALE DEL PERSONALE 
</rubrica>
                <comma id="art9-com1">
                    <num/>
                    <corpo> 
La Regione, allo scopo di assicurare un'adeguata formazione del personale che opera o da utilizzare nel settore della tutela sanitaria delle attivitè sportive e della medicina dello sport, promuove periodici corsi per la formazione, la qualificazione e l'aggiornamento del personale interessato. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art9-com2">
                    <num/>
                    <corpo>La Regione promuove altresè, nell'ambito dei piani per la formazione professionale, corsi per massaggiatori sportivi, avvalendosi della collaborazione del CONI. I corsi hanno durata biennale e sono organizzati a livello provinciale presso le scuole di formazione professionale degli operatori sanitari infermieristici e tecnici di Campobasso e di Isernia con le modalitè previste dal D.M. 5 luglio 1975. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art10">
                <num>ART. 10</num>
                <rubrica>: ADEMPIMENTI DEGLI ENTI ORGANIZZATORI 
</rubrica>
                <comma id="art10-com1">
                    <num/>
                    <corpo> 
Le Societè e le associazioni sportive sono tenute a subordinare il tesseramento agonistico e la partecipazione alle attivitè agonistiche agli accertamenti di idoneitè secondo le modalitè previste dall'art. 5 del D.M. 18 febbraio 1982. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art10-com2">
                    <num/>
                    <corpo>Il servizio sanitario di gara, ivi compreso il servizio anti- doping, è effettuato dalle UU.SS.LL. nei limiti della normativa vigente. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art10-com3">
                    <num/>
                    <corpo>Le Societè Sportive interessate possono avvalersi, limitatamente al servizio sanitario di gara, dei propri medici, dandone comunicazione all'U.S.L. competente. In tale ipotesi gli oneri delle prestazioni saranno a carico delle Societè stesse. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art11">
                <num>ART. 11</num>
                <rubrica>: GRATUITA DELLE PRESTAZIONI 
</rubrica>
                <comma id="art11-com1">
                    <num/>
                    <corpo> 
Le visite mediche di idoneitè ed i relativi accertamenti di cui ai precedenti articoli sono gratuiti per i cittadini che si trovano nelle condizioni previste dalla presente legge, esclusi gli atleti professionisti. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art12">
                <num>ART. 12</num>
                <rubrica>: NORMA FINANZIARIA 
</rubrica>
                <comma id="art12-com1">
                    <num/>
                    <corpo> 
La Regione assicura il finanziamento delle attivitè svolte dalle UU.LL. in conformitè alla presente legge nell'ambito del riparto del fondo sanitario nazionale. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art12-com2">
                    <num/>

                    <corpo>Gli oneri derivanti dall'applicazione degli artt. 7 e 8 della presente legge sono finanziati, a decorrere dall'entrata in vigore della stessa, con quota-parte dei fondi attribuiti alla Regione ai sensi dell'<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1970-05-16;281#art8">art. 8 della legge 16 maggio 1970, n.281</rif> ed iscritti con la stessa legge approvativa dei rispettivi bilanci di previsione regionali. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art12-com3">
                    <num/>

                    <corpo>Alla determinazione della spesa per l'attuazione dei programmi di aggiornamento e qualificazione professionale previsti dall'<rif xlink:href="#art9">art. 9</rif> della presente legge si provvede annualmente con la legge di approvazione del bilancio ed il relativo onere è posto a carico dell'assegnazione spettante alla Regione sulla quota corrente del fondo sanitario nazionale. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art12-com4">
                    <num/>
                    <corpo>In relazione a quanto disposto dal precedente comma nello stato di previsione della spesa del bilancio, è istituito il capitolo &lt;&lt;spese per l'organizzazione di corsi di aggiornamento del personale medico, paramedico e tecnico operante nel settore dell'educazione motoria e della tutela sanitaria delle attivitè sportive, nonchè corsi di formazione per massaggiatori sportivi&gt;&gt;. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art13">
                <num>ART. 13</num>
                <rubrica>: URGENZA ED ENTRATA IN VIGORE 
</rubrica>
                <comma id="art13-com1">
                    <num/>

                    <corpo> 
La presente legge è dichiarata urgente ai sensi dell'<rif
                            xlink:href="urn:nir:stato:costituzione:1947-12-27#art127">art. 127 della Costituzione</rif> e dall'<rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:statuto:#art38">art. 38 dello Statuto regionale</rif> ed entra in vigore il giorno successivo a quello della sua pubblicazione nel Bollettino Ufficiale della Regione. 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
        </articolato>
        <formulafinale/>
        <conclusione/><?error &#xC8; fatto obbligo a chiunque spetti di osservarla e farla osservare come legge della Regione Molise. 

?>
    </LeggeRegionale>
</NIR>
