<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE NIR SYSTEM "nirflessibile.dtd">
<NIR tipo="originale" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
    <LeggeRegionale>
        <meta>
            <descrittori>
                <pubblicazione norm="20031201" num="24" tipo="BURM"/>
                <entratainvigore norm="20031216"/>
                <redazione id="red1" nome="" norm=""/>
                <urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:2003-11-21;32"/>
                <materie vocabolario="Regione Molise">
                    <materia valore="07.contabilit&amp;#xe0; e contratti, bilanci, manovre finanziarie, armonizzazione dei bilanci pubblici e coordinamento della finanza pubblica"/>
                </materie>
            </descrittori>
        </meta><?error 07.Contabilit&#xE0; e contratti, bilanci, manovre finanziarie, armonizzazione dei bilanci pubblici e coordinamento della finanza pubblica 
28.Programmazione degli interventi finanziari 
 
Bollettino 
BOLLETTINO UFFICIALE DELLA REGIONE MOLISE  N. 24 del 1 dicembre 2003 
 
Oggetto 
Finanza regionale - Sanit&#xE0; - Copertura disavanzo anno 2000 - Disposizioni 
 
Abrogazioni 
 
 
Modifiche 
 
 
?>
        <intestazione>
            <emanante>Regione Molise</emanante>
            <tipoDoc>LEGGE REGIONALE </tipoDoc>
            <dataDoc norm="20031121">21 novembre 2003</dataDoc>, n. <numDoc>32</numDoc>. 
 
<titoloDoc>Interventi urgenti a sostegno della finanza regionale. 
 
</titoloDoc>
        </intestazione>
        <formulainiziale/>
        <articolato>
            <articolo id="art1">
                <num>Art. 1 </num>
                <comma id="art1-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo>  Al finanziamento della quota del 70 per cento degli oneri finanziari del mutuo destinato alla copertura del disavanzo relativo all'anno 2000 di pertinenza regionale in base all'accordo fra lo Stato e le Regioni dell'8 agosto 2001, provvedono le aziende sanitarie locali (ASL) in proporzione alla singola quota di disavanzo. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art1-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo>  Le ASL fanno fronte alla relativa spesa, in via prioritaria, con alienazioni del patrimonio disponibile. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art2">
                <num>Art. 2 </num>
                <comma id="art2-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo>  Gli oneri del mutuo, di cui all'<rif xlink:href="#art1-com1">articolo 1, comma 1</rif>, rappresentati dalla relativa rata di ammortamento, sono iscritti nel bilancio regionale per poterne disporre il pagamento all'istituto mutuante. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art2-com2">
                    <num>
 
2.</num>
                    <corpo>  Le ASL, per il concorso di cui all'<rif xlink:href="#art1-com1">articolo 1, comma 1</rif>, trasferiscono alla Regione la quota di partecipazione agli oneri del mutuo stipulato dalla Regione, quale compartecipazione alla copertura del disavanzo a carico dei rispettivi bilanci. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art2-com3">
                    <num>
 
3.</num>

                    <corpo>  Il pagamento della quota degli oneri del mutuo di cui al <rif
                            xlink:href="#art2-com1">comma 1</rif>, a carico delle risorse proprie della Regione, avviene nel rispetto del vincolo di destinazione delle spese sanitarie, di cui all'<rif xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legislativo:2000-02-18;56#art8">art. 8 del decreto legislativo 18 febbraio 2000, n. 56</rif>. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art3">
                <num>Art. 3 </num>
                <comma id="art3-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo>  Alla copertura della quota di disavanzo dell'anno 2000, a carico diretto della Regione, si provvede con le leggi regionali di bilancio. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art4">
                <num>Art. 4 </num>
                <comma id="art4-com1">
                    <num>
1.</num>

                    <corpo> Entro trenta giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge, le Province ed i Comuni trasmettono alla Regione l'elenco, contenente tutti i dati necessari alla trascrizione, alla registrazione ed alla voltura, dei beni immobili, di cui all'<rif
                            xlink:href="urn:nir:stato:legge:1978-12-23;833#art66">articolo 66 della legge 23 dicembre 1978 n. 833</rif>, come integrato dall'<rif
                            xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legislativo:1992-12-30;502#art5">articolo 5 del decreto legislativo 30 dicembre 1992 n. 502</rif>, modificato dall'<rif xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legislativo:1993-12-07;517#art6">articolo 6 del decreto legislativo 7 dicembre 1993, n. 517</rif>. Entro lo stesso termine trasferiscono alle ASL tutti i beni mobili e le attrezzature individuati dalla citata normativa. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art4-com2">
                    <num>
 
2.</num>

                    <corpo>  In caso di inadempimento totale o parziale, la Giunta regionale nomina un commissario che provvede, a spese del Comune o della Provincia, all'adozione dei provvedimenti di cui al <rif xlink:href="#art4-com1">comma 1</rif>. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art4-com3">
                    <num>
 
3.</num>
                    <corpo>  I beni immobili di cui al <rif
                            xlink:href="#art4-com1">comma 1</rif> che, per la loro collocazione o destinazione, possono rimanere di proprietè del Comune o della Provincia sono individuati dalla Giunta Regionale. Gli altri beni immobili sono trasferiti, con decreti del Presidente della Giunta regionale alle ASL. Tali decreti costituiscono titolo per le conseguenti trascrizioni, registrazioni e volture. Le trascrizioni saranno effettuate con totale esenzione da imposte e tasse, cosè come previsto dal <rif xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legislativo:1992-12-30;502#art5-com2">comma 2 dell'articolo 5 del decreto legislativo n. 502 del 30 dicembre 1992</rif>. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art4-com4">
                    <num>
 
4.</num>
                    <corpo>  Salvo che la Regione non disponga diversamente, tutti i beni di cui al presente articolo sono posti in vendita ed il ricavato è destinato alla copertura del disavanzo relativo all'anno 2001. 
 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art5">
                <num>Art. 5 </num>
                <comma id="art5-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo>
                        <mod id="art5-com1-mod1">  La <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1998-07-30;6">legge regionale 30 luglio 1998 n. 6</rif>, è abrogata. 
 
</mod>
                    </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art6">
                <num>Art. 6 </num>
                <comma id="art6-com1">
                    <num>
1.</num>
                    <corpo>  La presente legge entra in vigore il giorno della sua pubblicazione nel Bollettino Ufficiale della Regione Molise. 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
        </articolato>
        <formulafinale/>
        <conclusione/><?error La presente legge sar&#xE0; pubblicata nel Bollettino Ufficiale della Regione. &#xC8; fatto obbligo a chiunque spetti di osservarla e farla osservare come legge della Regione Molise. 

?>
    </LeggeRegionale>
</NIR>
