<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE NIR SYSTEM "nircompleto.dtd">
<NIR tipo="originale" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
    <LeggeRegionale>
        <meta>
            <descrittori>
                <pubblicazione norm="19820116" num="1" tipo="BURM"/>
                <entratainvigore norm="19820131"/>
                <redazione id="red1" nome="" norm=""/>
                <urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:1982-01-04;3"/>
                <materie vocabolario="Regione Molise">
                    <materia valore="14.governo del territorio, urbanistica, edilizia"/>
                </materie>
            </descrittori><ciclodivita><eventi><evento data="20080816" fonte="rp1" id="t1" tipo="modifica"/></eventi><relazioni><passiva id="rp1" xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:2007;24" xlink:type="simple"/></relazioni></ciclodivita>
        </meta><?error 14.Governo del territorio, urbanistica, edilizia 
 
Bollettino 
Bollettino Ufficiale n. 01 del 16/01/82 
 
Oggetto 
Valori agricoli medi e indennit&#xE0; di espropriazione - Determinazione - Commissioni - Istituzione - Funzionamento - Organizzazione 
 
Abrogazioni 
 
 
Modifiche 
Modificato art. 1 dalla legge n. 24/2007 art. 10 
Modificato art. 5 dalla legge n. 24/2007 art. 10 
 
?>
        <intestazione>
            <emanante>Regione Molise</emanante>
            <tipoDoc>Legge Regionale </tipoDoc>
            <dataDoc norm="19820104">4 Gennaio 1982</dataDoc>, n. <numDoc>3</numDoc>
            <titoloDoc>Commissioni per la determinazione dei valori agricoli medi e dell'indennità di espropriazione - Norme di funzionamento 
 
</titoloDoc>
        </intestazione>
        <formulainiziale/>
        <articolato>
            <articolo id="art1">
                <num>Art. 1 </num>
                <comma id="art1-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
Ai sensi dell'<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1977-01-28;10#art14">art. 14 della legge 28 gennaio 1977, n. 10</rif> è istituita in ogni Provincia la Commissione per la determinazione dei valori agricoli medi e delle indennità di espropriazione. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art1-com2">
                    <num/>
                    <corpo>La Commissione ha sede presso l'Ufficio Tecnico Erariale e si avvale, per i compiti di segreteria e per il funzionamento, di personale assegnato dall'Intendente di Finanza. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art1-com3">
                    <num/>
                    <alinea>La Commissione si compone: 
 
</alinea>
                    <el id="art1-com3-leta">
                        <num>a)</num>
                        <corpo> dal Presidente dell'Amministrazione provinciale o da un suo delegato che la presiede;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art1-com3-letb">
                        <num> 
 
b)</num>
                        <corpo> dall'ingegnere capo dell'Ufficio Tecnico Erariale o da un suo delegato;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art1-com3-letc">
                        <num> 
 
c)</num>
                        <corpo> dal Coordinatore dell'Assessorato regionale ai Lavori pubblici o da un suo delegato;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art1-com3-letd">
                        <num> 
 
d)</num>
                        <corpo> dal Presidente dell'Istituto Autonomo Case Popolari o da un suo delegato;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art1-com3-lete">
                        <num> 
 
e)</num>
                        <corpo> da 2 (due) esperti in materia di edilizia ed urbanistica nominati dal Consiglio Regionale a voto limitato;</corpo>
                    </el>
                    <el id="art1-com3-letf">
                        <num> 
 
f)</num>
                        <corpo> da 3 (tre) esperti in materia di Agricoltura e Foreste nominati dal Consiglio Regionale e scelti su terne proposte dalle Associazioni sindacali agricole maggiormente rappresentative. </corpo>
                    </el>
                </comma>
                <comma id="art1-com4">
                    <num/>
                    <corpo>Per la determinazione dell'indennità relativa alle aree comprese nei centri edificati, le Commissioni sono integrate dal Sindaco di ciascun Comune interessato o da un suo delegato. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art2">
                <num>Art. 2 </num>
                <comma id="art2-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
Gli esperti di nomina regionale durano in carica fino alla scadenza, ordinaria o anticipata, del Consiglio regionale, salvo la proroga fino all'effettiva sostituzione o conferma. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art2-com2">
                    <num/>
                    <corpo>Tali esperti sono dichiarati decaduti, con deliberazione della Giunta regionale, qualora non partecipino, senza giustificato motivo, a 3 (tre) sedute consecutive della Commissione, a tal fine   il Presidente della Commissione è tenuto a trasmettere tempestivamente alla giunta regionale la relativa segnalazione. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art2-com3">
                    <num/>

                    <corpo>Alla sostituzione dei componenti dichiarati decaduti si provvede nelle forme proprie dell'elezione di cui al <rif xlink:href="#art1">precedente articolo 1</rif>. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art2-com4">
                    <num/>

                    <corpo>A seguito di analoga segnalazione i componenti della Commissione indicati alle lettere a), b), c), e d) del <rif xlink:href="#art1">precedente art. 1</rif> debbono provvedere alla sostituzione dei loro delegati. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art3">
                <num>Art. 3 </num>
                <comma id="art3-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
Le Commissioni stabiliscono periodicamente, in relazione agli affari in scadenza, il calendario dei lavori e lo inviano alla Giunta regionale. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art4">
                <num>Art. 4 </num>
                <comma id="art4-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
Il Presidente convoca la Commissione con avviso da recapitare almeno otto giorni prima della seduta e con allegato l'ordine del  giorno degli affari da trattare. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art4-com2">
                    <num/>
                    <corpo>Tale avviso, con allegato ordine del giorno, dovrè essere altresè inviato al Presidente della Giunta Regionale ed agli Assessori regionali in materia di Lavori pubblici ed Urbanistica. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art5">
                <num>Art. 5 </num>
                <comma id="art5-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
Le sedute della Commissione sono valide con la presenza di metè più uno dei componenti e le deliberazioni sono adottate a maggioranza dei presenti. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art5-com2">
                    <num/>
                    <corpo>Per le deliberazioni relative alla determinazione del valore agricolo medio e dell'indennità relativa ad aree comprese nei centri edificati occorre altresè, rispettivamente, la partecipazione di almeno uno degli esperti in materia di Agricoltura e Foreste e di almeno uno degli esperti in materia di Urbanistica ed Edilizia. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art5-com3">
                    <num/>
                    <corpo>I verbali delle adunanze debbono essere redatti dal Segretario e riportati in apposito registro con l'indicazione dei nomi dei componenti presenti. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art5-com4">
                    <num/>
                    <corpo>Il Segretario curerè altresè gli adempimenti relativi alle comunicazioni delle decisioni della Commissione all'Ente espropriante, per la successiva notifica ai soggetti interessati, ed alla Giunta Regionale per la pubblicazione per estratto nel Bollettino Ufficiale della Regione. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art6">
                <num>Art. 6 </num>
                <comma id="art6-com1">
                    <num/>

                    <corpo>
Per la partecipazione ad ogni giornata di seduta spetta al Presidente ed ai componenti, compreso il Segretario, un'indennità pari al 75% di quella prevista dalla legge regionale per i componenti degli Organi Regionali di Controllo, nonchè l'eventuale indennità di missione nella stessa misura prevista dalla <rif xlink:href="urn:nir:regione.molise:legge:1981;11">legge regionale n.11 del 1981</rif>. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art6-com2">
                    <num/>
                    <corpo>Alla liquidazione provvede l'Amministrazione Regionale su segnalazione mensile dei Presidenti delle Commissioni. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art7">
                <num>Art. 7 </num>
                <comma id="art7-com1">
                    <num/>

                    <corpo>
Al finanziamento degli oneri derivanti dalla presente legge si fa fronte con quota parte dei fondi attribuiti alla Regione ai sensi dell'<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1970-05-16;281#art8">art. 8 della legge 16 maggio 1970, n. 281</rif>. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art7-com2">
                    <num/>

                    <corpo>L'onere previsto di L. 5.000.000 per l'anno 1981 è posto a carico del nuovo Capitolo di spesa n. 23400 &lt;&lt;indennità&gt;&gt; e rimborso di spese ai componenti delle Commissioni Provinciali per la   determinazione dei valori agricoli medi - <rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1977-01-28;10">legge 28 gennaio 1977, n. 10</rif> che viene dotato di uno stanziamento di competenza di 5 milioni e una previsione di cassa di pari importo, previe analoghe riduzioni da apportarsi agli stanziamenti del Capitolo n.55200 della spesa del Bilancio di previsione 1981. </corpo>
                </comma>
                <comma id="art7-com3">
                    <num/>
                    <corpo>Per gli esercizi futuri la stessa legge approvativa dei bilanci determinerè l'onere annuale della spesa relativa. </corpo>
                </comma>
            </articolo>
            <articolo id="art8">
                <num>Art. 8 </num>
                <comma id="art8-com1">
                    <num/>
                    <corpo>
La presente legge sarè pubblicata nel Bollettino Ufficiale della Regione. 
</corpo>
                </comma>
            </articolo>
        </articolato>
        <formulafinale/>
        <conclusione/><?error &#xC8; fatto obbligo a chiunque spetti di osservarla e farla osservare come legge della Regione Molise. 

?>
    </LeggeRegionale>
</NIR>
