<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE NIR SYSTEM "nircompleto.dtd">
<NIR tipo="originale" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
    <LeggeRegionale>
        <meta>
            <descrittori>
                <pubblicazione norm="19821216" num="27" tipo="BURM"/>
                <entratainvigore norm="19821231"/>
                <redazione id="red1" nome="" norm=""/>
                <urn valore="urn:nir:regione.molise:legge:1982-12-10;24"/>
                <materie vocabolario="Regione Molise">
                    <materia valore="-"/>
                </materie>
            </descrittori>
        </meta><?error 07.Contabilit&#xE0; e contratti, bilanci, manovre finanziarie, armonizzazione dei bilanci pubblici e coordinamento della finanza pubblica 
 
Bollettino 
Bollettino Ufficiale n. 27 del 16/12/82 
 
Oggetto 
Rendiconto 1981 della Regione 
 
Abrogazioni 
Abrogata intera legge dalla legge n. 13/2010 art. allegato 1 
 
Modifiche 
 
 
?>
        <intestazione>
            <emanante>Regione Molise</emanante>
            <tipoDoc>Legge Regionale </tipoDoc>
            <dataDoc norm="19821210">10 Dicembre 1982</dataDoc>, n. <numDoc>24</numDoc>
            <titoloDoc>Rendiconto generale della Regione Molise per l'esercizio finanziario 1981 
 
</titoloDoc>
        </intestazione>
        <formulainiziale/>
        <articolato>
            <articolo id="art1">
                <num/>
                <comma id="art1-com1">
                    <num/>
                    <corpo>abrogata intera legge dalla legge n. 13/2010 art. allegato 1</corpo>
                </comma>
            </articolo>
        </articolato>
        <formulafinale/>
        <conclusione>
            <dataeluogo codice="00100" norm="">Art. 8: Somma dei residui passivi 
 
I residui passivi, alla chiusura dell'esercizio finanziario 1981, risultano stabiliti dal Conto consuntivo del bilancio, nelle seguenti somme: 
 
   - somme rimaste da pagare sulle spese accertate per la competenza 
 
   propria dell'esercizio 1981 (art. 3)        L.    143.718.118.134 
 
   - esercizi precedenti (art. 6)              L.     46.997.169.015 
 
   - residui passivi al 31.12.1981             L.    190.715.287.149. 
 
Art. 9: Situazione finanziaria 
 
L'avanzo di amministrazione del Conto consuntivo dell'esercizio finanziario 1981 è accertato in Lire 68.172.736.536, come risulta dai seguenti dati: 
 
   ATTIVO 
 
   - Fondo di cassa al 31.12.1980              L.     9.235.563.283 
 
   - Riscossioni effettuate in conto residui ..L.   144.740.339.584 
 
   - Riscossioni effettuate in conto competenzaL.   350.226.368.250 
 
                         Totale ATTIVO         L.   504.202.271.117 
 
   PASSIVO 
 
   - Pagamenti effettuati in conto residui L. 60.606.470.393 
 
   - Pagamenti effettuati in conto della competenzaL. 442.367.253.436 
 
                        Totale PASSIVO     L. 502.973.723.829 
 
   - Fondo di cassa al 31 dicembre 1981    </dataeluogo>
        </conclusione><?error L.   1.228.547.288 
 
   - Residui attivi                        L. 257.659.476.397 
 
   - Somma attiva                          L. 258.888.023.685 
 
   - Residui passivi                       L. 190.715.287.149 
 
   - Avanzo di amministrazione al 31.12.1981L. 68.172.736.536. 
 
Art. 10: Eliminazione dal conto dei residui attivi 
 
I residui attivi rimasti accesi al 31 . 12.1980 descritti nella colonna n.10 del rendiconto dell'entrata, non riscossi entro il termine dell'esercizio 1981, vengono dichiarati insussistenti ed eliminati da conto concorrendo cos&#xEC; a determinare i risultati finali dalla gestione, come minori entrate. 
 
Art. 11: Eliminazione dal conto dei residui passivi 
 
I residui passivi rimasti accesi al 31.12.1980 e non pagati al termine dell'esercizio 1981, descritti nelle colonne nn. 10 e 11 del rendiconto della spesa, sono da considerarsi economie di   spesa ed eliminati dal conto, concorrendo cos&#xEC; a determinare i risultati finali della gestione, come minori uscite. 
 
Art. 12: Autonomia contabile del Consiglio 
 
&#xC8; approvato il rendiconto delle spese sostenute per l'esercizio dell'autonomia contabile del Consiglio Regionale, cos&#xEC; come determinato dall'Ufficio di Presidenza del Consiglio (allegato   &lt;&lt;f&gt;&gt; annesso alla presente legge). 
 
Art. 13: Operazioni di raccordo 
 
Sono approvate le operazioni di raccordo delle risultanze tra le scritture contabili della Ragioneria Generale della Regione con quelle della Tesoreria Regionale in ordine alla locazione nei   capitoli propri del bilancio delle entrate e delle spese regionali. 
 
Art. 14 
 
&#xC8; approvato il bilancio consuntivo dell'esercizio finanziario 1981 dell'ente regionale di sviluppo agricolo per il Molise, secondo l'allegato &lt;&lt;A&gt;&gt; annesso alla presente legge. 
 
Art. 15 
 
&#xC8; incluso al rendiconto generale della regione Molise dell'esercizio finanziario 1981 il bilancio 1981 della societ&#xE0; finanziaria regionale per lo sviluppo del Molise. 
 
Art. 16 
 
La presente legge sar&#xE0; pubblicata nel Bollettino Ufficiale della Regione. 
 
&#xC8; fatto obbligo a chiunque spetti di osservarla e farla osservare come legge della Regione Molise. 

?>
    </LeggeRegionale>
</NIR>
